<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>AGATHARCHIDES_CNIDIUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="7208" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.de_rebus_europaeis.e_libro_sexto:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:1">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΕΥΡΩΠΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις μθʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SEXTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus VII, p. 297, D:</witness>
		<text>Φησὶ γοῦν Ἀγαθαρχίδης ἐν ἕκτῃ Εὐρωπιακῶν τὰς ὑπερφυεῖς τῶν Κωπαίδων ἐγχελέων ἱερείων τρόπον στεφανοῦντας, καὶ κατευχομένους οὐλάς τ ̓ ἐπιβάλλοντας θύειν τοῖς θεοῖς τοὺς Βοιωτούς· καὶ πρὸς τὸν ξένον τὸν διαποροῦντα τὸ τοῦ ἔθους παράδοξον καὶ πυνθανόμενον, ἓν μόνον εἰδέναι φῆσαι τὸν Βοιωτὸν, φάσκειν τε ὅτι δεῖ τηρεῖν τὰ προγονικὰ νόμιμα, καὶ ὅτι μὴ καθήκει τοῖς ἄλλοις ὑπὲρ αὐτῶν ἀπολογίζεσθαι.</text>
		<translation> Scribit Agatharchides sexto Europiacorum, Boeotos ex anguillis Copaidibus eas sint eximiae magnitudinis, in victimarum modum coronatas, inspersa mola, inter preces diis immolare: et peregrino homini, miranti insolitum sacrificii genus, ejusque causam sciscitanti, respondisse Boeotum, nonnisi unum se scire dicereque, servanda esse instituta patria, neque decere rationem eorum reddere aliis. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>192</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="7209" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.de_rebus_europaeis.e_libro_duodecimo:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:2">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΕΥΡΩΠΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις μθʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO DUODECIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XII, p. 527, B:</witness>
		<text>Ἀγαθαρχίδης δ ̓ ἐν δωδεκάτῃ Ἱστοριῶν «Αἰτωλοὶ (φησὶ) τοσούτῳ τῶν λοιπῶν ἑτοιμότερον ἔχουσι πρὸς θάνατον, ὅσῳπερ καὶ ζῆν πολυτελῶς καὶ ἐκτενέστερον ζητοῦσι τῶν ἄλλων.»</text>
		<translation> Agatharchides, duodecimo Historiarum libro, ait: «Aetoli allis hominibus tanto paratiores sunt ad mortem, quo magis et impensius, quam alii, sumptuose vivere solent.» </translation>
		<commentary>Cf. Droysen. Hellenism. II, p. 87.</commentary>
		<note></note>
		<page>192</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="7210" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.de_rebus_europaeis.e_libro_decimo_sexto:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:3">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΕΥΡΩΠΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις μθʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO DECIMO SEXTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XII, p. 550, B:</witness>
		<text>Ἀγαθαρχίδης δ ̓ ἐν τῇ ἑκκαιδεκάτῇ Εὐρωπιακῶν, Μάγαν φησὶ, τὸν Κυρήνης Βασιλεύσαντα ἔτη πεντήκοντα, ἀπολέμητον γενόμενον, καὶ τρυφῶντα, κατάσαρκον γενέσθαι ἐκτόπως τοῖς ὄγκοις κατὰ τὸν ἔσχατον καιρὸν, καὶ ὑπὸ τοῦ πάχους ἀποπνιγῆναι, δι ̓ ἀργίαν αώματος καὶ τὸ προσφέρεσθαι πλῆθος τροφῆς.</text>
		<translation> Agatharchides libro decimo sexto Rerum Europaearum scribit Magam, qui cyrenis per annos quinquaginta regnavit, quum bellis non occuparetur et luxu difflueret, immensa carnis mole auctum fuisse sub extremum aetatis tempus; tandemque, quum corpus nunquam exercitaret, et ciborum copia oneraret ventrem, ipsa pinguedine esse suffocatum. </translation>
		<commentary>Mortem Magae Cyrenarum regis Agatharchides in Εὐρωπιακοῖς narravit, quoniam quae subsecuta Cyrenis sunt, ad regiae in Macedonia familiae historiam pertinent. Quae de his comperta habemus, leguntur ap. Justinum XXVI, 3: Per idem tempus (circa 250 a. C.) rex Cyrenarum Magas decedit: qui ante infirmitatem Beronicen, unicam filiam, ad. Finienda cum Ptolemoeo fratre certamina filio ejus (Ptolemaeo III Evergetae) desponderat. Sed post mortem regis, mater virginis Arsinoe, ut invita se contractum matrimonium solveretur, misit qui ad nuptias virginis, regnumque Cyrenarum, Demetrim, fratrem regis Antigoni (Gonatae, et patrem Antigoni Dononis sec. Euseb. Chron. p. 181 ed. Mai.), a Macedonia arcesserent: qui et ipse ex filia Ptolemoei procreatus erat. Sed nec Demetrius moram feciit. Itaque quum secundante vento celeriter Cyrenas advolasset, fiducia puleritudinis, qua nimis placere socrui coeperat, statim a principio superbus, regioe familioe militibusque impotens erat, studiumque placendi a virgine in matrem contulerat. Quoe res suspecta primo virgini, dein popularibus militibusque invisa fuit. Itaque versis omnium animis in Ptolemoei filium, insidioe Demetrio comparantur: cui quum in lectum socrus concessisset, percussores immittuntur, etc.</commentary>
		<note></note>
		<page>192</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="7211" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.de_rebus_europaeis.e_libro_decimo_nono:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:4">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΕΥΡΩΠΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις μθʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO DECIMO NONO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XIV, p. 650, F:</witness>
		<text>Σίδας δὲ ὅτι τὰς ῥοιὰς καλοῦσι Βοιωτοὶ, Ἀγαθαρχίδης ἐν τῇ ἐννεακαιδεκάτῃ τῶν Εὐρωπιακῶν οὕτως γράφει· «Ἀμφισβητούντων Ἀθηναίων πρὸς Βοιωτοὺς περὶ τῆς χώρας, ἣν καλοῦσι Σίδας, Ἐπαμινώνδας δικαιολογούμενος, ἐξαίφνης ἐκ τῆς ἀριστερᾶς μεταλαβὼν κεκρυμμένην ῥόαν, καὶ δείξας, ἤρετο αὐτοὺς, τί καλοῦσι τοῦτο. Τῶν δ ̓ εἰπόντων ῥόαν, Ἀλλ ̓ ἡμεῖς, εἶπε, σίδαν. Ὁ δὲ τόπος τοῦτ ̓ ἔχει τὸ φυτὸν ἐν αὑτῷ πλεῖστον, ἀφ ̓ οὗ τὴν ἐξ ἀρχῆς εἴληφε προσηγορίαν, καὶ ἐνίκησε.»</text>
		<translation> Sidas a Boeotis nominata esse mala Punica Agatharchides docet, libro decimo nono De rebus Europaeis, ita scribens: «Disceptantibus Atheniensibus cum Boeotis de agro quem Sidas vocant, Epaminondas jura Boeotorum defendens, subito maium Punicum, quod sinistra manu occultum tenuerat, sumens ostendensue, quaesivit ex Atheniensibus, quo nomine hoc vocarent? Quumque illi respondissent ῥόαν: «At nos, inquit, sidam.» Habet autem is locus plurimas id genus arborum, unde principio nomen ei est inditum. Atque ita causam Epaminondas obtinuit.» </translation>
		<commentary>De Sida Boeotiae regione aliunde non constat, quantum sciam. De alia quadam planta, punico malo simili, quae item sida nominatur et in palude circa Orchomenum nascitur, v. Theophrast. ap. Athen. l. l. ibique interpretes. Sidam Laconiae oppidulum memorat Pausanias III, 22. Ceterum Agatharchides rem ad Epaminondae tempora pertinentem data occasione attulisse putandus est. Sermo fortasse erat de Oropi regione, de qua toties inter Boeotos et Athenienses disceptatum est.</commentary>
		<note></note>
		<page>192</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="7212" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.de_rebus_europaeis.e_libro_vicesimo_secundo:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:5">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΕΥΡΩΠΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις μθʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO VICESIMO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem VI, p. 246, E:</witness>
		<text>Ἀγαθαρχίδης δ ̓ ὁ Κνίδιος ἐν τῇ δευτέρᾳ καὶ εἰκοστῇ τῶν Εὐρωπιακῶν, Ἀριστομάχου τοῦ Ἀργείων τυράννου παράσιτον γενέσθαι φησὶν Ἀνθεμόκριτον τὸν παγκρατιαστήν.</text>
		<translation> Agatharchides Cnidius, libro vicesimo secundo Rerum Europaearum, Anthemocritum pancratiasten Aristomacni Argivorum tyranni parasitum fuisse refert. </translation>
		<commentary>Duo fuerunt Aristomachi, Arginorum tyranni. Post Aristomachum I (v. Plutarch. Arat. c. 25) tyrannide potitur Aristippus, et mox post hujus obitum Aristomachus II (v. Plut. 1. 1. 29), qui deinde (a. 226) Achaeorum foederi se adjunxit (id. ib. 35 sqq.). Cf. de hoc polyb. II. 44. 59. 60, Pausanias II, 8, 6. Quemnam Noster intellexerit, non liquet.</commentary>
		<note></note>
		<page>193</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="7213" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.de_rebus_europaeis.e_libro_vicesimo_septimo:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:6">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΕΥΡΩΠΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις μθʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO VICESIMO SEPTIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XII, p. 550, B:</witness>
		<text>Παρὰ δὲ Λακεδαιμονίοις ὁ αὐτὸς (Ἀγαθαρχίδης) ἱστορεῖ διὰ τῆς ἑβδόμης καὶ εἰκοστῆς οὐ τῆς τυχούσης ἀδοξίας νομίζεσθαι, εἴ τις ἢ τὸ σχῆμα ἀνανδρότερον ἔχων, ἢ τὸν ὄγκον τοῦ σώματος προπετὴς ἐφαίνετο, γυμνῶν κατὰ δέκα ἡμέρας παρισταμένων τοῖς ἐφόροις τῶν νέων. Καθεώρων δὲ οἱ ἔφοροι καὶ καθ ̓ ἑκάστην ἡμέραν καὶ τὰ περὶ τὴν ἔνδυσιν καὶ τὴν στρωμνὴν τῶν νέων· εἰκότως. Καὶ γὰρ ὀψοποιοὶ ἦσαν παρὰ Λακεδαιμονίοις κρέως σκευασίας, ἄλλου δ ̓ οὐδενός. Κἀν τῇ δ ̓ ἑβδόμῃ εἰκοστῇ ὁ Ἀγαθαρχίδης ἔφη, Λακεδαιμόνιοι Ναυκλείδην τὸν Πολυβιάδου, παντελῶς ὑπερσαρκοῦντα τῷ σώματι, καὶ παχὺν διὰ τρυφὴν γενόμενον, καταβιβάσαντες εἰς μέσην τὴν ἐκκλησίαν, καὶ Λυσάνδρου πολλὰ ὀνειδίσαντος ἐν τῷ κοινῷ, ὡς τρυφῶντι, παρ ̓ ὀλίγον ἐξέβαλον ἐκ τῆς πόλεως, ἀπειλήσαντες τοῦτο ποιήσειν, εἰ μὴ τὸν βίον ἐπανορθώσαιτο. Εἰπόντος τοῦ Λυσάνδρου, ὅτι καὶ Ἀγησίλαος, ὅτε διέτριβε περὶ τὸν Ἑλλήσποντον πολεμῶν τοῖς βαρβάροις, ὁρῶν τοὺς Ἀσιαγενεῖς ταῖς μὲν στολαῖς πολυτελῶς ἠσκημένους, τοῖς σώμασι δ ̓ οὕτως ἀχρείους ὄντας, γυμνοὺς πάντας ἐκέλευσε τοὺς ἁλισκομένους ἐπὶ τὸν κήρυκα ἄγειν, καὶ χωρὶς πωλεῖν τὸν τούτων ἱματισμὸν, ὅπως οἱ σύμμαχοι γιγνώσκοντες, διότι πρὸς μὲν ἆθλα μεγάλα, πρὸς δ ̓ ἄνδρας εὐτελεῖς ὁ ἀγὼν συνέστηκε, προθυμότερον ταῖς ψυχαῖς ὁρμῶσιν ἐπὶ τοὺς ἐναντίους.</text>
		<translation> Apud Lacedaemonios, ut idem Agatharchides libro vicesimo sentimo tradit, insigne probrum babebatur, si quis aut habitu corporis parum virili, aut mole ventris nimium prominente deprehenderetur, quum decimo quoque die nudos se juvenes ephoris inspiciendos praeberent. Observabant etiam quotidie ephori quum vestitum tum cubiiia juvenum; et merito quideme: nam et coqui apud Lacedaemonios nulli erant, nisi carni apparandae; nec ullis in cupediis ars erorum versabatur. Porro in vicesimo septimo [octavo?] libro idem Agatharchides ait, Nauclidem Polybiadis filium, quum ob vitae mollitiem supra modum corpulentus obesusque esset, a Lacedaemoniis in mediam concionem fuisse productum; et publice a Lysandro acerbe objurgatum ut mollem et voluptarium, propemodum ex urbe fuisse ejectum; idque futurum minitatos ei esse cives, in vitam corrigeret. Qua occasione commemoravit Lysander, Agesilaum, quum barbaris bellum faceret ad Hellespontum, videretque Asiaticos homines sumptuosis stolis excultos, corporibus vero adeo imbelles et inutiles esse, captivos omnes ad praeconem nudos duci jussisse, et vestimenta eorum separatim vendi: quo socii intelligentes praemiorum ampla spe adversus viles homines bellum geri, alacrioribus animis cum hostibus pugnarent. </translation>
		<commentary>In altero libri numero erratum esse videtur; fortasse ser. Κἀν τῇ δ ̓ ὀγδόῃ εἰκ.; certe e libro 28 ejusdem plane argumenti locus affertur. Agebat in his libris Agatharchides de iis temporibus, quibus veterem Lycurgi rempublicam Agis et Cleomenes restituere tentarunt.</commentary>
		<note></note>
		<page>193</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="7214" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.de_rebus_europaeis.e_libro_vicesimo_octavo:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:7">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΕΥΡΩΠΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις μθʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO VICESIMO OCTAVO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>7</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem IV, p. 168, D:</witness>
		<text>Ἀγαθαρχίδης δ ̓ ὁ Κνίδιος ἐν τῇ ὀγδόῃ πρὸς ταῖς εἴκοσι τῶν Εὐρωπιακῶν, «Γνώσιππον (φησὶν) ἄσωτον γενόμενον ἐν τῇ Σπάρτῃ ἐκώλυον οἱ ἔφοροι συναναστρέφειν τοῖς νέοις.»</text>
		<translation> Agatharchides Cnidius, vicesimo octavo Rerum Europaearum: «Gnosippum Spartae, ait, quum luxuriosus esset, vetuere ephori cum juvenibus conversari. </translation>
		<commentary>De Gnosippo, sicuti de Haeresippo, qui fr. 8 memoratur, aliunde mibi non constat.</commentary>
		<note></note>
		<page>193</page>
	</fragment>
	<fragment id="8" dfhg_id="7215" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.de_rebus_europaeis.e_libro_tricesimo:8" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:8">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΕΥΡΩΠΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις μθʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TRICESIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>8</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem VI, p. 251, F:</witness>
		<text>Ἀγαθαργίδης δ ̓ ἐν τῆ τριακοστῆ τῶν Ἱστοριῶν, «Αἱρήσιππος (φησὶν) ὁ Σπαρτιάτης, ἄνθρωπος οὐ μετρίως φαῦλος, οὐδὲ δοκῶν χρηστὸς εἶναι, πιθανὸν δ ̓ ἔχων ἐν κολακείᾳ λόγον, καὶ θεραπεῦσαι τοὺς εὐπόρους μέχρι τῆς τύχης δεινός.»</text>
		<translation> Agatharchides tricesimo Historiarum libro: «Haeresiprus Sparianus, inquit, homo erat non medioeriter improbus, et ne speciem quidem ullam boni viri habens, singulari vero in assentando vi persuadendi valebat; in colendis divitibus, dum fortuna floreret, mirus artifex.» </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>194</page>
	</fragment>
	<fragment id="9" dfhg_id="7216" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.de_rebus_europaeis.e_libro_tricesimo_primo:9" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:9">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΕΥΡΩΠΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις μθʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TRICESIMO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>9</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XII, p. 527, F:</witness>
		<text>Ἐν δὲ τῇ τριακοστῇ πρώτῃ Ζακυνθίους φησὶν (sc. Ἀγαθαρχίδης) ἀπείρους εἷναι πολέμου, διὰ τὸ ἐν εὐπορίᾳ καὶ πλούτῳ τρυφῶντας ἐθίζεσθαι.</text>
		<translation> Libro ticesimo primo Agatharchides ait Zacynthios esse belli imperitos, quod divitiis et omnium rerum copia abundantes, deliciis sint assueti. </translation>
		<commentary>Temporum, quae in antecedentibus libris tractantur, ratione habita, probabile mihi esse videtur, sermonem h. l. fuisse de Philippo rege, qui(an. 217) classe Zacynthum profectus res insulae ex sua auctoritate constituit. Polyb. V, 102, 10. De Philippo Cephalleniam oppugnante v. idem V, 3 sq.</commentary>
		<note></note>
		<page>194</page>
	</fragment>
	<fragment id="10" dfhg_id="7217" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.de_rebus_europaeis.e_libro_tricesimo_quarto:10" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:10">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΕΥΡΩΠΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις μθʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TRICESIMO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>10</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem IX, p. 387, C:</witness>
		<text>Ἀγαθαρχίδης δὲ ὁ Κνίδιος ἐν τῇ τετάρτῃ καὶ τριακοστῇ τῶν Εὐρωπιακῶν, περὶ τοῦ Φάσιδος ποταμοῦ τὸν λόγον ποιούμενος, γράφει καὶ ταῦτα· «Πλῆθος δ ̓ ὀρνίθων τῶν καλουμένων φασιανῶν φοιτᾷ τροφῆς χάριν πρὸς τὰς ἐμβολὰς τῶν στομάτων.»</text>
		<translation> Agatharchides Cnidius quarto et tricesimo Rerum Europaearum, de Phaside verba faciens, haec scribit: «Multi tudo vero Phasianarum quae vocantur avium pabuli causa eo convolant, ubi fluminis ostia mare influunt.» </translation>
		<commentary>De his Ag. Exposuerit ubi de Philippi rebus in Asia gestis Cium et Myrleam expugnavit, an. 203 a. C. Sequenti anno Attali ditionem invasit, uti constat.</commentary>
		<note></note>
		<page>194</page>
	</fragment>
	<fragment id="11" dfhg_id="7218" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.de_rebus_europaeis.e_libro_tricesimo_quinto:11" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:11">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΕΥΡΩΠΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις μθʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TRICESIMO QUINTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>11</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XII, p. 527, F:</witness>
		<text>Ἀγαθαρχίδης δ ̓ ἐν τῇ τριακοστῇ πέμπτῃ τῶν Εὐρωπιακῶν, «Ἀρυκανδεῖς (δησὶ) Λυκίας, ὅμοροι ὄντες Λιμυρεῦσι, διὰ τὴν περὶ τὸν βίον ἀσωτίαν καὶ πολυτέλειαν κατάχρεοι γενόμενοι, καὶ διὰ τὴν ἀργίαν καὶ φιληδονίαν ἀδυνατοῦντες ἀποδοῦναι τὰ δάνεια, προσέκλιναν ταῖς Μιθριδάτου ἐλπίσιν, ἆθλον ἕξειν νομίσαντες χρεῶν ἀποκοπάς.»</text>
		<translation> Agatharchides libro tricesimo quinto Rerum Europaearum scribit: «Arycandenses Lyciae, Limyrensium vicini, quum propter luxuriam et sumptuosam vitam ingens aes alienum conflassent, et ob inertiam et voluptatis studium usuras non possent persolvere, Mithridatis partibus se adjunxirunt, sperantes mercedem se ab eo navas tabulas relaturas.» </translation>
		<commentary>Mithridates esse debet quartus hujus nominis rex Ponticus, qui (sec. Clinton. F. H. III, p. 424 sq.) regnasse videtur an. 240-190 a. C. Qua occasione haec narrarit Ag., nescio. Consentaneum vero est desumpta esse ex narratione de rebus Philippi in Asia gestis.</commentary>
		<note></note>
		<page>194</page>
	</fragment>
	<fragment id="12" dfhg_id="7219" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.de_rebus_europaeis.e_libro_tricesimo_octavo:12" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:12">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΕΥΡΩΠΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις μθʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TRICESIMO OCTAVO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>12</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem VI, p. 272, D:</witness>
		<text>Ἀγαθαρχίδης δ ̓ ὁ Κνίδιος ἐν τῇ ὀγδόῃ καὶ τριακοστῇ τῶν Εὐρωπιακῶν Δαρδανεῖς φησι δούλους κεκτῆσθαι τὸν μὲν χιλίους, τὸν δὲ καὶ πλείους. Τούτων δ ̓ ἕκαστον ἐν μὲν εἰρήνῃ γεωργεῖν, ἐν πολέμῳ δὲ λοχίζεσθαι, ἡγεμόνα νέμοντας τὸν ἴδιον δεσπότην.</text>
		<translation> Agatharchides Cnidius octavo et tricesimo libro Rerum Europaearum Dardanos ait possidere servos, alium mille, alium etiam plures. Horum quemque pacis tempore colere agros; in bello vero centuriari et arma ferre duce domino. </translation>
		<commentary>Haec pertinuisse videntur ad historiam bellorum, quae Philippus contra Thraciae gentes gessit.</commentary>
		<note></note>
		<page>194</page>
	</fragment>
	<fragment id="13" dfhg_id="7220" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.de_rebus_europaeis.e_libro_incerto:13" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:13">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΕΥΡΩΠΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις μθʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO INCERTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>13</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem I, p. 28, D:</witness>
		<text>Ἐν δὲ ἴσσῃ τῇ κατὰ τὸν Ἀδρίαν νήσῳ, Ἀγαθαρχίδης φησὶν οἶνον γίνεσθαι, ὃν πᾶσι συγκρινόμενον καλλίω εὑρίσκεσθαι.</text>
		<translation> In issa, Adriatici maris insula, vinum nasci Agatharclides ait, quod cum allis omnibus collatum, antecellere bonitate compertum sit. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>194</page>
	</fragment>
	<fragment id="14" dfhg_id="7221" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.de_rebus_asiaticis.e_libro_secundo:14" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:14">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΣΙΑΤΙΚΑ</work>
		<work_note>ἐν βιβλ. ιʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>14</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Diodorus III, II, I:</witness>
		<text>Περὶ δὲ τῶν συγγραφέων ἡμῖν διοριστέον, ὅτι πολλοὶ συγγεγράφασι περὶ τῆς Αἰγύπτου καὶ τῆς Αἰθιοπίας, ὧν οἱ μὲν ψευδεῖ φήμῃ πεπιστευκότες, οἱ δὲ παρ ̓ ἑαυτῶν πολλὰ τῆς ψυχαγωγίας ἕνεκα πεπλακότες, δικαίως ἂν ἀπιστοῖντο. Ἀγαθαρχίδης μὲν γὰρ ὁ Κνίδιος ἐν τῇ δευτέρᾳ βίβλῳ τῶν περὶ τὴν Ἀσίαν, καὶ ὁ τὰς Γεωγραφίας συνταξάμενος Ἀρτεμίδωρος ὁ Ἐφέσιος κατὰ τὴν ὀγδόην βίβλον, καί τινες ἕτεροι τῶν ἐν Αἰγύπτῳ κατοικούντων ἱστορηκότες τὰ πλεῖστα τῶν προειρημένων ἐν πᾶσι σχεδὸν ἐπιτυγχάνουσι.</text>
		<translation> Nunc de scriptoribus aliquid definienddum est. Multi enim de Aegypto et Aethiopia narrationes contexuere; quibus, quod vel mendaci famae crediderint, vel ex ingenio suo voluptatis causa multa finxerint, merito fides deroganda est. Aatharchides autem Cnidius, libro secundo Rerum Asiaticarum, et Artemidorus Ephesius Geographiarum anctor, libro octavo, et quidam alii ex Aegypti ineolis, qui historias de rebus a nobis supra recensitis ediderunt, veritatem prope in omnibus assequuntur. </translation>
		<commentary>Colligitur hinc Agatharchidem in Historiis Asiaticis haud pauca exposuisse eorum, quae fusius postea in libris V De mari Rubro tractavit. Illis vero non acquievisse Diodorum, sed pleraque eorum, quae lib. III, 2-48 de Aethiopibus habet, e mejori illo opere descripsisse Excerpta Photiana docent. Quare quae sunt apud Diodorum aliosque de istis populis et regionibus fragmenta Agatharchidis, non hoc loco exhibenda, sed cum Photianis Exc. Componenda esse duximus. Expressis verbis Agatharchides laudatur apud Diodor. III, 8, 4 (cf. Ag. De m. Rubro p. 57 sq. ed. Hudson.) et III, 48 (cf. id. p. 66), et I, 41 de Nili incrementis. Quem locum dabimus fr. 15, quamvis et ipse fortasse ex libris De m. Rubro petitus fuerit. Denique citatur Noster apud Strabon. XVI, p. 778 (de nomine maris Rubri), Plutarch. Sympos. VIII, 9, Aeliam. V, 27 (de bestiis Aethiopiae); Plin. H. N. VII, 2, p. 8 ed. Tauchn. (coll. Agath. p. 43 Huds.).</commentary>
		<note></note>
		<page>195</page>
	</fragment>
	<fragment id="15" dfhg_id="7222" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.de_rebus_asiaticis.e_libro_secundo:15" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:15">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΣΙΑΤΙΚΑ</work>
		<work_note>ἐν βιβλ. ιʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>15</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem I, 41, 4, de Nili incrementis:</witness>
		<text>Ἔγγιστα δὲ τῇ ἀληθείᾳ προσελήλυθεν Ἀγαθαρχίδης ὁ Κνίδιος· φησὶ γὰρ κατ ̓ ἐνιαυτὸν ἐν τοῖς κατὰ τὴν Αἰθιοπίαν ὄρεσι γίνεσθαι συνεχεῖς ὄμβρους ἀπὸ θερινῶν τροπῶν μέχρι τῆς μετοπωρινῆς ἰσημερίας· εὐλόγως οὖν τὸν Νεῖλον ἐν μὲν τῷ χειμῶνι συστέλλεσθαι, τὴν κατὰ φύσιν ἔχοντα ῥύσιν ἀπὸ μόνων τῶν πηγῶν, κατὰ δὲ τὸ θέρος διὰ τοὺς ἐκχεομένους ὄμβρους λαμβάνειν τὴν αὔξησιν. Εἰ δὲ τὰς αἰτίας μηδεὶς ἀποδοῦναι δύναται μέχρι τοῦ νῦν τῆς τῶν ὑδάτων γενέσεως, οὐ προσήκειν ἀθετεῖσθαι τὴν ἰδίαν ἀπόφασιν· πολλὰ γὰρ τὴν φύσιν ἐναντίως φέρειν, ὧν τὰς αἰτίας οὐκ ἐφικτὸν ἀνθρώποις ἀκριβῶς ἐξευρεῖν· μαρτυρεῖν δὲ τοῖς ὑφ ̓ ἑαυτοῦ λεγομένοις καὶ τὸ γινόμενον περὶ τινας τόπους τῆς Ἀσίας. Πρὸς μὲν γὰρ τοῖς ὅροις τῆς Σκυθίας τοῖς πρὸς τὸ Καυκάσιον ὄρος συνάπτουσι, παρεληλυθότος ἤδη τοῦ χειμῶνος, καθ ̓ ἕκαστον ἔτος νιφετοὺς ἐξαισίους γίνεσθαι συνεχῶς ἐπὶ πολλὰς ἡμέρας, ἐν δὲ τοῖς πρὸς βορρᾶν ἐστραμμένοις μέρεσι τῆς Ἰνδικῆς ὡρισμένοις καιροῖς καὶ χάλαζαν ἄπιστον τὸ μέγεθος καὶ τὸ πλῆθος καταράττειν, καὶ περὶ μὲν τὸν Ὑδάσπην ποταμὸν ἀρχομένου θέρους συνεχεῖς ὄμβρους γίνεσθαι, κατὰ δὲ τὴν Αἰθιοπίαν μεθ ̓ ἡμέρας τινὰς ταὐτὸ συμβαίνειν, καὶ ταύτην τὴν περίστασιν κυκλουμένην ἀεὶ τοὺς συνεχεῖς τόπους χειμάσειν. Οὐδὲν οὖν εἶναι παράδοξον εἰ καὶ κατὰ τὴν Αἰθιοπίαν τὴν κειμένην ὑπὲρ Αἰγύπτου συνεχεῖς ἐν τοῖς ὄρεσιν ὄμβροι καταράττοντες ἐν τῷ θέρει πληροῦσι τὸν ποταμὸν, ἄλλως τε καὶ τῆς ἐναργείας αὐτῆς μαρτυρουμένης ὑπὸ τῶν περὶ τοὺς τόπους οἰκούντων βαρβάρων, Εἰ δὲ τοῖς παρ ̓ ἡμῖν γινομένοις ἐναντίαν ἔχει τὰ λεγόμενα φύσιν, οὐ διὰ τοῦτ ̓ ἀπιστητέον· καὶ γὰρ τὸν νότον παρ ̓ ἡμῖν μὲν εἶναι χειμέριος, περὶ δὲ τὴν Αἰθιοπίαν αἴθριον ὑπάρχειν, καὶ τὰς βορείους πνοὰς περὶ μὲν τὴν Εὐρώπην εὐτόνους εἶναι, κατ ̓ ἐκείνην δὲ τὴν χώραν βληχρὰς καὶ ἀτόνους [καὶ παντελῶς ἀσθενεῖς].</text>
		<translation> Quam proxime ad verum accessit Agatharchides Cnidius. Is enim memorat, quotannis in Aethiopiae montibus pluvias exsistere continentes, a retrogressione solis aestiva usque ad diei et noctis exaequationem autumnalem. Consentaneum esse igitur rationi, Nilum hieme contrahi, ubi pro naturae suae modo a solis fontibus procurreret, et per aestatem ab imbribus effusis increscere. Etsi autem nemo hactenus generationis aquarum rationes reddere potuerit, suae tamen sententiae expositionem idcirco non repudiandam esse docet. Multa enim naturam fere centra solitum, quorum causas homines accurate invenire non possent. Dictis a se testimonium id afferre, quod in aliquibus Asiae licis accideret. Nam in finibus Seythiae Caucasium montem attingentibus, jam hieme exacta, singuiis annis per dies continue multos vim nivium immanem decidere. In Indiae quoque partibus ad Boream conversis grandinem maguitudine et copia incredibili certis temporibus praecipitare; et circe Hydaspin fluvium ineunte aestate continenter pluere. Id ipsum in Aethiopia quoque aliquot diebus post contingere. Et hanc aeris intemperiem perpetuo circumactam locis contiguis tempestates inducere. Non igitur mirum, si et Aethiopiae, supra Aegyptum sitae, montana assiduis obruerentur imbribus, unde per aestatem fluvius auctior factus insurgeret; praesertim quum rem ita se habere harbari locorum accolae testarentur. Quodsi haec jam memorata contrariam habeant naturam iis, quae apud nos fiunt, non propterea fidem esse derogandam. Nam austrum apud nos turbidum esse et nimbosum, in Aethiopia vero serenum, et boreales ventos in Europa esse concitatos et vehementes, in illis regionibus remissos [prorsusque infirmos]. </translation>
		<commentary>Eadem brevius ex Agatharchide narrat Theophylactus Hist. Lib. VII ap. Phot. Cod. 65, p. 32, a, 4 ed. Bekker.</commentary>
		<note></note>
		<page>195</page>
	</fragment>
	<fragment id="16" dfhg_id="7223" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.de_rebus_asiaticis.e_libro_octavo:16" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:16">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΣΙΑΤΙΚΑ</work>
		<work_note>ἐν βιβλ. ιʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO OCTAVO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>16</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus IV, p. 155, C:</witness>
		<text>Ἀγαθαρχίδης δ ̓ ὁ Κνίδιος ἐν ὀγδόῃ Ἀσιατικῶν ἱστορεῖ, ὡς οἱ ἑστιῶντες Ἀλέξαν δρον τὸν Φιλίππου τῶν φίλων τὸ μέλλον παρατεθήσεσθαι τῶν τραγημάτων περιεχρύσουν· ὅτε δὲ θέλοιεν ἀναλίσκειν, περιελόντες τὸν χρυσὸν ἅμα τοῖς ἄλλοις ἐξέβαλλον, ἵνα τῆς μὲν πολυτελείας οἱ φίλοι θεαταὶ γένοιντο, οἱ δ ̓ οἰκέται κύριοι.</text>
		<translation> Agatharchides Cnidius, Asiaticrum Historiarum libro octavo, narrat «Alexandri amicos, Philippi filii, epulis excipientes regem, deaurasse bellaria mensis imponenda: quoties vero comedere aliquid ex his volnissent, detrahentes aurum, simul cum ceteris rebus (ad comedendum inutilibus) abjecisse; ut magnificentiae spectatores essent familiares, fructus autem illius ad servos rediret.» </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>196</page>
	</fragment>
	<fragment id="17" dfhg_id="7224" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.de_rebus_asiaticis.e_libro_nono:17" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:17">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΣΙΑΤΙΚΑ</work>
		<work_note>ἐν βιβλ. ιʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO NONO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>17</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Lucianus Macrob. c. 22:</witness>
		<text>Ἱερώνυμος (Cardianus) δὲ ἐν πολέμοις γενόμενος καὶ πολλοὺς καμάτους ὑπομείνας καὶ τραύματα ἔζησεν ἔτη τέτταρα καὶ ἑκατὸν, ὡς Ἀγαθαρχίδης ἐν τῇ ἐνάτῃ τῶν Περὶ τῆς Ἀσίας ἱστοριῶν λέγει, καὶ θαυμάζει γε τὸν ἄνδρα ὡς μέχρι τῆς τελευταίας ἡμέρας ἄρτιον ὄντα ἐν ταῖς συνουσίαις καὶ πᾶσι τοῖς αἰσθητηρίοις, μηδενὸς γενόμενον τῶν πρὸς ὑγιείαν ἐλλιπῆ.</text>
		<translation> Hieronymus (Cardianus), in bellis versatus, multos labores perpessus et vulnera, annos vixit quattuor supra centum, ut ait Agatharchides in nono Historiarum Asiae libro, atque admiratur virum, qui ad ultimum vitae diem aptus fuerit consuetudini bominum, nec in ullius sensus usu aut sanitate quidquam desideraverit. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>196</page>
	</fragment>
	<fragment id="18" dfhg_id="7225" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.de_rebus_asiaticis.e_libro_decimo:18" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:18">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΣΙΑΤΙΚΑ</work>
		<work_note>ἐν βιβλ. ιʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO DECIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>18</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athen. XII, p. 539, B:</witness>
		<text>Φύλαρχος δ ̓ ἐν τῇ τρίτῃ καὶ εἰκοστῇ τῶν Ἱστοριῶν, καὶ Ἀγαθαρχίδης ὁ Κνίδιος ἐν τῷ δεκάτῳ Περὶ Ἀσίας, καὶ τοὺς ἑταίρους φησὶ τοὺς Ἀλεξάνδρου ὑπερβαλούσῃ τρυφῇ χρήσασθαι. Ὧν εἷς ὢν καὶ Ἄγνων χρυσοῦς ἥλους ἐν ταῖς κρηπῖσι καὶ τοῖς ὑποδήμασιν ἐφόρει. Κλεῖτος δὲ, ὁ Λευκὸς καλούμενος, κ. τ. λ.</text>
		<translation> Phylarchus libro Historiarum vicesimo tertio et Agatharehides Cnidius decimo De Asia, etiam amieos Alexandri im mani luxuria esse scribunt. Quorum unus fuit Agnon, qui aureis clavis confixas crepidas calceosque gestabat. </translation>
		<commentary>Sequentia exscripsimus in fragm. 43 Phylarchi, ubi vide.</commentary>
		<note></note>
		<page>196</page>
	</fragment>
	<fragment id="19" dfhg_id="7226" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.de_rebus_asiaticis.e_libris_incertis:19" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:19">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΣΙΑΤΙΚΑ</work>
		<work_note>ἐν βιβλ. ιʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>19</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Josephus C. Apion. I, c. 22:</witness>
		<text>Οὐκ ὀκνήσω δὲ καὶ τὸν ἐπ ̓ εὐηθείας διασυρμῷ, καθάπερ αὐτὸς οἴεται, μνήμην πεποιημένον ἡμῶν Ἀγαθαρχίδην ὀνομάσαι. Διηγούμενος γὰρ τὰ περὶ Στρατονίκην, ὅν τρόπον ἦλθε μὲν εἰς Συρίαν ἐκ Μακεδονίας, καταλιποῦσα τὸν ἑαυτῆς ἄνδρα Δημήτριον, Σελεύκου δὲ γαμεῖν αὐτὴν οὐ θελήσαντος, ὅπερ ἐκείνη προσεδόκησε, ποιουμένου δὲ τὴν ἀπὸ Βαβυλῶνος στρατιὰν αὐτοῦ, τὰ περὶ τὴν Ἀντιόχειαν ἐνεωτέρισεν. Εἶθ ̓ ὡς ἀνέστρεψεν ὁ βασιλεὺς, ἁλισκομένης τῆς Ἀντιοχείας, εἰς Σελεύκειαν φυγοῦσα, παρὸν αὐτῇ ταχέως ἀποπλεῖν, ἐνυπνίῳ κωλύοντι πεισθεῖσα ἐλήφθη καὶ ἀπέθανεν. Ταῦτα προειπὼν ὁ Ἀγαθαρχίδης, καὶ ἐπισκώπτων τῇ Στρατονίκῃ τὴν δεισιδαιμονίαν, παραδείγματι χρῆται τῷ περὶ ἡμῶν λόγῳ καὶ γέγραφεν οὕτως· «Οἱ καλούμενοι Ἰουδαῖοι πόλιν οἰκοῦντες ὀχυρωτάτην πασῶν, ἣν καλεῖν Ἱεροσόλυμα συμβαίνει τοὺς ἐγχωρίους, ἀργεῖν εἰθισμένοι δι ̓ ἑβδόμης ἡμέρας, καὶ μηδὲ τὰ ὅπλα βαστάζειν ἐν τοῖς εἰρημένοις χρόνοις, μήτε γεωργίας ἅπτεσθαι, μήτε ἄλλης ἐπιμελεῖσθαι λειτουργίας μηδεμιᾶς, ἀλλ ̓ ἐν τοῖς ἱεροῖς ἐκτετακότες τὰς χεῖρας εὔχεσθαι μέχρι τῆς ἑσπέρας, εἰσιόντος εἰς τὴν πόλιν Πτολεμαίου τοῦ Λάγου μετὰ τῆς δυνάμεως, καὶ τῶν ἀνθρώπων ἀντὶ τοῦ φυλάττειν τὴν πόλιν διατηρούντων τὴν ἄνοιαν, ἡ μὲν πατρὶς εἰλήφει δεσπότην πικρὸν, ὁ δὲ νόμος ἐξηλέγχθη φαῦλον ἔχων ἐθισμόν. Τὸ δὲ συμβὰν πλὴν ἐκείνων τοὺς ἄλλους πάντας δεδίδαχε τηνικαῦτα φυγεῖν ἐνύπνια καὶ τὴν περὶ τοῦ νόμου παραδεδομένην ὑπόνοιαν, ἡνίκ ̓ ἂν τοῖς ἀνθρωπίνοις λογισμοῖς περὶ τῶν διαπορουμένων ἐξασθενήσωσιν.»</text>
		<translation> Non me pigebit nominare Agatharchidem, cum irrisione simplicitatis, ut ipsi visum est, nostrum mentionem facientem. Is enim narrans de Stratonice, quemadmodum in Syriam quidem e Macedonia venerit, viro suo Demetrio derelicto; Seleuco autem uxorem eam ducere nolente, id quod ipsa exspectaverat, exercitum vero apud Babylonem illo colligente, res novas circa Antiochiam molita sit. Deinde, post regis reversionem capta Antiochia, in Seleuceiam fugerit: quumque liceret ipsi statim navi discedere, somnio id facere prohibenti parendo capta sit et interierit. Ista praefatus Agatharcbides, et cum dicteriis Stratonicae exprobrans superstitionem, in exemplum adhibet qoud de genere nostro dicitur, et in hunc modum seripsit: « li qui appellantur Judaei, quum urbem habeant firmissimam, quam ab indigenis Hierosolyma vocari accidit, solit otiari diebus septimis, ita ut eo tempore nec arma ferant, nec agrum colant, nec atius omnino cujusquam ministerii curam habeant, sed in templo extensis manibus preces faciant ad vesperam usque, Quum illam urbem intraret Ptolemaeus Lagi filius cum exercitu, et hominibus, qui urbem custodire debebant, stultitiam observantibus, patria quidem ipsorum acerbum accepit dominum; lex vero convicta est stultam habere consuetudinem. Docuit autem alios omnes, praeter ipsos, eventus ille, ut tunc somnia fugerent et a concepta per legem opinione desisterent, ubi in rebus ambiguis humana eos consilia destituunt.» </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>196</page>
	</fragment>
	<fragment id="20" dfhg_id="7227" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.de_rebus_asiaticis.e_libris_incertis:19" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:19">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΣΙΑΤΙΚΑ</work>
		<work_note>ἐν βιβλ. ιʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>19</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Eadem brevius narrantur in Ant. Jud. XII, I:</witness>
		<text>Μαρτυρεῖ δὲ λόγῳ τούτῳ καὶ Ἀγαθαρχίδης ὁ Κνίδιος, ὃς τὰς τῶν διαδόχων πράξεις συγγραψάμενος, ὀνειδίζων ἡμῖν δεισιδαιμονίαν, ὡς δι ̓ αὐτὴν ἀποβαλοῦσι τὴν ἐλευθερίαν, λέγει οὕτως· «Ἔστιν ἔθνος Ἰουδαίων λεγόμενον, οἳ πόλιν ὀχυρὰν καὶ μεγάλην ἔχοντες Ἱεροσόλυμα, ταύτην ὑπερεῖδον ὑπὸ Πτολεμαίῳ γενομένην, ὅπλα λαβεῖν οὐ θελήσαντες, ἀλλὰ διὰ τὴν ἄκαιρον δεισιδαιμονίαν χαλεπὸν ὑπέμειναν ἔχειν δεσπότην.»</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>196</page>
	</fragment>
	<fragment id="21" dfhg_id="7228" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.ex_incertis_operibus:20" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:20">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>EX INCERTIS OPERIBUS</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>20</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plinius H. VII, 2, p. 4. Tehnn:</witness>
		<text>Similis et in Africa gens Psyllorum fuit, ut Agotharchides scribit, a Psyllo rege dicta, cujus sepulcrum in parte Syrtium majorum est. Horum corpori ingenitum fuit virus exitiale serpentibus, et cujus odore sopirent eas. Mos veor liberos genitos protinus objiciendi soevissimis earum, eoque genere pudicitiam conjugum eaeperiendi, non profugeintibus adulterino sanguine natos serpentibus. Hoec gens ipsa quidem prope internecione sublata est a Nasamonibus, qui nunc eas tenent sedes: genus tamen hominum ex iis, qui profugerant, aut, quum pugnatum est, abfuerant, hodieque remanet in paucis.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>197</page>
	</fragment>
	<fragment id="22" dfhg_id="7229" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius.agatharchidis_cnidii_fragmenta.ex_incertis_operibus:20" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.agatharchides_cnidius:20">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>AGATHARCHIDES CNIDIUS</author>
		<section>AGATHARCHIDIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>EX INCERTIS OPERIBUS</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>20</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Eadem Aelian. H. A. XVI, 27:</witness>
		<text>Ἀγαθαρχίδης φησὶν εἶναι γένος ἐν τῇ Λιβύῃ τινῶν ἀνθρώπων, καὶ μέντοι ἄλλον βίον τῶν λοιπῶν ἀνθρώπων διαφέρειν οὐδὲ ἓν, τὸ δὲ σῶμα ἔχειν ξένον τε καὶ παράδοξον ὡς πρὸς τοὺς ἑτεροφύλους ἀντικρινόμενον· τὰ γάρ τοι ζῷα τὰ δάκετα καὶ τὰ ἐγχρίμπτοντα πάμπολλα ὄντα, μηδὲν αὐτοὺς μόνους ἀδικεῖν· οὔτε γοῦν ὄφεως δακόντος ἐπαίουσιν, οὔτε φαλαγγίου νύξαντος ὡς τοὺς ἄλλους εἰς θάνατον, οὔτε μὴν σκορπίου κέντρον ἀπερείσαντος. Ἐπὰν δὲ ἄρα τούτων προσπελάσῃ τι ἅμα καὶ παραψαύσῃ τοῦ σώματος, καὶ ἅμα τι καὶ [τῆς] ὀσμῆς τῆς ἐκείνων [ψαύσῃ ἢ] σπάσῃ, ὥσπερ οὖν φαρμάκου γευσάμενον ὑπνοποιοῦ, κάρωσίν τινα ἑλκτικὴν εἰς ἀναισθησίαν ἐμποιοῦντος, ἐξασθενεῖ καὶ παρεῖται, ἔστ ̓ ἂν παραδράμῃ ὁ ἄνθρωπος. Ὅπως δὲ ἐλέγχουσι τὰ ἑαυτῶν βρέφη, εἴτε ἐστὶ· γνήσια, εἴτε καὶ νόθα, ἐν τοῖς ἑρπετοῖς βασανίζοντες, ὡς ἐν τῷ πυρὶ τὸν χρυσὸν οἱ βάναυσοι χρυσουργοὶ, ἀνωτέρω εἶπον (Ι, 57).</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Fortasse haec quoque in libris De mari Rubro narrata.</commentary>
		<note></note>
		<page>197</page>
	</fragment>
</DFHG>
