<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>ANONYMUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="8491" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.anonymus.scriptorum_belli_parthici_fragmenta:14" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.anonymus:14">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER OCTAVUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A TRAJANO USQUE AD CONSTANTINUM MAGNUM. 98-306 P.C. PHILO BYBLIUS. ASPASIUS BYBLIUS. FAVORINUS ARELATENSIS. HADRIANUS CAESAR. ARRIANUS NICOMEDENSIS. PHLEGON TRALLIANUS. CEPHALION. NICANOR ALEXANDRINUS. TELEPHUS PERGAMENUS. [JASON ARGIVUS.] CHARAX PERGAMENUS. CREPEREIUS CALPURNIANUS. CALLIMORPHUS. ANTIOCHIANUS. DEMETRIUS SAGALASSENSIS. [AMYNTIANUS.] DAMOPHILUS BITHYNUS. CHRYSEROS. ATHENAEUS NAUCRATITA. JUDAS. SEVERUS IMPERATOR. ASINIUS QUADRATUS. NICAGORAS ATHENIENSIS. LUPERCUS BERYTIUS. CALLINICUS. EPHORUS CUMANUS. NICOSTRATUS TRAPEZUNTIUS. NICOMACHUS. CALLICRATES TYRIUS. THEOCLES. ZENOBIA. PORPHYRIUS TYRIUS. DEXIPPUS ATHENIENSIS. EUSEBIUS. ONESIMUS.</sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS</author>
		<section>SCRIPTORUM BELLI PARTHICI FRAGMENTA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>14</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Cap. 31:</witness>
		<text>Ἤδη δ ̓ ἐγώ τινος καὶ τὰ μέλλοντα συγγεγραφότος ἤκουσα, καὶ τὴν λῆψιν τοῦ Οὐολογέσου καὶ τὴν Ὀσρόου σφαγὴν, ὡς παραβληθήσεται τῷ λέοντι, καὶ ἐπὶ πᾶσι τὸν τριπόθητον ἡμῖν θρίαμβον. Οὕτω μαντικῶς ἅμα ἔχων ἔσκευδεν ἤδη πρὸς τὸ τέλος τῆς γραφῆς. Ἀλλὰ καὶ πόλιν ἤδη ἐν τῇ Μεσοποταμίᾳ ᾤκισε μεγέθει τε μεγίστην καὶ κάλλει καλλίστην· ἔτι μέντοι ἐπισκοπεῖ καὶ διαβουλεύεται εἴτε Νίκαιαν αὐτὴν ἀπὸ τῆς νίκης χρὴ ὀνομάζεσθαι εἴτε Ὁμόνοιαν εἴτε Εἰρηνίαν. Καὶ τοῦτο μὲν ἔτι ἄκριτον καὶ ἀνώνυμος ἡμῖν ἡ καλὴ πόλις ἐκείνη, λήρου πολλοῦ καὶ κορύζης συγγραφικῆς γέμουσα· τὰ δ ̓ ἐν Ἰνδοῖς πραχθησόμενα ὑπέσχετο ἤδη γράψειν καὶ τὸν περίπλουν τῆς ἔξω θαλάττης, καὶ οὐχ ὑπόσχεσις ταῦτα μόνον, ἀλλὰ καὶ τὸ προοίμιον τῆς Ἰνδικῆς ἤδη συντέτακται, καὶ τὸ τρίτον τάγμα καὶ οἱ Κέλτοι καὶ Μαύρων μοῖρα ὀλίγη σὺν Κασσίῳ πάντες οὗτοι ἐπεραιώθησαν τὸν Ἰνδὸν ποταμόν· ὅ τι δὲ καὶ πράξουσιν ἢ πῶς δέξονται τὴν τῶν ἐλεφάντων ἐπέλασιν, οὐκ εἰς μακρὰν ἡμῖν ὁ θαυμαστὸς συγγραφεὺς ἀπὸ Μουρίζιδος ἢ ἀπ ̓ Ὀξυδρακῶν ἐπιστελεῖ.</text>
		<translation> Jamque audivi, qui futura quoque conscripsisset: Vologesi captivitatem caedemque Osrois, qomodo leoni objicietur, ominumque extremum ter quaterque desideratum nobis triumphum; adeo ille vaticinandi simul facultate usus, ad finem operi imponendum festinavit. Quid quod urbem quoque jam condidit in Mesopotamia et magnitudine et pulchritudine conspicuam; quanquam adhuc deliberat hvretque incertus, Nicaeam illam a victoria appellari oporteat, an Homonoeam, Ireniamve. Et hac quidem de re nondum decretum est adhucque carendum nobis tam pulchrae urbis nomine, omni nugarum stoliditatisque, quae nistorico inesse potest, refertae; In India autem quae gerentur jam se scripturum pollicitus est, classemque exterum mare circumvectam. Neque in promissis ille substitit, sed Indicorum jam proemium absolutum est; ac legio tertia et auxilia Gallica Maurorumque manus exigua cum Cassio duce omnes Indum fluvium jam superarunt. Quas autem res gesturi sint, aut elephantorum quomodo sint impetum excepturi, ea non multo post nobis admirabilis ille scriptor a Muziride aut ab Oxydracis per literas nuntiabit. </translation>
		<commentary>τὰ μέλλοντα συγγεγραφότος] «Minime, Hermannus ait, arbitror intelligendum esse cum Solano Iamblichum, qui ap. Phot. Cod. 94 omne illud sese bellum exitumque ejus praedixisse jactat. Magus ille et scriptor eroticus; hic historicus vel potius rhetor, qui quum artis magis ostentandae gratia, quam ut res gestas posteritati traderet, ad conseribendam historiam accessisset, morae impatiens ficto ex ingenio exitu opus suum absolvere, quam fine truncum librum publicare maluit, non vaticinandi arte fretus, sed ne dibita sibi laude auditorumque plausibus diutius carendum esset. Quid quod ea, quae praedixisse se voluit Iamblichus, re vera acciderant; illum fefellit eventus; neque enim Vologesus captus est, nec caesus Osroes; triumphus sane actus, sed serius et quem ne Lucianum quidem tum jam vidisse consentaneum sit; nam, si quid cavillationis inest in illo τριπόθητος, desiderium potius triumphi, quam triumphum ipsum, quae sententia est Wielandi et Belini, rideri a Nostro existimo.» — Ὁμόνοιαν] Bene Solanus animadvertit spectari concordiam Augustorum, M. Aurelii et L. Veri, multum illam non nummistantum, sed sophistarum quoque studiis illo tempore celebratam.» Hermannus. Νίκαιαν] Animo historici obversabatur Nicaea urbs Indiae, quam Alexander M. post victoriam condiderat (Arrian. V, 19), uti monent Lehmannus et Hermannus: «Alexandri enim ad expeditionis similitudinem belli hunc exitum effictum esse quem fugiat?»</commentary>
		<note></note>
		<page>654</page>
	</fragment>
</DFHG>
