<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>APION_OASITA.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="7997" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libro_tertio:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:1">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΙΓΥΠΤΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις εʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Josephus C. Apion. II, c. 2:</witness>
		<text>Φησὶ γὰρ (Ἀπίων) ἐν τῇ τρίτῃ τῶν Αἰγυπτιακῶν τάδε· «Μωϋσῆς, ὡς ἤκουσα παρὰ τῶν πρεσβυτέρων τῶν Αἰγυπτίων, ἦν Ἡλιουπολίτης· ὃς, πατρίοις ἔθεσι κατηγυημένος, αἰθρίους προσευχὰς ἀνῆγεν εἰς οἵους εἶχεν ἡ πόλις περιβόλους, πρὸς ἀφηλιώτην δὲ πᾶσαν ἀπέστρεφεν· ὧδε γὰρ καὶ Ἡλίου κεῖται πόλις. Ἀντὶ δὲ ὀβελῶν ἔστησε κίονας, ὑφ ̓ οἷς ὖν ἐκτύπωμα σκάφης, σκιὰ δ ̓ ἀπ ̓ ἄκρων ἐπ ̓ αὐτὴν διακειμένη, ὡς ὃν ἐν αἰθέρι, τοῦτον ἀεὶ τὸν δρόμον ἡλίῳ συμπεριπολεῖ.» Τοιαύτη μέν τις ἡ θαυμαστὴ τοῦ γραμματικοῦ φράσις, τὸ δὲ ψεῦσμα λόγων οὐ δεόμενον, ἀλλ ̓ ἔκ τῶν ἔργων περιφανές.</text>
		<translation> Apion in tertio rerum Aegypliacariim dicit: «Moyses, ut accepi a grandioribus natu Aegyptiis, Heliopolitanus erat; qui patriis institutis obligatus, subdiales precationes ad septa, qualia urbs habebat, reduxit: totam autem civitatem ad subsolanum convertebat; ita enim Heliopolis sita est. Pro gnomonibus autem columnas statuit, quibus scaphae forma subjecta erat; ab hanum vero summitatibus umbra in eam incidebat, ita ut eundem cursum queni sol in aethere absolveret.» Atque hujuscemodi est admiranda illa hujus grammatici phrasis: mendacium autem verbis argui non desiderat, sed ex operibus Moysis abunde constat. </translation>
		<commentary>De columnis istis doctam disputationem Monersii (Phoenizien tom. I, p. 296 sqq.).</commentary>
		<note></note>
		<page>508</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="7998" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libro_quarto:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:2">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΙΓΥΠΤΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις εʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Africanus ap, Euseb. P. E. X, 10 p. 490, B:</witness>
		<text>Ἀπίων δὲ ὁ Ποσειδωνίου, περιεργότατος γρομματικῶν ἐν τῷ Κατὰ Ἰουδαίων βιβλίῳ καὶ ἐν τετάρτῃ τῶν Ἱστοριῶν φησὶ, κατὰ Ἴναχον Ἄργους βασιλέα, Ἀμώσιος Αἰγυπτίων βασιλεύοντος, ἀποστῆναι Ἰουδαίους, ὧν ἡγεῖσθαι Μωσέα.</text>
		<translation> Apion, Posidonii filius, curiosissimus grammaticorum, in libro Contra Judaeos et in quarto Historiae. Aegyptiacae, temporibus Inachi, Argivorum regis, et Amasi apud Aegyptios regnante, Judaeos defecisse eorumque ducem Mosem fuisse tradit. </translation>
		<commentary>Eadem Sync. p. 64, D, et 148, D; Justinus Coh. Ad Gr. c. 9, ubirex audit Ἄμασις. (Cf. Not. Ad Manethon. fr. 48.)</commentary>
		<note></note>
		<page>509</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="7999" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libro_quarto:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:2">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΙΓΥΠΤΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις εʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Tatian. Or. ad Gr. c. 59 (et Euseb. P. E. X, 11, p. 494, D):</witness>
		<text>Ἀπίων ὁ γραμματικὸς, ἀνὴρ δοκιμώτατος, ἐν τῇ τετάρτῃ τῶν Αἰγυπτιακῶν (πέντε δέ εἰσιν αὐτῷ γραφαί), πολλὰ μὲν καὶ ἄλλα φησὶ καὶ ὅτι κατέσκψε τὴν Αὔαριν Ἄμωσις, κατὰ τὸν Ἀργεῖον γενόμενος ἵναχον, ὡς ἐν τοῖς Χρόνοις ἀνέγραψεν ὁ Μενδήσιος Πτολεμαῖος.</text>
		<translation> Apion grammaticus, vir insignis, in libro quarto Historiae Aegyptiacae (quinque ejus sunt libri) inter alia multa dicit Auarim evertisse Amasim regem, qui Inachi aequalis fuerit, ut in Chronicis tradat Ptolemaeus Mendesius. </translation>
		<commentary>Αὔαριν] μαρίαν Tatiani edd. Vett.; Αὐαρίαν ms. Paris. Λυαρίαν m. Mut. Ἀθυρίαν Clem. Alex. Strom. I, p. 378, 21. Cf. Boeckh. Manetho p. 194 sqq.</commentary>
		<note></note>
		<page>509</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="8000" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libro_quarto:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:2">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΙΓΥΠΤΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις εʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Clem. Alex. Str. I, 22, p. 138, 19 Sylb.:</witness>
		<text>Ἀπίων τοίνυν ὁ γραμματικὸς ὁ Πλειστονίκης ἐπικληθεὶς ἐν τῇ τετάρτῃ τῶν Αἰγυπτιακῶν ἱστοριῶν, καίτοι φιλαπεχθημόνως πρὸς Ἑβραίους διακείμενος, ἅτε Αἰγύπτιος τὸ γένος, ὡς καὶ κατὰ Ἰουδαίων συντάξασθαι βιβλίον, Ἀμώσιος τοῦ Αἰγυπτίων βασιλέως μεμνημένος καὶ τῶν κατ ̓ αὐτὸν πράξεων μάρτυρα παρατίθεται Πτολεμαῖον τὸν Μενδήσιον, καὶ τὰ τῆς λέξεως αὐτοῦ ὧδε ἔχει· Κατέσκαψε δὲ τὴν Ἀθυρίαν Ἄμωσις κατὰ τὸν Ἀργεῖον γενόμενος Ἴναχον, ὡς ἐν τοῖς Χρόνοις ἀνέγραψεν ὁ Μενδήσιος Πτολεμαῖος.»</text>
		<translation> Apion grammaticus, cui Plistonicae cognomen, libro quarto Historiae Aegyptiae (quamquam ille inimico in Judaeos animo est, utpote Aegyptius genere, adeo ut etiam librum contra Judaeos scripserit) Amasis regis Aegyptiorum rerumque ab eo gestarum mentionem faciens, testem adducit Ptolemaeum Mendesium, atque ad verbum ita scribit: Excidit Athyriam (Auarim) Amasis, Inachi aequalis, ut in Chronicis ait Plolemaeus Mendesius.» </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>509</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="8001" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libro_quarto:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:2">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΙΓΥΠΤΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις εʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Syncell. p. 63; A:</witness>
		<text>Οἵ τε γὰρ ἐκ περιτομῆς πάντες Ἰώσηππός τε καὶ Ἰοῦστος, οἵ τε ἐξ Ἑλλήνων, Πολέμων, φημὶ, καὶ Ἀπίων Ποσειδωνίου (sic margo; Ποσειδώνιος λιβρι) καὶ Ἡρόδοτος τὴν ἐξ Αἰγύπτου πορείαν τοῦ Ἰσραὴλ κατὰ Φορωνέα καὶ Ἄπιδα τοὺς Ἀργείων Βασιλεῖς συνέγραψαν, Ἀμώσεως βασιλεύοντος.</text>
		<translation> Judaei omnes, ut Josephus et Justus, et Graeci, ut Polemo et Apion Posidonii et Herodotus, Judaeos Aegypto exiisse narrant Phoronei et Apidis, Argivorum regum, temporibus, regnante apud Aegyptios Amosi. </translation>
		<commentary>Verba Syncelli supinam auctoris arguunl negligentiam. Numerum libri apud Josephum (fr. 1) aut apud Tatianum, Africanum, Clementem (qui omnes pro uno valent) corruptum esse suspiceris, quum in uno eodemque libro de Moyse sermonem fuisse sit probabile.</commentary>
		<note></note>
		<page>509</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="8002" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libro_quarto:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:3">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΙΓΥΠΤΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις εʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Josephus C. Apion. II, 2:</witness>
		<text>Ὁ δέ γε πάντων πιστότατος Ἀπίων ὡρίσατο τὴν ἔξοδον (sc. Τῶν Ἰουδαίων ἐξ Αἰγύπτου) ἀκριβῶς κατὰ τὴν ἑβδόμην Ὀλυμπιάδα, καὶ ταύτης ἔτος εἶναι πρῶτον, ἐν ᾧ, φησὶ, Καρχηδόνα Φοίνικεσ ἔκτισαν.</text>
		<translation> Apion iste, fide nimirum dignissimus, accurate exitum definivit Olympiade septima, ejusque anno primo, quo, ut ait, Poeni Carthaginem condiderunt. </translation>
		<commentary>Aliena ab his plane tradidit fr. i, ex Ptolemaeo Mendesio. Hic sequitur Lysimachum (v. not. ad Lysimachi fr. 2), Judaeorum derisorem.</commentary>
		<note></note>
		<page>509</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="8003" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libro_quarto:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:4">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΙΓΥΠΤΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις εʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem ibid. paullo post:</witness>
		<text>Τὸν δὲ ἀριθμὸν τῶν ἐλασθέντων τὸν αὐτὸν Λυσιμάχῳ σχεδιάσας (ἕνδεκα γὰρ αὐτοὺς εἶναί φησι μυριάδας), Θαυμαστήν τινα καὶ πιθανὴν ἀποδίδωσιν αἰτίαν, ἀφ ̓ ἧς φησι τὸ σάββατον ὠνομᾶσθαι. «Ὁδεύσαντες γὰρ (φησὶν) ἕξ ἡμερῶν ὁδὸν βουβῶνας ἔσχον, καὶ διὰ ταύτην τὴν αἰτίαν τῇ ἑβδόμῃ ἡμέρᾳ ἀνεπαύσαντο σωθέντες εἰς τὴν χώραν τὴν νῦν Ἰουδαίαν λεγομένην, καὶ ἐκάλεσαν τὴν ἡμέραν σάββατον, σώζοντες τὴν Αἰγύπτιοι Σαββάτωσιν.»</text>
		<translation> Numerum pulsorum Judaeorum Apion eundem quem Lysimachus commentus (ait enim fuisse eorum millia centum et decem ) miram quandam et credibilem reddit causam, cur Sabbatum nominari dicit diem septimam. «Exacto enim, inquit, sex dierum itinere, inguinum ulceribus affecti sunt, et hac de causa septima die quieverunt incolumes in regione, quae nunc Judaea vocatur: et appellarunt eam diem Sabbatum, servata Aegyptiorum voce; nam inguinis dolorem Aegyptii vocant Sabbatosin.» </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>509</page>
	</fragment>
	<fragment id="8" dfhg_id="8004" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libro_quarto:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:4">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΙΓΥΠΤΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις εʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Ibid. paullo post:</witness>
		<text>Ὁ δὲ θαυμαστὸς Ἀπίων διὰ μὲν ἒξ ἡμερῶν αὐτοὺς ἐλθεῖν εἰς τὴν Ἰουδαίαν προείρηκεν· πάλιν δὲ τὸν Μωϋσῆν εἰς τὸ μεταξὺ τῆς Αἰγύπτου καὶ τῆς Ἀραβίας ὄρος, ὂ καλεῖται Σίναιον, ἀναβάντα φησὶν ἠμέραις τεσσαράκοντα κρυφθῆναι, κἀκεῖθεν κατιβάντα δοῦναι τοῖς Ἰουδαίοις τοὺς νόμους.</text>
		<translation> Mirificus Apion sex quidem diebus Judaeos in Judaeam venisse antea dixit: rursus autem, Moysen conscenso monte Aegyptum inter et Arabiam medio, qui Sinaeus ap pellalur, quadraginta diebus delituisse dicit, indeque descendeutem judaeis leges dedisse. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>509</page>
	</fragment>
	<fragment id="9" dfhg_id="8005" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libro_quinto:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:5">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΙΓΥΠΤΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις εʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUINTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Gellius N. A. V, 14:</witness>
		<text>Apion, qui Plistonices appellatus est, literis homo muttis proeditus, rerumque Groecarum plurima atque varia scientia fuit. Ejus libri non incelebres feruntur, quibus omnium ferme, quoe mirifica in Aegypto visuntur audiunturque, historia comprehenditur. Sed in iis, quoe vel legisse sese dicit fortassean vitio studioque ostentationis fit loquacior; est enim sane quam in proedicandis doctrinis suis venditator. Hoc autem, quod in libro Aegyptiacorum quinto scripsit, neque audisse neque legisse, sed ipsum sese in urbe Romana vidisse oculis suis confirmat. In circo maximo, inquit, venationis amplissimoe pugna populo dabatur. Ejus rei, Romoe quum forte essem, spectator, inquit,fui. Multoe ibi soevientes feroe, magnitudines bestiarum excellentes, omniumque invisitata aut forma erat aut ferocia. Sed proeter alia omnia leonum, inquit, immanitas admirationi fuit; proeterque omnes ceteros unitis. Is unus leo corporis impetu et vastitudine terrificoque fremitu et sonoro toris comisque cervicum fluctuantibus, animos oculosque omnium in sese converterat. Introductus erat inter complures ceteros ad pugnam bestiarum datus servus viri consularis. Ei servo Androclus nomen fuit. Hunc ille leo tibi vidit procul, repente, inquit, quasi admirens stetit: ac deinde sensim atque placide tamquam noscitabundus ad hominem accedit. Tum caudam more atque ritu adulantium canum clementer et blande movet, hominisque sese corpori adjungit; cruraque ejus et manus prope jam exanimati metu lingua leniter demulcet. Homo Androclus inter illa tam atrocis feroe blandimenta amissum animum recuperat: paullatimque oculos ad contuendum leonem refert. Tum, quasi mutua recognitione facta, loetos, inquit, et gratulabundos videres hominem et leonem Ea re prorsus tam admirabili maximos populi clamores excitatos dicit, arcessitumque a Coesare Androclum, quoesitumque causam, cur ille atrocissimus leo uni parcisset. Ibi Androclus rem mirificam narrat atque admirandam. Quum provinciam, inquit, Africam proconsulari imperio meus dominus obtineret, ego ibi iniquis ejus et quotidianis verberibus ad fugam sum coactus; et, ut mihi a domino, terree terrae illius proeside, tutiores latebroe forent, in camporum et arenarum solitudines concessi: ac, si defuisset cibus, consilium fuit, mortem aliquo pacto quoerere. Tum, sole medio, inquit, et arido et fiagranti specum quandam nactus remotam latebrosamque, in eam me penetro et recondo. Neque multo post ad eandem specum venit hic leo, debili uno et cruento pede, gemitus edens, et murmura dolorem cruciatumque vulneris commiserantia. Atque illic primo quidem conspectu advenientis leonis territum sibi et pavefactum animum dixit. Sed postquam introgressus, inquit, leo, uti re ipsa aparitit, in habitaculum illud suum, vidit me procul delitescentem, mitis et mansues accessit; et sublatum pedem ostendere mihi et porrigere quasi opis petendoe gratia visus est. Ibi, inquit, ego stirpem ingentem, vestigio pedis ejus hoerentem, revelli; conceptamque saniem vulnere intimo expressi: accuratiusque, sine magna jam formidine, siccavi penitus atque detersi cruorem. Ille tunc mea opera et medela levatus, pede in manibus meis posito, recubuit et quievit. Atque ex eo die triennium totum ego et leo in eadem specu eodemque victu viximus Nam quas venabatur feras, membra opimiora ad specum mihi suggerebat; quoe ego ignis copiam non habens, meridiano sole torrens edebam. Sed ubi me, inquit, vitoe illius ferinoe jam pertcesum est, leone in venatum profecto, reliqui specum: et viam ferme tridui permensus, a militibus visus apprehensusque sum, et ad dominum ex Africa Romam deductus. Is me statim rei capitalis damnandum, dandumque ad bestias curavit. Intelligo autem, inquit, hunc quoque leonem, me tunc separato, captum gratiam nunc mihi beneficii et medicinoe referre. Hoec Apion dixisse Androclum tradit, eaque omnia scripta cireumlataque tabula populo declarat: atque idco, cunctis petentibus, dimissum Androclum et poena solutum, leonemque ei suffragiis populi donatum. Postea, inquit, videbamus Androclum et leonem, loro tenui revinctum, urbe tota circum tabernas ire: donari oere Androclum, floribus spargi leonem; omnes fere ubique obvios dicere: «Hic est leo hospes hominis, hic est homo medicus leonis.»</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>510</page>
	</fragment>
	<fragment id="10" dfhg_id="8006" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libro_quinto:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:6">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΙΓΥΠΤΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις εʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUINTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Gellius N. A. VII, 8:</witness>
		<text>Delphinos venereos esse et amasios non modo historioe veteres, sed recentes quoque memorioe declarant. Nam et sub Caesaribus, in Puteolano mari, ut Apion scriptum reliquit, et aliquot seculis ante apud Naupactum, ut Theophrastus tradidit, amatores flagrantissimi [quidam] delphinorum cogniti compertique sunt. Neque ii amaverunt, quod sunt ipsi genus; sed pueros forma liberali in naviculis forte aut in vadis litorum conspectos miris et humanis modis arserunt. Verba subscripsi Apionis, eruditi viri, ex Aegyptiacorum libro quinto: quibus delphini amantis et pueri non abhorrentis consuetudines, lusus, gestationes, aurigationes refert; eaque omnia sese ipsum multosque alios vidisse dicit: Αὐτὸς δ ̓ οὖν εἶδον περὶ Δικαιαρχίαν δελφῖνα ἐρῶντα παιδὸς (Ὑάκινθος ἐκαλεῖτο) καὶ πρὸς παιδικὴν ψυχὴν πτερούμενος ἐντός. Ἀτὰρ οὖν καὶ προσνηχόμενος ὁ ἰχθὺς ἀνεδέχετο τὸν παῖδα ἐπὶ τῶν νώτων, καὶ τὰς ἀκάνθας περιστέλλων, ἱππηδὸν περιβεβηκότα μέχρι διακοσίων ἀνῆγε σταδίων· ἐξεχεῖτο δὴ οὖν ἡ Ῥώμη καὶ πᾶσα ἡ Ἰταλία τῆς Ἀφροδίτης ξυνορῶντες ἡνιοχούμενον ἰχθύν. Ad hoc adjicit rem non minus mirandam. Postea, inquit, idem ille puer delphineromenos morbo affectus obiit suum diem. At ille amans, ubi soepe ad litus solitum adnavit, et puer, qui in primo vado adventum ejus opperiri consueverat, nusquam fuit, desiderio tabuit exanimatusque est; et in litore jacens inventus ab iis, qui rem cognoverant, in sui pueri sepulcro humatus est.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>«Quomodo haec in Aegyptiaca aditum invenerint, videre licet ex Aelian. VI, 15 fin. (cfr. II, 6 init.). Similis enim Delphinus sub secundo Ptole maeo Alexandriae spectabatur.» Lehrs. Qu. Ep. p. 17.</commentary>
		<note></note>
		<page>510</page>
	</fragment>
	<fragment id="11" dfhg_id="8007" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libris_incertis:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:7">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΙΓΥΠΤΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις εʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>7</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Gellius N. A. X, 10:</witness>
		<text>Veteres Graecos annulum habuisse in digito accepimus sinistrae manus, qui minimo est proximus: Romanos quoque homines aiunt sic pleruinque annulis usitatos. Causain esse hujus rei Apion in libris Aegyptiacis hanc dicit: quod insectis apertisque humanis corporibus, ut mos in Aegypto fuit, quas Gioeci ἀνατομὰς appellant, repertum est, nervum quendam tenuissimum ab eo digito, de quo diximus, ad cor hominis pergere et pervenire: propterea non inscitum visum esse, eum potissimum digitum tali honore decorandum, qui continens et quasi connexus esse cum principatu cordis videretur.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>511</page>
	</fragment>
	<fragment id="12" dfhg_id="8008" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libris_incertis:8" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:8">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΙΓΥΠΤΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις εʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>8</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plinius H. N. XXXVII, 5, 19:</witness>
		<text>Theophrastus tradit in Aepyptiorum Commentariis reperiri regi eorum a rege Baby lonioruin missum smaragdum munere IV cubitorum longitudine et trium latitudine. Et fuisse apud eos in Jovis delubro obeliscume IV smaragdis, XL cubitorum longitudine, latitudine vero in parte quattuor, in parte duorum. Se autem scribente esse in Tyro Herculis templo stantem pilam e smaragdo, nisi potius pseudosmaragdus sit; nam ei hoc genus reperiri, etc. ... Apion cognominatus Plistonices paullo ante scriptum reliquit, esse etiamnunc in labyrintho Aegypti colosseum Serapin e smaragdo novem cubitorum. De re cf. Movers. Phoenizien I, p. 345 et p. 80.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Plinius l. l. XXXVI, 12, 17 inter eos, qui de pyramidibus scripserint, postremo loco nominat Apionem. — Adjungam locos duos ex grammaticis scriptis desumptos, qui ad res Aegyptias spectant: Etym. M. p. 829, 13: Ἐλεφαντίνη, ἡ Αἰγυπτία· καί φησιν Ἀπίων, ὅτι Ὀνυχίνην χρὴ λέγειν· ὅτι καθάπερ ὄνθξ ἀφαιρεθεὶς ἐπιβλαστάνει, διώκων αὐξήσειν τὴν ἀφαίρεσιν· οὕτως ὁ Νεῖλος ἀνλισκόμενος εἰς τὰς ἀρούρας τοῖς δαπανωμένοις ἐπαναχεῖται καθ ̓ ἕκαστον ἔτος ἀναλισκόμενος καὶ πάλιν αὐτὰ πελαγίζων. Reliqua quae ex Apione laudat auctor Etym. M. ad grammatica pertinent. V. Et. M. p. 152, 5.371, 28. 514, 21. 519, 46. 525, 6. 530, 21. 541, 21. 628, 39. 634, 43. 650, 1. 668, 23. 719, 40. 737, 55. Eustathiusad Od. Δ', 563, p. 1509, 25, de campo Elysio disputans: Ἀπίων δὲ κατασκευάζει τὴν περὶ Κάνωβον καὶ Ζεφύριον πεδιάδα οὕτω (Ἠλύσιον πεδίον) κληθῆναι παρὰ τὴν τοῦ Νείλου ἰλύν. Ἢν πολλὴν καταφέρων ἐκεῖνος προσέχωσε τὴν κάτω χώραν κατὰ Ἡρόδοτον πᾶσαν πάλαι ποτὲ πέλαγος οὖσαν· ὡς δῆλον, φησὶν ἐκ τῶν ἐκεῖ εὑρισκομένων κογχυλίων καὶ λεπαδίων, ὡς καὶ περὶ Μέμφιν· καὶ σποπητέον, εἰ μὴ ὁ τοιοῦτος τοῦ Ἀπίωνος λόγος διὰ τοῦ ι γράφει τὴν τοῦ Ἠλυδίου ἄρχουσαν· ὁ δ ̓ αὐτὸς λέγει καὶ ὅτι πείρατα γαίης ὁ ποιητὴς ἐνταῦθά φησιν οὐ τὰ πρὸς Ὠκεανὸν, ἀλλὰ τὰ ἐκεῖ πρὸς τῇ κατὰ Νεῖλον θαλάσσῃ· καθὰ καὶ Αἰσχύλος, εἰπών· Ἔστιν πόλις Κάνωβος ἐσχάτη χθονός· πᾶσα γὰρ ἀγχίαλος ἐσχάτη χθονός· διὸ καὶ Μενελαΐτης νομὸς ἐκεῖ, ὡς τῆς τοιαύτης γῆς ὑπὸ Μενελάῳ ποτὲ γενομένης. «Videntur etiam quae sequuntur ex Herodoto III, 25 de fortunatorum insulis circa Oasin, qua ex urbe grammaticus noster natus erat, ab ipso Apione hic allata fuisse. «Lehrs. l. l. p. 26.</commentary>
		<note></note>
		<page>511</page>
	</fragment>
	<fragment id="13" dfhg_id="8009" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libris_incertis:9" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:9">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΙΓΥΠΤΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις εʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>9</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Steph. Byz.:</witness>
		<text>Ἀπόλλωνος πόλις, ἐν Αἰγύπτῳ τρὸς τῷ μέρει τῆς Λιβύης, ἡ μικρὰ, ἧς μέμνηται Ἀπίων· δευτέρα ἡ μεγάλη ἐν Αἰγύπτῳ.</text>
		<translation>Apollonopolis parva, in Aegypto Libyam versus sita, cujus meminit Apion; altera est Apollonopolis magna in Aegypto. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>511</page>
	</fragment>
	<fragment id="14" dfhg_id="8010" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libris_incertis:10" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:10">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΙΓΥΠΤΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις εʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>10</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Aelian. H. N. A. X, 29:</witness>
		<text>Ἴδιον δὲ ἐν Αἰγυπτίοις λόγοις ἴδεως καὶ ἐκεῖνο προσακήκοα· ὅταν ὑποκρύψηται τὴν δέρην καὶ τὴν κεφαλὴν τοῖς ὑτὸ τῷ στέρνῳ πτεροῖς, τὸ τῆς καρδίας σχῆμα ἀπεμάξατο. Ἄλλως δὲ καὶ ὅτι εἰσὶ τοῖς ἐπὶ λύμῃ καὶ ἀνθρώπων καὶ καρπῶν ζῴοις γεγενημένοις ἔχθισται, ἔδη του καὶ ἄνω προεῖπον, Μίγνυνται δέ τοῖς στόμασι, καὶ παιδοποιοῦνται τὸν τρόπον τοῦτον. Λέγουσι δὲ Αἰγύπτιοι (καὶ ἐμέ γε οὐ ῥᾳδίως ἔχουσι πειθόμενον), λέγουσι γοῦν τοὺς ταῖς ταριχαίαις τῶν ζῴων ἐφεστῶτας καὶ δεινοὺς τήνδε τὴν σοφίαν, ὁμολογεῖν τὸ τῆς ἴβιδος ἔντερον ἓξ εἶναι πήχεων καὶ ἐνενήκοντα· διαβαίνειν δὲ κατὰ πῆχυν αὐτὴν προσακήκοα βαδίζουσαν· σελήνης δὲ ἐκλιπούσης καταμύει, ἔστ ̓ ἂν ἡ θεὸς αὖθις ἀναλάμψῃ. Καὶ τῷ Ἑρμῇ δὲ, φασὶ, τῷ πατρὶ τῶν λόγων φιλεῖται, ἐπεὶ ἔοικε τὸ εἶδος τῇ φύσει τοῦ λόγου· τὰ μὲν γὰρ μέλανα ὠκύπτερα τῷ τε σιγωμένῳ καὶ ἔνδον ἐπιστρεφομένῳ λόγῳ παραβάλλοιτο ἂν, τὰ δὲ λευκὰ τῷ προφερομένῳ τε καὶ ἀκουομένῳ ἤδη, καὶ ὑπηρέτῃ τοῦ ἔνδον καὶ ἀγγέλῳ, ὡς ἂν εἴποις. Ὡς μὲν οὖν μακροβιώτατόν ἐστι τὸ ζῷον καὶ δὴ εἶπον. Λέγει δὲ Ἀπίων, καὶ ἐπάγεται τοὺς ἐν Ἑρμοῦ πόλει ἱερέας μάρτυρας, δεικνύντας οἱ ἶβιν ἀθάνατον· τοῦτο μὲν οὖν καὶ ἐκείνῳ δοκεῖ τῆς ἀληθείας ἀφεστάναι πάμπολυ, καὶ ἐμοὶ δὲ πάντως ἂν καὶ κατεφαίνετο ψευδὲς, εἰ καὶ ἐκείωῳ δοκεῖ.</text>
		<translation> Ibidis etiam illam vim ex Aegyptiorum libris accepi; eam nimirum, quum in pennas, quae sub pectus exsistunt, collum et caput abdiderit, cordis figuram exprimere. Quod vero animalibus omnibus, quae hominibus et fructibus sunt perniciosa, infessistimae sint hae aves, jam supra commeinoravi. Eandem Aegyptii ferunt ore coire, et parere itidem. Dicunt praeterea, quod mihi non facile persuadent, eos qui condiendis bestiarum cadaveribus praesunt eaque scientia praestant, Ibidis intestinum sex et nonaginta cubitorum esse affirmare; ipsam autem in lunae defectione connivere, donec aucto rursus splendore fulgeat. Cruribus ad cubiti spatium distentis eam incedere aiunt; et Mercurio sermonis parenti idcirco in amore esse, quod orationis speciem similitudinemque gerat: namque pennae in ejus alis nigrae cum tacito adhuc et nondum emisso sermone comparari queunt; prolatae vero orationi, quae jam anditur, intimorun sensiium enuncialrici et interpreti, candidae possunt conferri. Dixi etiam eam longissimae vitae, ut refert Apion atque in eam rem Hermopolis sacerdotes testes citat, qui immortalem ipsi Ibim ostenderint; sed hoc et Apion procul a vero abesse judicat, et ego simliter ab omni ratione abhorrere existimo, siquidem vel illi sic videtur. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>512</page>
	</fragment>
	<fragment id="15" dfhg_id="8011" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libris_incertis:11" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:11">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΙΓΥΠΤΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις εʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>11</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Aelianus N. An. XI, 40:</witness>
		<text>Λέγει δὲ Ἀπίων, εἰ μὴ τερατεύεται, καὶ ἐλάφους νεφροὺς τέτταρας ἔχειν κατά τινας τόπους. Λέγει δὲ ὁ αὐτὸς καὶ κατὰ τὸν Οἴνιδα (κατ ̓ Ἀτωθίδα? V. Manetho p. 541, b) τὸν Μήνιδος βασιλεύοντα δικέφαλον γέρανον φανῆναι, καὶ εὐθερῆσαι τὴν Αἴγυπτον· καὶ ἐπ ̓ ἔλλου βασιλέως τετρακέφαλον ὄρνιν, καὶ πλημμυρῆσαι τὸν Νεῖλον ὡς οὔποτε, καὶ καρπῶν ἀφθονίαν γενέσθαι, καὶ εὐποτμίαν ληΐων θαυμαστήν.</text>
		<translation> Apion, nisi nugatur, alicubi cervis quattuor esse renes prodidit. Et quum Oenis Menidis filius regnaret in Aegypto, gruem hicipitem esse visam, et feracitatem regionis secutam idem auctor est; item sub alio rege quadricipitem avem, et alluvione Nili secuta copiosiore quam alias unquam, fructuum et segetum admirabilem fertilitatem exstitisse. </translation>
		<commentary>Cf. Schneider ad h. l. Subjicio alia quaetham de rebus mirabilibus, quae probabiliter in Aegyptiacis Apion protulit.</commentary>
		<note></note>
		<page>512</page>
	</fragment>
	<fragment id="16" dfhg_id="8012" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libris_incertis:12" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:12">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΙΓΥΠΤΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις εʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>12</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plinius XXXI, 2, 18:</witness>
		<text>In Africoe lacu Apuscidamo damo omnia fluitant, nihil mergitur, item in Sicilioe fonte Phinthia, ut Apion tradit, et in Medorum lacu puteoque Saturni.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>512</page>
	</fragment>
	<fragment id="17" dfhg_id="8013" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libris_incertis:13" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:13">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΙΓΥΠΤΙΑΚΑ</work>
		<work_note>Ἐν βιβλίοις εʹ</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>13</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem ibid. XXXII, 2, 9:</witness>
		<text>Apion maximum piscium esse tradit porcum, quem Lacedoemonii orthagoriscum vocant: grunnire eum, quum capiatur.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>512</page>
	</fragment>
	<fragment id="18" dfhg_id="8014" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.contra_judaeos:14" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:14">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΑΤΑ ΙΟΥΔΑΙΩΝ</work>
		<work_note>Nonnulla eorum quae ex hoc scripto deprompta esse possunt, jam adscripsimus fragm. 3 et 4. Reliqua haec sunt.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>14</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Josephus C. Apion II, 3:</witness>
		<text>Καὶ τί γε δεῖ θαυμάζειν, εἰ περὶ τῶν ἡμετέρων ψεύδεται προγόνων (Ἀπίων) λέγων αὐτοὺς εἶναι τὸ γένος Αἰγυπτίους;</text>
		<translation> Quid mirum si de nostris patribus mentitur Apion diceris eos genere Aegyptios esse? </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>512</page>
	</fragment>
	<fragment id="19" dfhg_id="8015" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.contra_judaeos:15" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:15">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΑΤΑ ΙΟΥΔΑΙΩΝ</work>
		<work_note>Nonnulla eorum quae ex hoc scripto deprompta esse possunt, jam adscripsimus fragm. 3 et 4. Reliqua haec sunt.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>15</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem II, 4:</witness>
		<text>Τίνα τοίνυν ἐστὶ τὰ δεινὰ καὶ σχέπλια τῶν ἐν Ἀλεξανδρείᾳ κατοικούντων Ἰουδαίων, ὃ κατηγόρηκεν αὐτῶν (Ἀπίων), ἴδωμεν· «Ἐλθόντες, φησὶν, ἀπὸ Συρίας ᾤκησαν πρὸς ἀλίμενον θάλασσαν, γειτνιάσαντες ταῖς τῶν κυμάτων ἐκβολαῖς.» Paullo post: Οὐ γὰρ ἀπορίᾳ γε τῶν οἰκησόντων τὴν μετὰ σπουδῆς ὐπ ̓ αὐτοῦ πόλιν κτιζομένην Ἀλέξανδρος τῶν ἡμετέρων τινὰς ἐκεῖ συνήθγροισεν.</text>
		<translation> Videamus qiaenam sint illa gravia et non ferenda, de quibus Judaeos Alexandriam habitantes Apion accusat. «E Syria, inquit, profecti sedes fixerunt ad importuosum mare in vicinia allisionis fluctuum.» .... Non propter inopiam habitatorum civitatis, quam studiose aedificabat, Alexander M. nostrorum aliquos illic congregavit. </translation>
		<commentary>Quod negat Josephus, affirmasse videtur Apion.</commentary>
		<note></note>
		<page>512</page>
	</fragment>
	<fragment id="20" dfhg_id="8016" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.contra_judaeos:16" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:16">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΑΤΑ ΙΟΥΔΑΙΩΝ</work>
		<work_note>Nonnulla eorum quae ex hoc scripto deprompta esse possunt, jam adscripsimus fragm. 3 et 4. Reliqua haec sunt.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>16</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Josephus II, 5:</witness>
		<text>Ὁδὲ Φιλομήτωρ Πτολεμαῖος καὶ ἡ γυνὴ αὐτοῦ Κλεοπάτρα τὴν βασιλείαν ὅλην τὴν ἑαυτῶν Ἰουδαίοις ἐπίστευσαν, καὶ στρατηγοὶ πάσης τῆς δυνάμενως ἦσαν Ὀνίας καὶ Δοσίθεος Ἰουδαῖοι, ὧν Ἀπίων σκώπτει τὰ ἀνόματα, δέον τὰ ἔργα θαυμάζειν καὶ μὴ λοιδορεῖν, ἀλλὰ χάριν αὐτοῖς ἔχειν ὅτι διεσώσαντο τὴν Ἀλεξάνδρειαν, ἧς ὡς πολίτης ἀντιποιεῖται. Πολεμούντων γὰρ αὐτῶν τῇ βασιλίσσῃ Κλεοπάτρᾳ καὶ κινδυνευόντων ἀπολέσθαι κακῶς, οὗτοι συμβάσεις ἀποίησαν, καὶ τῶν ἐμφυλίων κακῶν ἀπήλλαξαν. Ἀλλὰ «μετὰ ταῦτα, φησὶν, Ὀνίας ἐπὶ τὴν πόλιν ἤγαγε στρατὸν ὀλίγον, ὄντος ἐκεῖ Θέρμου τοῦ παρὰ Ῥωμαίων πρεσβευτοῦ καὶ παρόντος.» Ὀρθῶς δὲ ποιῶν, φαίην ἄν, καὶ μάλα δικαίως. Ὁ γὰρ Φύσκων ἐπικληθείς Πτολεμαῖος, ἀποθανόντος αὐτῷ τοῦ ἀδελφοῦ Πτολεμαίου τοῦ Φιλομήτορος, ἀπὸ Κορήνης ἐξῆλοε Κλεοπάτραν ἐκβαλεῖν βουλόμενος τῆς βασιλείας, et filios regis, ut ipse regnum injuste sibimet qpplicaret: propter hoec ergo Onias adversus eum bellum pro Cleopatra suscepit, et fidem quam habuit circa reges, nequaquam in necessitate deseruit. Testis autem Deus justitiae ejus manifestus apparuit. Nam Physcon Ptolemoeus, quum adversum exercitum quidem Onioe pugnare proesumeret, omnes vero Judoeos in civitate positos cum filiis et uxoribus capiens nudos atque vinctos elephantis subjecisset, ut ab eis conculcati deficerent, et ad hoc etiam bestias ipsas inebriasset, in contrarium quoe pioeparavcrat evenere. Elephanti enim relinquentes sibi appositos Judoeos, impetu facto super amicos ejus, multos ex ipsis interemere. Et post hoec Ptolemoeus quidem aspectum terribilem contemplatus est, prohibentem se ut illis noceret hominibus: concubina vero sua carissima, quam alii quidem Ithacam, alii vero Hirenen denominant, supplicante ne tantam impietatem perageret, ei concessit, et ex his, quoe jam egerat vel acturus erat, poenitatem egit. Unde recte hanc diem Judoei Alexandrioe constituti eo quod aperte a Deo salutem promeruere celebrare noscuntur. Apion autem omnium calumniator, etiam propter bellum adversus Physconem gestum Judoeos qccusare praesumpsit, quum eos laudare debucrit. Is autem etiam ultimoe Cleopatroe reginoe Alexandrinorum meminit, veluti nobis improperans, quoniam circa nos fuit ingrata; et non potius illam redarguere studuit, cui nihil omnino injustitioe et malorum operum defuit. Deinde pravos Cleopatrae mores postquam perstrinxit, addit: Putasne gloriandum nobis non esse, si, quemadmodum dicit Apion, famis tempore Juboeis triticum non est mensa... Si vero Germanicus frumenta cunctis in Alexandria commorantibus metiri non potuit, hoc indicium est sterilitatis ac penurioe frumentorum, non accusatio Judaeorum.</text>
		<translation> Ptolemaeusautem Philometor et uxor ejus Cleopatra omne regnum suum commisere Jndaeis, factique sunt totius militiae duces Onias et Dositheus Judaei; quorum nomina cavillatur Apion, quum debuisset factorum polius admirari et non conviciari, sed gratias illis habere quod servarint Alexandriam, cujus civis videri vult et haberi. Quum enim bellum inferrent reginae Cleopatrae, et male pereundi discrimen adirent, isti fecerunt ut pax iniretur et mala intestina cessarent. Sed «postea, inquit, Onias ad urbem deduxit parvum exercitum, quum illic praesens adesset Thermus «Romanorum legtus.» Id quod bene recteque admodum factum dixerim. Plolemaeus enim cognomine Physcon, mortuo suo fratre Ptolemaeo Philomotore, egressus est de Cyrene, eo animo ut Cleopatram e regno ejiceret. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>513</page>
	</fragment>
	<fragment id="21" dfhg_id="8017" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.contra_judaeos:17" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:17">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΑΤΑ ΙΟΥΔΑΙΩΝ</work>
		<work_note>Nonnulla eorum quae ex hoc scripto deprompta esse possunt, jam adscripsimus fragm. 3 et 4. Reliqua haec sunt.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>17</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Cap, 6:</witness>
		<text>Sed super hoc: «Quomodo ergo, inquit, si sunt cives, eosdem deos, quos Alexandrini, non colunt?» Cui respondeo, etc. ... Is (sc. Apion) autem seditionis causas nobis apponit ... Derogare nobis Apion voluit, quia imperatorum non statuamus imagines.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>513</page>
	</fragment>
	<fragment id="22" dfhg_id="8018" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.contra_judaeos:18" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:18">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΑΤΑ ΙΟΥΔΑΙΩΝ</work>
		<work_note>Nonnulla eorum quae ex hoc scripto deprompta esse possunt, jam adscripsimus fragm. 3 et 4. Reliqua haec sunt.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>18</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Cap. 7:</witness>
		<text>Admiror autem etiam eos, qui ei hujusmodi fomitem proebuere, id est Posidonium et Apollonium Molonem. (Ex his sumpsit sequentia.) In hoc enim sacrario (in templo Hierosol.) Apion proesumsit edicere asini caput collocasse Judoeos, et id colere ac dignum facere tanta religione: et hoc affirmat fuisse depalatum, dum Antiochus Epiphanes et exspoliasset templum, et illud caput invenisset ex auro compositum multis pecuniis dignum.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>De origine hujus fabulae v. Movers. l. l. p. 297.</commentary>
		<note></note>
		<page>513</page>
	</fragment>
	<fragment id="23" dfhg_id="8019" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.contra_judaeos:19" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:19">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΑΤΑ ΙΟΥΔΑΙΩΝ</work>
		<work_note>Nonnulla eorum quae ex hoc scripto deprompta esse possunt, jam adscripsimus fragm. 3 et 4. Reliqua haec sunt.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>19</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Cap. 8:</witness>
		<text>Alteram vero fabulam, derogatione nostra plenam, de Groecis apposuit. Dixit Antiochum in templo invenisse lectum et hominem in co jaccntem, et appositam ei mensulam maritimis terrenisque volatilium dapibus plenam, et quod obstupuisset his homo. Illum vero mox adorasse regis ingressum, tamquam maximam sibi opem proebituri; ac procidentem ad ejus genua, extensa dextera poposcisse libertatem; et jubente rege, ut consideret, et diceret, quis esset, vel cur ibidem habitaret, vel quae esset causa ciborum ejus, tum hominem cum gemitu et lacrymis lamentabiliter suam narrasse necessitatem. Ait, inquit, se esse Groecum: et dum peragraret provinciam parandi victus causa, coneptum se subito ab alienigenis hominibus, atque deductum ad templum et inclusum illic, et a nullo conspici, sed cuncta dapium apparatione saginari. Et primum quidem hoec sibi inopinabilia beneficia visa attulisse loetitiam, deinde suspicionem, postea stuporem: postremum consulentem a ministris ad se accedentibus audisse legem ineffabilem Judoeorum, pro qua nutriebatur: et hoc illos facere singulis annis quodam tempore constituto. Et comprehendere quidem Groecum peregrinum, cumque annuo tempore saginare, et deductum ad quandam silvam occidere quidem eum hominem, ejusque corpus sacrificare secundum suas solemnitates, et gustare ex ejus visceribus, et jusjurandum facere in immolatione Groeci, ut inimicitias contra Graecos haberent: et tunc in quandam foveam reliqua hominis pereuntis abjicere. Deinde refert cum dixisse, paucos jam dies debitos sibimet superesse, atque rogasse; ut reveritus Groecorum deos, et superans in suo sanguine insidias Judaeorum, de malis eum circumstantibus liberaret.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Cf. Diodorus XXXIV, 1, qui ex parte eadem (ex Posidonio) affert.</commentary>
		<note></note>
		<page>513</page>
	</fragment>
	<fragment id="24" dfhg_id="8020" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.contra_judaeos:20" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:20">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΑΤΑ ΙΟΥΔΑΙΩΝ</work>
		<work_note>Nonnulla eorum quae ex hoc scripto deprompta esse possunt, jam adscripsimus fragm. 3 et 4. Reliqua haec sunt.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>20</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Cap. 9:</witness>
		<text>Rursumque tamquam piissimos deridet adjiciens fabuloe inania facta. Ait enim illum retulisse, dum bellum Judoei contra Tdumoeos haberent longo quodam tempore, ex aliqua civitate Idumoeorum qui in ea Apollinem colebat venisse ad Judoeos, cujus hominis nomen dicitur Zabidus; deinde iis promisisse traditurum se eis Apollinem deum Doriensium, venturumque illum ad nostrum templum, si omnes ascenderent, et adducerent omnem multitudinem Judoeorum. Zabidum vero fecisse quoddam machinamentum ligneum, et circumposuisse sibi, et in eo tres ordines finxisse lucernarum, et ita ambulasse, ut piocul stantibus appareret quasi stella per terram iter agens. Τοὺς μὲν Ἰουδαίους ἀπὸ τοῦ παραδόξου τῆς θέας καταπεπληγμένους, πόρρω μὲν ὄντας ἡσυχίαν ἄγειν· τὸν δὲ Ζάβιδον ἐπὶ πολλῆς ἡσυχίας εἰς τὸν ναὸν παρελθεῖν, καὶ τὴν χρυσῆς ἀποσῦραι τοῦ κάνθωνος κεφαλὴν (οὕτω γὰρ ἀστεϊζόμενος γέγραφε), καὶ πάλιν εἰς Δώραν κατὰ τάχος ἀπελθεῖν.</text>
		<translation> Judaeos quidem, inexspectata visione obstupefactos, quum procul quidem abessent, quiescere: Zabidum vero multa quiete ad templum venisse, et aureum detraxisse cantberii caput (ita enim scripsit, facetus videri volens), et rursus Doram velociter se contulisse.» </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>514</page>
	</fragment>
	<fragment id="25" dfhg_id="8021" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.contra_judaeos:21" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:21">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΑΤΑ ΙΟΥΔΑΙΩΝ</work>
		<work_note>Nonnulla eorum quae ex hoc scripto deprompta esse possunt, jam adscripsimus fragm. 3 et 4. Reliqua haec sunt.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>21</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Cap. 10:</witness>
		<text>Καταψεύδεται δὲ (sc. Ἀπίων) καὶ ὅρκον ἡμῶν, ὡς ὀμνυόντων τὸν θεὸν τὸν ποιήσαντα τὸν οὐρανὸν καὶ τὴν γῆν τὴν θάλασσαν, μηδενὶ εὐνοήσειν ἀλλοφύλῳ, μάλιστα δὲ Ἕλλησιν.</text>
		<translation> Mentitur Apion et de juramento nostro, quod juremus Per Deum, et coeli et terrae et maris creatorem, nemini fauturos alienigenae, praecipue si Graeci fuerint. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>514</page>
	</fragment>
	<fragment id="26" dfhg_id="8022" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.contra_judaeos:22" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:22">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΑΤΑ ΙΟΥΔΑΙΩΝ</work>
		<work_note>Nonnulla eorum quae ex hoc scripto deprompta esse possunt, jam adscripsimus fragm. 3 et 4. Reliqua haec sunt.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>22</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Cap. 11:</witness>
		<text>Σφόδρα τοίνυν τῆς πολλῆς συνέσεως καὶ ἐπὶ τῷ μέλλοντι ῥηθήσεσθαι θαυμάζειν ἄξιόν ἐστιν Ἀπίωνα. Τεκμήριον γὰρ εἶναί φησι τοῦ μήτε νόμοις ἡκε, τὸ μὴ ἄρχειν, δουλεύειν δὲ μᾶλλον ἔθνεσι καὶ ἄλλοτε ἄλλοις, καὶ τὸ κεχρῆσθαι συμφοραῖς τισι περὶ τὴν πόλιν, αὐτῶν δηλονότι πόλεως ἡγεμονικωτάτης ἐκ τῶν ἄνωθεν ἄρχειν, ἀλλὰ μὴ Ῥωμαίοις δουλεύειν συνειθισμένων.</text>
		<translation> Vehementer in Apione admiranda est eximia prudentia, etiam ob hoc quod mox dicetur. Nam indicio esse, affirmat, quod neque legibus justis utamur, neque Deum convenienter ejus natura; colamus, hoc quod non imperemus, sed diversis potius gentibus serviamus, et in ipsa civitate calamitates quasdam perferamus, utique quum ipsi ex urbe primaria a multis retro saeculis imperare, sed non Romanis servire consueverint. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>514</page>
	</fragment>
	<fragment id="27" dfhg_id="8023" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.contra_judaeos:23" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:23">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΑΤΑ ΙΟΥΔΑΙΩΝ</work>
		<work_note>Nonnulla eorum quae ex hoc scripto deprompta esse possunt, jam adscripsimus fragm. 3 et 4. Reliqua haec sunt.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>23</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Cap. 12:</witness>
		<text>Ἀλλὰ θαυμαστοὺς ἄνδρας οὐ παρεσχήκαμεν, οἷον τεχνῶν τινων εὑρετὰς, ἢ σοφίᾳ διαφέροντας. Καὶ καταριθμεῖ Σωκράτην καὶ Ζήνωνα καὶ Κλεάνθην καὶ τοιούτους τινάς· εἶτα, τὸ θαυμασιώτατον τῶν εἰρημένων, αὐτὸς ἑαυτὸν προστίθησι, καὶ μακαρίζει τὴν Ἀλεξάνδρειαν, ὅτι τοιοῦτον ἔχει πολίτην. Ἔδει γὰρ αὐτῷ μάρτυρος ἑαυτοῦ. Τοῖς μὲν γὰρ ἄλλοις ἅπασιν ὀχλαγωγὸς ἐδόκει πονηρὸς εἶναι, καὶ τῷ βίῳ καὶ τῷ λόγῳ διεφθαρμένος, ὥστε εἰκότως ἐλεήσαι τις ἂν τὴν Ἀλεξάνδρειαν, εἴπερ ἐπὶ τούτῳ μέγα ἐφρόνει.</text>
		<translation> Sed viros admirabiles non tulimus, veluti artium quarundam inventores, aut sapientia praecellentes. Atque enumerat Socratem, et Zenonem, et Cleanthen, aliosque hujusmodi: deinde, quod ex dictis maxime mirandum, semetipsum adjicit, et Alexandriam beatam praedicat, quae civem habuerit tali ingenio praeditum. Oportebat enim ipsum de se testimonium dare. Nam ceteris quidem circulator esse videbatur improbus, et vita et sermone praviis: adeo ut merito quis Alexandriam miseretur, si super isto sese efferat. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>514</page>
	</fragment>
	<fragment id="28" dfhg_id="8024" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.contra_judaeos:24" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:24">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΑΤΑ ΙΟΥΔΑΙΩΝ</work>
		<work_note>Nonnulla eorum quae ex hoc scripto deprompta esse possunt, jam adscripsimus fragm. 3 et 4. Reliqua haec sunt.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>24</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Cap. 13:</witness>
		<text>Ἐγκαλεῖ ὅτι ζῷα θύομεν, καὶ χοῖρον οὐκ ἐσθίομεν καὶ τὴν τῶν αἰδοίων χλευάζει περιτομήν. — Respondens inter alia Josephus etiam Aegyptios sacerdotes circumcidi, addit haec: Ὅθεν εἰκότως μοι δοκεῖ τῆς εἰς τοὺς πατρίους αὐτοῦ νομοὺς βλασφημίας δοῦναι δίκην Ἀπίων τὴν πρέπουσαν. Περιετμήθη γὰρ ἐξ ἀνάγκης, ἑλκώσεως αὐτῷ περὶ τὸ αἰδοῖον γενομένης· καὶ μηδὲν ὠφεληθεὶς ὑπὸ τῆς περιτομῆς, ἀλλὰ σηπόμενος ἐν δειναῖς ὀδύναις ἀπέθανεν.</text>
		<translation> Vitio nobis vertit, puod animalia pro victimis mactemus, et non vescamur carne suilla; et pudendorum cirumisionem irridet. Unde jure mihi videtur Apion ob maledicta in patriae suae leges poenas dedisse quas commeruit. Nam ex necessilate circumcisus erat, utpote ulceratus circa pudenda: et quum nihil ei profuerit circumcisio, sed putresceret, magnis doloribus exspiravit. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>514</page>
	</fragment>
	<fragment id="29" dfhg_id="8025" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.contra_judaeos:25" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:25">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΑΤΑ ΙΟΥΔΑΙΩΝ</work>
		<work_note>Nonnulla eorum quae ex hoc scripto deprompta esse possunt, jam adscripsimus fragm. 3 et 4. Reliqua haec sunt.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>25</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Tatianus Or. ad Gr. c. 44:</witness>
		<text>Τὰς περὶ τῶν κατ ̓ Αἴγυπτον θεῶν δόξας Ἀπίωνος ἔχοντες παρ ̓ ἑαυτοῖς, ὡς ἀθεωτάτους ἡμᾶς ἐκκηρύσσετε.</text>
		<translation> Apionis de diis Aegyptiis opiniones foventes, tanquam impiissimos nos clamoribus vestris exagitis. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>515</page>
	</fragment>
	<fragment id="30" dfhg_id="8026" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.alexandri_laus:26" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:26">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΛΕΧΑΝΔΡΟΥ ΕΓΚΩΜΙΟΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>26</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Gellius N. A. VI, 8:</witness>
		<text>Ἀπίων, Graecus homo, qui Πλειστονίκης est appellatus, facili atque alacri facundia fuit. Is quum de Alexandri regis laudibus scribert: «Victi, inquit, hostis (sc. Darii) uxorem, facie inclyta mulierem, vetuit in conspectum suum deduci: ut eam ne oculis quidem contingeret.»</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>515</page>
	</fragment>
	<fragment id="31" dfhg_id="8027" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.de_apicii_luxuria:27" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:27">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΤΗΣ ΑΠΙΚΙΟΡΥ ΤΡΥΦΗΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>27</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus VII, p. 294, F:</witness>
		<text>Ἀπίων δ ̓ ὁ γραμματικὸς ἐν τῷ Περὶ τῆς Ἀπικίου τρυφῆς, τὸν ἔλοπα καλούμενον τοῦτόν φησιν εἶναι τὸν ἀκκιπήσιον.</text>
		<translation> Apion in libro De Apicii luxuria, quem piscem Graeci elopa vocant, bunc esse ait accipenserem. </translation>
		<commentary>De hoc Apicio, Tiberii aequali, gulaeque studio infami, V. Athenaeus I, p. 7, A; Seneca Cons. ad Helviam c, 10, Plinius H. N. XIX, 8, 41; Dio Cass, LVII, 19.</commentary>
		<note></note>
		<page>515</page>
	</fragment>
	<fragment id="32" dfhg_id="8028" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.de_mago:28" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:28">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΜΑΓΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>28</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Suidas:</witness>
		<text>Πάσης· ὄνομα κύριον. Καὶ παροιμία· τὸ Πάσητος ἡμιωβόλιον. Ὁ δὲ Πάσης οὗτος μαλακὸς ἦν τὴν φύσιν, πάντων δὲ ἀνθρώπων ἐν μαγείᾳ διενήνοχεν, ὥστε ἐκ τῶν ἐπαοιδῶν αὐτοῦ καὶ δεῖπνα πολυτελῆ ὁρᾶσθαι, καὶ διακονουμένους τινὰς, καὶ πάλιν ἀφανῆ τὰ πάντα γίνεσθαι. Εἶχε δὲ καὶ ἡμιωβόλιον ἐκ μιᾶς (μνᾶς Bas. ἐκ μαγείας conj. Portus) αὐτῷ πεποιημένον, ὃ διαδιδόμενον ὐπ ̓ αὐτοῦ τοῖς πιπράσκουσι, παρ ̓ ὧν ἤθελεν ἐνεῖσθαι, εἰ ἠβούλετο, πάλιν παρ ̓ αὐτῷ ηὑρίσκετο. Καὶ Ἀπίων δὲ ὁ γραμματικὸς μνημονεύει αὐτοῦ ὲν τῷ Περὶ μάγου.</text>
		<translation> Pases. Nomen proprium. Et proverbium: Pascetis semiobolus. Hic Pases ingenio molli fuit, sed omnes mortales arte magica superavit: itaque incantationibus suis effecit ut et coenae sumptuosae conspicerentur et qui ad mensam ministrarent, eademque omnia rursus evanescerent. Habuit etiam semiobolum, arte magica ab ipso factum, qui quum ab ipso datus esset vendentibus, a quibus aliquid emere volebat, apud ipsum rursus inveniebatur, si vellet. Meminit ejus Apion grammaticus in libro Do mago. </translation>
		<commentary>Cf. Lobeck. Aglaoph. II. P. 970.</commentary>
		<note></note>
		<page>515</page>
	</fragment>
	<fragment id="33" dfhg_id="8029" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.magica:28.a" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:28.a">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>(ΜΑΓΙΚΑ?)</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>28</fragment_number>
		<fragment_letter>a</fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plinius H. N. XXX, 2, 6:</witness>
		<text>Quoerat aliquis quoe sint mentiti veteres magi, quum adolesccntibus nobis visus Apion, grammaticoe artis, prodiderit cynocephaliam ]herbam, quoe in Aegypto vocaretur osyrites, divinam et contra omnia veneficia; sed si tota erueretur, statim eum qui eruisset, mori; seque evocasse umbras ad percontandum Homerum, quanam patria quibusque parentibus genitus esset, non tamen ausus profiteri, quid sibi respondisse diceret.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Cf. Welcker. Cycl. Hom. p. 196.</commentary>
		<note></note>
		<page>515</page>
	</fragment>
	<fragment id="34" dfhg_id="8030" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.magica:29" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:29">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>(ΜΑΓΙΚΑ?)</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>29</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem H. N. XXX, 11, 30,</witness>
		<text>inter quartani remedia recenset scaraboeum qui pilas volvit. Propter hunc Aegypti magna pars scaraboeos inter numina colit, curiosa Apionis interpretatione, qua colligat solis operum similitudinem huic animali esse, ad excusandos gentis suoe ritus.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>515</page>
	</fragment>
	<fragment id="35" dfhg_id="8031" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.magica:30" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:30">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>(ΜΑΓΙΚΑ?)</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>30</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem H. N. XXIV, 17, 102:</witness>
		<text>Anacampserotem (sc. herbam magicam dicit) celeber arte grammatica paullo ante (intellige Apionem), cujus omnino tactu redirent amores vel cum odio depositi.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>515</page>
	</fragment>
	<fragment id="36" dfhg_id="8032" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.de_metallica_disciplina:" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>DE METALLICA DISCIPLINA</work>
		<work_note>Apio grammaticus scripsisse dicitur ap. Plin. in indice auctorum ad lib. XXXV.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number></fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness></witness>
		<text></text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>515</page>
	</fragment>
	<fragment id="37" dfhg_id="8033" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.incerta:31" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:31">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>INCERTA</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>31</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plinius H. N. XXXV, 10, 36, 88:</witness>
		<text>Imagines adeo similitudinis indiscreta? pinxit (Apelles), ut incredibile dictu, Apion grammaticus scriptum reliquerit, quendam ex facie hominem addivinantem quos metoposcopos vocant) ex iis dixisse aut futuroe mortis annos aut praeteritae.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>516</page>
	</fragment>
	<fragment id="38" dfhg_id="8034" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita.apionis_oasitae_fragmenta.incerta:32" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.apion_oasita:32">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>APION OASITA</author>
		<section>APIONIS OASITAE FRAGMENTA</section>
		<work>INCERTA</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>32</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Stephan. Byz. v. Κραστός·</witness>
		<text>πόλις Σικελίας ... Ἀπίων δὲ ὅτι μόνος Πολέμων (v. fr. 44, p. 127) ἔφη τὴν Λαΐδα Κορινθίαν.</text>
		<translation> Apion dicit solum Polemonem laidem Corinthiam appellare. </translation>
		<commentary>Stephano laudatur. Qui locus pertinet ad interpretationem Hom. Il. 13. 363.</commentary>
		<note></note>
		<page>516</page>
	</fragment>
</DFHG>
