<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>ATHENAEUS_NAUCRATITA.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="8498" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.athenaeus_naucratita.athenaei_naucratitae_fragmenta.de_syriae_regibus:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.athenaeus_naucratita:1">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER OCTAVUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A TRAJANO USQUE AD CONSTANTINUM MAGNUM. 98-306 P.C. PHILO BYBLIUS. ASPASIUS BYBLIUS. FAVORINUS ARELATENSIS. HADRIANUS CAESAR. ARRIANUS NICOMEDENSIS. PHLEGON TRALLIANUS. CEPHALION. NICANOR ALEXANDRINUS. TELEPHUS PERGAMENUS. [JASON ARGIVUS.] CHARAX PERGAMENUS. CREPEREIUS CALPURNIANUS. CALLIMORPHUS. ANTIOCHIANUS. DEMETRIUS SAGALASSENSIS. [AMYNTIANUS.] DAMOPHILUS BITHYNUS. CHRYSEROS. ATHENAEUS NAUCRATITA. JUDAS. SEVERUS IMPERATOR. ASINIUS QUADRATUS. NICAGORAS ATHENIENSIS. LUPERCUS BERYTIUS. CALLINICUS. EPHORUS CUMANUS. NICOSTRATUS TRAPEZUNTIUS. NICOMACHUS. CALLICRATES TYRIUS. THEOCLES. ZENOBIA. PORPHYRIUS TYRIUS. DEXIPPUS ATHENIENSIS. EUSEBIUS. ONESIMUS.</sub_volume_note>
		<author>ATHENAEUS NAUCRATITA</author>
		<section>ATHENAEI NAUCRATITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΕΝ ΣΥΡΙᾼ ΒΕΒΑΣΙΛΕΥΚΟΤΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus V, p. 221, A:</witness>
		<text>Ἐπαινῶ ... τὸ γενόμενον παρ ̓ Ἀλεξάνδρῳ τῷ βασιλεῖ τῆς Συρίας συμπόσιον. Ὁ δ ̓ Ἀλέξανδρος οὗτος ἦν Ἀντιόχου τοῦ Ἐπιφάνους υἱὸς ὑποβληθεὶς, δι ̓ ὃ εἶχον μῖσος πάντες ἄνθρωποι εἰς Δημήτριον· περὶ οὗ ἱστόρησεν ὁ ἑταῖρος ἡμῶν Ἀθήναιος ἐν τοῖς Περὶ τῶν ἐν Συρίᾳ βεβασιλευκότων. Τὸ οὖν συμπόσιον τοῦτο τοιόνδε τι ἐγένετο. Διογένης ὁ Ἐπικούρειος, ἕξιν ἔχων ἱκανὴν ἐν οἷς μετεχειρίζετο λόγοις, τὸ μὲν γένος ἦν ἐκ Σελευκείας τῆς ἐν Βαβυλῶνι, ἀναδοχῆς δ ̓ ἐτύγχανε παρὰ τοῦ βασιλέως, καίτοι τοῖς ἀπὸ τῆς στοᾶς λόγοις χαίροντος. Ἐπολυώρει οὖν αὐτὸν ὁ Ἀλέξανδρος, καίπερ ὄντα τῷ βίῳ φαῦλον, ἔτι δὲ βλάσφημον καὶ βάσκανον, ἕνεκά τε τοῦ γελοίου μηδὲ τῶν βασιλέων ἀπεχόμενον· καὶ αἰτησαμένῳ αὐτῷ φιλοσοφίας ἀλλοτρίαν αἴτησιν, ὅπως πορφυροῦν τε χιτωνίσκον φορῇ καὶ χρυσοῦν στέφανον, ἔχοντα πρόσωπον ἀρετῆς κατὰ μέσον, ἧς ἱερεὺς ἠξίου προσαγορεύεσθαι, συνεχώρησε καὶ τὸν στέφανον προσχαρισάμενος. Ἅπερ ὁ Διογένης, ἐρασθείς τινος λυσιῳδοῦ γυναικὸς, ἐχαρίσατο αὐτῇ. Ἀκούσας δ ̓ ὁ Ἀλέξανδρος, καὶ συναγαγὼν φιλοσόφων καὶ ἐπισήμων ἀνδρῶν συμπόσιον, ἐκάλεσε καὶ τὸν Διογένη· καὶ παραγενόμενον ἠξίου κατακλίνεσθαι, ἔχοντα τὸν στέφανον καὶ τὴν ἐσθῆτα. Ἄκαιρον δ ̓ εἶναι εἰπόντος, νεύσας εἰσαγαγεῖν ἐκέλευσε τὰ ἀκούσματα, ἐν οἷς καὶ ἡ λυσιῳδὸς εἰσῆλθεν ἐστεφανωμένη τὸν τῆς ἀρετῆς στέφανον, ἐνδῦσα καὶ τὴν πορφυρᾶν ἐσθῆτα. Γέλωτος οὖν πολλοῦ καταρραγέντος, ἔμενεν ὁ φιλόσοφος, καὶ τὴν λυσιῳδὸν ἐπαινῶν οὐκ ἐπαύσατο. Τοῦτον τὸν Διογένη ὁ μεταλαβὼν τὴν βασιλείαν Ἀντίοχος, οὐκ ἐνέγκας αὐτοῦ τὴν κακολογίαν, ἀποσφαγῆναι ἐκέλευσεν.</text>
		<translation> Laudo equidem convivium arud Alexandrum Syriae regem celebratum: eum Alexandrum dico, qui Antiochi Epiphanis filius erat supposititius propter omnium bominum adversus Demetrium odium: de quo exposuit familiaris noster Athenaeus in libris quos De Syrioe Reyibus edidit. Erat autem convivium hujusmodi. Diogenes Epicureus, satis in ea doctrina quam amplexus erat versatus, Seleucia oriundus Babylonica, benigne acceptus fuerat a rege, Stoicorum licet placita magis probante. Hunc igitur in honore habebat Alexander, tametsi et vitam agentem parum honestam, ad haec maledicum et invidum, et risun movendi causa ne regibus quidem parcentem. Qui quum a rege petiisset rem a philosophia quidem satis alienam, ut sibi liveret tunicam gestare purpuream, et auream coronam, quae in medio praeferret Virtutis imaginem, cujus sacerdos ipse volebat appellari; non modo concessit ei rex, sed et coronam insuper dono dedit. Quas res Diogenes, quum amore teneretur mulieris cujusdam lysiodae (id est, Bacchanalium cantatricis), dono illi dedit. Quod ubi rex rescivit, philosophorum aliorumque insignium virorum convivium instituit, ad illudque Diogenem quoque vocavit: ab eoque, ut venit. Postulavit, ut corona et veste illa ornatus accumberet. Qui quum dixisset, fore id ab illo tempore locoque alienum; nutu dato rex intromitti cantores jussit: quorum in numero intravit etiam lysioda, coronam virtutis in capite gestans, atque etiam purpuream illam vestem induta. Tum multo oborio risu, nihil turbatus philosophus, laudare lysiodam coepit, nec laudandi finem fecit. Hujus Diogenis maledicentiam non ferens Antiochus, Alexandri in regno successor, jugulari hominem jussit. </translation>
		<commentary>Apud Suidam v. Τίμαιος glossa exstat haec: Ἔγραψε περὶ Συρίας καὶ τῶν ἐν αὐτῇ πόλεων καὶ βασιλέων, βιβλία γʹ. De Timaei Siculi historia Syria nihil constat. Fortasse Timaeus cum Athenaeo nostro confunditur.</commentary>
		<note></note>
		<page>656</page>
	</fragment>
</DFHG>
