<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>DIONYSIUS_ARGIVUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="6704" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.dionysius_argivus.dionysii_argivi_fragmenta:10" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.dionysius_argivus:10">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER QUINTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A PTOLEMAEO III EVERGETE USQUE AD FINEM PTOLEMAEI VI PHILOMETORIS, SIVE USQUE AD EVERSIONEM CORINTHI. 247-146 A.C. NOMINA AUCTORUM. NEANTHES CYZICENUS. LYSIMACHUS. NYMPHIS HERACLEOTA. PHILINUS AGRIGENTINUS. EUPHANTUS OLYNTHIUS. SPHAERUS BOSPORANUS. ARATUS SICYONIUS. [PHYLARCHUS.] DINIAS ARGIVUS. [ERATOSTHENES CYRENAEUS.] PHILOSTEPHANUS CYRENAEUS. HERMIPPUS CALLIMACHIUS. [ISTER CALLIMACHIUS.] CALLIXENUS RHODIUS. PTOLEMAEUS MEGALOPOLITANUS. HEGESIANAX ALEXANDRINUS. MNESIPTOLEMUS. EUPHORIO CHALCIDENSIS. DIOCLES PEPARETHIUS. Q. FABIUS PICTOR. L. CINCIUS ALIMENTUS. P. CORNELIUS SCIPIO. C. ACILIUS GLABRIO. HANNIBAL CARTHAGINIENSIS. SOSILUS LACEDAEMONIUS. CHAEREAS. SILENUS CALACTINUS. XENOPHON. EUMACHUS NEAPOLITANUS. MENODOTUS PERINTHIUS. ALEXANDRIDES DELPHUS. POLEMO ILIENSIS. SATYRUS. HERACLIDES LEMBUS. POSIDONIUS OLBIOPOLITA. A. POSTUMIUS ALBINUS. ZENO RHODIUS. ANTISTHENES RHODIUS. SCYLAX CARYANDENSIS.</sub_volume_note>
		<author>DIONYSIUS ARGIVUS</author>
		<section>DIONYSII ARGIVI FRAGMENTA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>10</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Clemens Alex. Strom. 1, 21, p. 139, 5 Sylb. (et Euseb. Praep. Ev. X, p. 498, B):</witness>
		<text>Κατὰ δὲ τὸ ὀκτωκαιδέκατον ἔτος τῆς Ἀγαμέμνονος βασιλείας Ἴλιον ἑάλω, Δημοφῶντος τοῦ Θησέως βασιλεύοντος Ἀθήνησι τῷ πρώτῳ ἔτει, Θαργηλιῶνος μηνὸς δευτέρᾳ ἐπὶ δέκα, ὥς φησι Διονύσιος ὁ Ἀργεῖος.</text>
		<translation> Ilium captum est Agamemnonis regni anno duodevicesimo, Demophontis Theseo nati anno primo, Thargelionis mensis die duodecimo ut Dionysius Argivus refert. </translation>
		<commentary>Eodem modo de excidii die statuit Hellanicus (fr. 143). Vide Boeckh. Ad Marm. Par. ep. 25; Fischer. Tabb. Chron. p. 17. In reliquo computo ceteri chronologi plurimi cum Dionysio consentiunt; neque erat cur Welckerus (Cycl. p. 361) increparet Dionysium, ut qui insigne mendacium chronologicum protulisset.</commentary>
		<note></note>
		<page>26</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="6705" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.dionysius_argivus.dionysii_argivi_fragmenta:11" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.dionysius_argivus:11">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER QUINTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A PTOLEMAEO III EVERGETE USQUE AD FINEM PTOLEMAEI VI PHILOMETORIS, SIVE USQUE AD EVERSIONEM CORINTHI. 247-146 A.C. NOMINA AUCTORUM. NEANTHES CYZICENUS. LYSIMACHUS. NYMPHIS HERACLEOTA. PHILINUS AGRIGENTINUS. EUPHANTUS OLYNTHIUS. SPHAERUS BOSPORANUS. ARATUS SICYONIUS. [PHYLARCHUS.] DINIAS ARGIVUS. [ERATOSTHENES CYRENAEUS.] PHILOSTEPHANUS CYRENAEUS. HERMIPPUS CALLIMACHIUS. [ISTER CALLIMACHIUS.] CALLIXENUS RHODIUS. PTOLEMAEUS MEGALOPOLITANUS. HEGESIANAX ALEXANDRINUS. MNESIPTOLEMUS. EUPHORIO CHALCIDENSIS. DIOCLES PEPARETHIUS. Q. FABIUS PICTOR. L. CINCIUS ALIMENTUS. P. CORNELIUS SCIPIO. C. ACILIUS GLABRIO. HANNIBAL CARTHAGINIENSIS. SOSILUS LACEDAEMONIUS. CHAEREAS. SILENUS CALACTINUS. XENOPHON. EUMACHUS NEAPOLITANUS. MENODOTUS PERINTHIUS. ALEXANDRIDES DELPHUS. POLEMO ILIENSIS. SATYRUS. HERACLIDES LEMBUS. POSIDONIUS OLBIOPOLITA. A. POSTUMIUS ALBINUS. ZENO RHODIUS. ANTISTHENES RHODIUS. SCYLAX CARYANDENSIS.</sub_volume_note>
		<author>DIONYSIUS ARGIVUS</author>
		<section>DIONYSII ARGIVI FRAGMENTA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>11</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Pind. Nem. II, 4:</witness>
		<text>Ὅθεν περ καὶ Ὁμηρίδαι] Οἱ δὲ (φασὶν) ὅτι κατὰ μέρη πρότερον τῆς ποιήσεως διαδιδομένης, τῶν ἀγωνιστῶν ἕκαστος ὅ τι βούλοιτο μέρος ᾖδε· τοῦ δὲ ἄθλου τοῖς νικῶσιν ἀρνὸς ἀποδεδειγμένου, προσαγορευθῆναι τότε μὲν ἀρνῳδοὺς, αὖθις δὲ ἑκατέρας τῆς ποιήσεως εἰσενεχθείσης, τοὺς ἀγωνιστὰς οἷον ἀκουμένους πρὸς ἄλληλα τὰ μέρη καὶ τὴν σύμπασαν ποίησιν ἐπιόντας ῥαψῳδοὺς προσαγορευθῆναι. Ταῦτά φησι Διονύσιος ὁ Ἀργεῖος.</text>
		<translation> Nonnulli dicunt olim quum Homeri carmina per partes disseminata circumferentur, cantores in ludis publicis quam quisque vellet partem eorum cecinisse; et ab agno (ἀρνός) quod praemium victoribus propositum esset, tum quidem ἀρνῳδοὺς fuisse appellatos. Postea vero ubi sparsae Iliadis et Odysseae partes in unum collectae essent, certatores eas quasi consarcientes inter se, totamque Homeri poesin obeuntes, ῥαψῳδοὺς (a ῥάπτειν, sarcire) nominatos esse. Narrat haec Dionysius Argivus. </translation>
		<commentary>Ἀκουμένους] « Vulgo ἀκουομένους. Male Salmasius ad Solin. p. 610 A, ἀκειομένους. » BOeCKH. De re omnia quae huc pertinent collecta habes ap. Welckerum Cycl. p. 361 sqq. 406, aliosque quam plurimos. — Quinam titulus fuerit operis unde haec petita sint, haud liquet. Potuerunt illa de rhapsodis vel in Ἀργολικοῖς memorari, vel in libro Περὶ ποιητῶν inscripto, qualem Dionysium quendam, non tamen Argivum illum, sed Phaseliten (*), et inter Argivos scriptores Lobonem (**) elaborasse scimus.</commentary>
		<note>(*) DIONYSIUS PHASELITA laudatur in Vit. Nicandri p. 61, 1 ed. Westerm.: Νίκανδρον τὸν ποιητὴν Διονύσιος ὁ Φασηλίτης ἐν τῷ Περὶ τῆς Ἀντιμάχου ποιήσεως Αἰτωλὸν εἶναί φησι τὸ Κλαρίου Ἀπόλλωνος, ἐκ προγόνων δεξάμενον τὴν ἱερωσύνην. Idem, ni fallor, signatur ab anct. Vit. Arati p. 59 ed. Westerm., ubi haec: Τὴν δὲ τῶν Φαινομένων ὑπόθεσιν παρέβαλεν αὐτῷ (Arato) ὁ Ἀντίγονος δοὺς τὸ Εὐδόξου σύγγραμμα καὶ κελεύσας ἕπεσθαι αὐτῷ· (??)θεν τινὲς τῶν ἁπαλωτέρως προσερχομένων ταῖς ἐξηγήσεσιν ἔδοξαν μὴ μαθηματικὸν εἶναι τὸν Ἄρατον· ταύτης δὲ τῆς γνώμης ἔχεται καὶ ἵππαρχος ὁ Βιθυνός... Συναγορεύει δ ̓ αὐτῷ καὶ Ὁμήρου περὶ τῶν μαθηματικῶν, ὅσπερ γέ φησιν· «Οὐ τίθεμεν αὐτὸν ἰατρὸν εἶναι γράψαντα τὰς ἰατρἰκὰς δυνάμεις, οὐδὲ μαθηματικὸν θήσομεν οὐδὲν ξένον εἰπόντα τῶν Εὐδόξου.» (**) LΟΒΟΝ ARGIVUS laudatur ap. Diogenem L. I, 12 de Epimenide: Ἱδρύσατο δὲ καὶ παρ ̓ Ἀθηναίοις τὸ ἱερὸν τῶν σεμνῶν θεῶν, ὥς φησι Λόβων ὁ Ἀργεῖος ἐν τῷ Περὶ ποιητῶν (V. Müller. Eumenid. p. 158, 8).—Idem I, 34 de Thalet: Τὰ δὲ γεγραμμένα ὑπ ̓ αὐτοῦ φησὶ Λόβων ὁ Ἀργεῖος εἰς ἔπη τείνειν διακόσια. Ἐπιγεγράφθαι δ ̓ αὐτοῦ ἐπὶ τῆς εἰκόνος τάδε· Τόνδε Θαλῆν Μίλητος Ἰὰς θρέψασ ̓ ἀνέδειξεν ἀστρολόγον πάντων πρεσβύτατον σοφίῃ. Similia epigrammata Diogenes affert I, 39. 62. 73. 79. 85. 93. 96. 11, 15, quae ex eodem Lobone deprompta esse videntur, uti percommode monet De Leutschius in Philologo fasc. I, p. 132. Denique Bergkius Lobonis nomen restituendum censet in Vita Sophocl. p. 130, 80 in Βιογρ. Westerm., ubi libri exhibent: Λαβὼν δέ φησιν ἐπέγραψε τῷ τάφῳ αὐτοῦ τάδε· «Κρύπτω τῷδε τάφῳ Σοφοκλῆν κτλ. » Scribendum aut cum Bergkio: Λόβων δέ φησιν ἐπιγεγράφθαι, aut cum Westermanno: Πολέμων δέ φησιν ἐπιγεγράφθαι, vel cum Leutschio Ἰοφῶν δὲ, φασὶν, ἐπέγραψε.</note>
		<page>26</page>
	</fragment>
</DFHG>
