<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>EUSEBIUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="8611" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.eusebius.eusebii_fragmenta.ex_eusebii_historiarum.libro_ix:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.eusebius:1">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER OCTAVUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A TRAJANO USQUE AD CONSTANTINUM MAGNUM. 98-306 P.C. PHILO BYBLIUS. ASPASIUS BYBLIUS. FAVORINUS ARELATENSIS. HADRIANUS CAESAR. ARRIANUS NICOMEDENSIS. PHLEGON TRALLIANUS. CEPHALION. NICANOR ALEXANDRINUS. TELEPHUS PERGAMENUS. [JASON ARGIVUS.] CHARAX PERGAMENUS. CREPEREIUS CALPURNIANUS. CALLIMORPHUS. ANTIOCHIANUS. DEMETRIUS SAGALASSENSIS. [AMYNTIANUS.] DAMOPHILUS BITHYNUS. CHRYSEROS. ATHENAEUS NAUCRATITA. JUDAS. SEVERUS IMPERATOR. ASINIUS QUADRATUS. NICAGORAS ATHENIENSIS. LUPERCUS BERYTIUS. CALLINICUS. EPHORUS CUMANUS. NICOSTRATUS TRAPEZUNTIUS. NICOMACHUS. CALLICRATES TYRIUS. THEOCLES. ZENOBIA. PORPHYRIUS TYRIUS. DEXIPPUS ATHENIENSIS. EUSEBIUS. ONESIMUS.</sub_volume_note>
		<author>EUSEBIUS</author>
		<section>EUSEBII FRAGMENTA</section>
		<work>ΕΚ ΤΩΝ ΕΥΣΕΒΙΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>ΒΙΒΛ. Θ’</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Excerpt. Constant. Περὶ στρατηγημάτων, quae edidimus ad calcem Josephi p. 12:</witness>
		<text>Πολιορκία Θεσσαλονίκης ὑπὸ Σκυθῶν. Οἱ δὲ Θεσσαλονικέες οὔτε ἐν τῷ τοιούτῳ ἀδρανέες τινὲς εὑρέθησαν. Ἀλλὰ τοῖσι ἑτοίμοισι εὑρισκομένοισι ὁπλισάμενοι συστάντες, τούς τε βιωμένους ἐς στεῑνα (ἔσθειν cod.) ἀπῆρξαν, καὶ ἐν τῇ ταραχῇ αὐτῇ τῶν βαρβάρων τινὰς συναρπάζουσι· τὸ δὴ πολλοῖσι τῶν ἀπὸ τῆς πόλεως ἔξω κειμένοισι πρόφασις (πρόβασιν cod.) τῆς ἀνακομιδῆς. Παρεχόμενοι γὰρ οἱ βάρβαροι ὑπὲρ τοῦ κομίσασθαι τοὺς σφετέρους πολλοὺς τῶν εἷλον λαβόντες ἀπέδοσαν. Οὐχ ὅτε ἦσαν φθάντες οἱ βάρβαροι ὥστε τῇ σφετέρῃ στρατιῇ πᾶσαν τὴν πόλιν περιστοιχήσασθαι, (καὶ) οἱ ἀνὰ τὴν πόλιν οὐδὲν ὑπὸ τοῦ ἀπροσδοκήτου ἀμβλυνθέντες, οὐδὲ***.</text>
		<translation> Thessalonice a Scythis obsessa. Neque in hoc ignavos se Thessalonicenses ostenderunt; sed iis qui parati inveniebantur, in armis se adjungentes pressum hostem in angust as compulerunt, in eoque tumultu barbaros nonnullos corripiunt. Qua quidem re multis civibus, qui hostis in potestate erant, reditum in patriam paraverunt. Nam Barbari, ut suos recuperarent, multos captivos reddiderunt. Neque quando barbari exercitu suo universam urbem subito cinxerunt, res improvisa animos civium fregit, neque***. </translation>
		<commentary>Pro τὸ δὴ πολλοῖσι scripserim, ταύτῃ πολλοῖσι πρόφασιν ἀνακομιδῆς παρεχόμενοι· οἱ γὰρ βάρβαροι κτλ. — Thessalonice a Scythis oppugnata est sub Valeriano secundum Zosimum I, 29, vel sub Gallieno sec. Trebellium Pollion. In Gallien. c. 5. Deinde iterum a Scythis Thessalonice obsessa sub Claudio imperatore, teste Zosimo I, 43. — Quo nostra pertineant, nescio. Ceterum si recte statui nostrum Eusebium Diocletiani temporibus floruisse, distingui ab eo debet Eusebius scholasticus, Troili sophistae sectator, qui Gainae Scythae res gestas (377–400) carmine epico per quattuor libros cecinit (Euagrius Hist. Eccles. XIII, 6).</commentary>
		<note></note>
		<page>728</page>
	</fragment>
</DFHG>
