<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>HERMOGENES_TARSENSIS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="8063" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.hermogenes_tarsensis.hermogenis_tarsensis_fragmenta.de_phrygia:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.hermogenes_tarsensis:1">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>HERMOGENES TARSENSIS</author>
		<section>HERMOGENIS TARSENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΦΡΥΓΙΑΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Apoll. Rh. II, 722:</witness>
		<text>Σαγγάριος, ποταμὸς Φρυγίας. Ὁ δὲ Μυρλεανὸς Σάγγαρον αὐτὸν λέγεσθαί φησιν. Ἑρμογένης δὲ ἐν τῷ Περὶ Φρυγίας φησὶν, Σάγγαν τινὰ ἀσεβήσαντα περὶ τὴν Ῥέαν, μεταβαλεῖν εἰς τοῦτο τὸ ὕδωρ, καὶ ἀπ ̓ αὐτοῦ τὸν ποταμὸν Σαγγάριον ὀνομασθῆναι. Πλησίον δὲ αὐτοῦ ὀρείας Δήμητρος ἱερόν ἐστιν, ὥς φησι Ξάνθος.</text>
		<translation> Sangarius, fluvius Phrygiae. Aselepiades Myrleamis Sangarum dici ait. Hermogenes in libro De Phiygia narrat Sangam quendam, quum in Rheam peccasset, in hanc mutatum esse aquam, atque hinc fluvium appellari Sangarium. Prope eum montauae Cereris lanum est, testante Xantho. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>524</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="8064" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.hermogenes_tarsensis.hermogenis_tarsensis_fragmenta.de_phrygia:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.hermogenes_tarsensis:2">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>HERMOGENES TARSENSIS</author>
		<section>HERMOGENIS TARSENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΦΡΥΓΙΑΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Zenobius VI, 10:</witness>
		<text>Τὰ Μαννάκου· εἴρηται ἡ παροιμία ἐπὶ τῶν θαυμαζομένων ἐπὶ παλαιότητι, ἢ ἐπὶ τῶν πολλὰ θρηνούντων. Νάννακος γὰρ ἐγένετο Φρυγῶν βασιλεὺς, ὥς φησιν Ἑρμογένης ἐν τοῖς Φρυγίοις (Φρυγιακοῖς?). Πρὸ τῶν Δευκαλίωνος χρόνων· ὃς προειδὼς τὸν μέλλοντα κατακλυσμὸν, συναγαγὼν πάντας εἰς τὰ ἱερὰ μετὰ δακρύων ἱκέτευεν. Ἡρώδης δὲ ὁ ἰαμβοποιὸς φησίν· «Ἵνα τὰ Ναννάκου καλαύσῃ.»</text>
		<translation> Res Nannaci. Dictum proverbium de rebus vetustate admirandis, vel de iis qui multum)plorant. Nannacus enim rex Phrygum (ut refert in lihris De rebus Phrygicis Hermogenes) ante Deucalionis aetatem quum diluvium providisset, cogens suos in fannm, cum lacrimis diis supplicabat. Hinc Herodes iamboiiim scriptor: «Ut Nannaci, inquit, more plorem.» </translation>
		<commentary>Cf. Stephan. Byz.: Ἰκόνιον, πόλις Λυκαονίας πρὸς τοῖς ὅροις τοῦ Ταύρου. Φασὶν ὅτι ἦν τις Ἀννακὸς, ὅς ἔζησεν ὑπέρ τὰ τριακόσια ἔτη· τοὺς δὲ πέριξ μαντεύσασθαι ἕως τίνος βιώσεσθαι. Ἐδόθη δὲ χρησμὸς, ὅτι τούτου τελευτήσαντος πάντες διαφθαρήσονται. Οἱ δὲ Φρύγες ἀκούσαντες ἐθρήνουν σφοδρῶς· ὅθεν καὶ παροιμία· τὸ ἐπὶ Ἀννακοῦ κλαύσειν (κλαῦσαι?), ἐπὶ τῶν λίαν οἰκτιζομένων. Γενομένου δὲ τοῦ κατακλυσμοῦ ἐπὶ Δευκαλίωνος διεφθάρησαν.</commentary>
		<note></note>
		<page>524</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="8065" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.hermogenes_tarsensis.hermogenis_tarsensis_fragmenta.de_phrygia:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.hermogenes_tarsensis:3">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>HERMOGENES TARSENSIS</author>
		<section>HERMOGENIS TARSENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΦΡΥΓΙΑΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Stephan. Byz.:</witness>
		<text>Ἀζανοὶ, Φρυγίας πόλις ... Τινὲς δὲ Ἀζάνιον αὐτήν φασι, Ἑρμογένης δέ φησιν· «Οὐ δεῖ οὕτως, ἀλλ ̓ Ἐξουάνουν αὐτὴν καλεῖσθαι· λέγεται γὰρ Παρὰ τὸν τόπον ἀγροικίας εἶναι, λιμοῦ δὲ γενομένου συνελθόντες οἱ ποιμένες ἔθυον εὐβοσίαν γενέσθαι· οὐκ ἀκουόντων δὲ τῶν θεῶν, Εὔφορβος τὸν οὐανοῦν, ὅ ἐστιν ἀλώπηξ, καὶ ἔξιν, ὅ ἐστιν ἐχῖνος, θῦσαι τοῖς δαίμοσιν· εὐαρεστηθέντων δὲ τῶν θεῶν, εὐβοσίαν γενέσθαι καὶ τὴν γῆν πολυκαρπῆσαι, τοὺς δὲ περιοίκους πυθομένους ἱερέα καὶ ἄρχοντα αὐτὸν καταστῆσαι. Ἐξ αὐτοῦ δὲ κληθῆναι τὴν πόλιν Ἐξουάνουν, ὃ μεθερμηνευόμενόν ἐστι ἐχιναλώπηξ.» Ἔοικε δὲ μετηλλοιῶσθαι ἐκ τοῦ Ἐξουάνουν τὸ Ἀζάνιον.</text>
		<translation> Azani, urbs Phrygiae ... Nonnulli eam nocant Azanium. Hermogenes vero inquit: «Non oportet eam hoc modo, sed Exuanun appellari. Narratur enim circa hunc locum villas quasdam fuisse. Exorta autem fame, pastores qui convenerant pro fertilitate fecisse sacrificia. Diis autem non exaudientibus, Euphorbum uanun, quod vulpem, et exin, quod echinum significat, daemonibus sacrificasse; tum diis placatis, terram alimenti copiam et multos fructus produxisse; accolas vero, quum haec cognovissent, eum sacerdotem et ducem constituisse, atque hinc urbem Exuanun appellatam esse, quod si interpreteris, Echinovulpem denotat. Videtur antem vox Exuanun deinde abiisse in Azanium. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>524</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="8066" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.hermogenes_tarsensis.hermogenis_tarsensis_fragmenta.de_phrygia:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.hermogenes_tarsensis:4">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEPTIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB AUGUSTO USQUE AD TRAJANUM. 27 A.C. - 98 P.C. CAECILIUS CALACTINUS. LYSIMACHUS ALEXANDRINUS. NICOLAUS DAMASCENUS. JUBA MAURITANUS. ATHENODORUS TARSENSIS. DIONYSIUS PERGAMENUS. DIODORUS GADARENUS. THEODORUS GADARENUS. STRABO AMASENSIS. CHAEREMON STOICUS. SELEUCUS ALEXANDRINUS. THRASYLLUS MENDESIUS. POTAMO MYTILENAEUS. APION OASITA. PAMPHILA EPIDAURIA. CLAUDIUS CAESAR. POLYAENUS SARDIANUS. JUSTUS TIBERIENSIS. HERMOGENES TARSENSIS. THALLUS. MEMNON.</sub_volume_note>
		<author>HERMOGENES TARSENSIS</author>
		<section>HERMOGENIS TARSENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΦΡΥΓΙΑΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarchus De fluv. c. 17, 4:</witness>
		<text>Γεννᾶται δ ̓ ἐν αὐτῷ (Εὐρώτᾳ) Βοτάνη, καλουμένη Χαρίσιον, ἥν γυναῖκες, ἔαρος ἀρχομένου, τοῖς τραχήλοις περιάπτουδι, καὶ ὑπὸ τῶν ἀνδρῶν συμπαθέστερον ἀγαπῶνται· καθὼς ἱστορεῖ Κλεάνθης ἐν α' Περὶ ὀρῶν. Μέμνηνται δὲ τούτων ἀκριβέστερον Σωσθένης ὁ Κνίδιος, παρ ̓ οὗ τὴν ὑπόθεσιν εἴληφεν Ἑρμογένης.</text>
		<translation> Nascitur in Eurota planta, Charisii ei nomen est, quam mnlieres, ineunte vere, collo appendunt, et vehementius ita a viris amantur, ut auctor est Cleanthes primo De montibus. Meminit horum disertius Sosthenes Cuidius, a quo argumentum sumpsit Hermogenes. </translation>
		<commentary>Ex quonam libro haec fluxerint, nescio.</commentary>
		<note></note>
		<page>524</page>
	</fragment>
</DFHG>
