<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>PROMATHION.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="7261" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.promathion.promathionis_fragmenta.historia_italica:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.promathion:1">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>PROMATHION</author>
		<section>PROMATHIONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΣΤΟΡΙΑ ΙΤΑΛΙΚΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. Rom. c. 27:</witness>
		<text>Οἱ δὲ μυθώδη παντάπασι περὶ τῆς γενέσεως διεξίασί. Ταρχετίῳ γὰρ Ἀλβανῶν βασιλεῖ παρανομωτάτῳ καὶ ὠμοτάτῳ φάσμα δαιμόνιον οἴκοι γενέσθαι· φαλὸν γὰρ ἐκ τῆς ἑστίας ἀνασχεῖν, καὶ διαμένειν ἐπὶ πολλὰς ἡμέρας· εἶναι δὲ Τηθύος ἐν Τυρρηνίᾳ χρηστήριον, ἀφ ̓ οὗ κομισθῆναι τῷ Ταρχετίῳ χρησμὸν, ὥστε συμμῖξαι τῷ φάσματι παρθένον· ἔσεσθαι γὰρ ἐξ αὐτῆς παῖδα κλεινότατον, ἀρετῇ καὶ τύχῃ καὶ ῥώμῃ διαφέροντα. Φράσαντος οὖν τὸ μάντευμα τοῦ Ταρχετίου μιᾷ τῶν θυγατέρων, καὶ συγγενέσθαι τῷ φαλλῷ προστάξαντος, αὐτὴν μὲν ἀπαξιῶσαι, θεράπαιναν δὲ εἰσπέμψαι. Τὸν δὲ Ταρχέτιον, ὡς ἔγνω, χαλεπῶς φέροντα, συλλαβεῖν μὲν ἀμφοτέρας ἐπὶ θανάτῳ· τὴν δ ̓ Ἑστίαν ἰδόντα κατὰ τοὺς ὕπνους ἀπαγορεύουσαν αὐτῷ τὸν φόνον, ἱστόν τινα παρεγγυῆσαι ταῖς κόραις ὑφαίνειν δεδεμέναις, ὡς ὅταν διεξυφήνωσι, τότε δοθησομένας πρὸς γάμον. Ἐκείνας μὲν οὖν δι ̓ ἡμέρας ὑφαίνειν, ἑτέρας δὲ νύκτωρ, τοῦ Ταρχετίου κελεύοντος, ἀναλύειν τὸν ἱστόν. Ἐκ δὲ τοῦ φαλλοῦ τῆς θεραπαινίδος τεκούσης δίδυμα, δοῦναι τινὶ Τερατίῳ τὸν Ταρχέτιον ἀνελεῖν κελεύσαντα. Τὸν δὲ θεῖναι φέροντα τοῦ ποταμοῦ πλησίον· εἶτα λύκαιναν μὲν ἐπιφοιτᾶν μαστὸν διδοῦσαν, ὄρνιθας δὲ παντοδαποὺς, ψωμίσματα κομίζοντας, ἐντιθέναι τοῖς βρέφεσιν· ἄχρις οὗ βουκόλον ἰδόντα καὶ θαυμάσαντα, τολμῆσαι προσελθεῖν, καὶ ἀνελέσθαι τὰ παιδία. Τοιαύτης δὲ τῆς σωτηρίας αὐτοῖς γενομένης, ἐκτραφέντας ἐπιθέσθαι τῷ Ταρχετίῳ καὶ κρατῆσαι. Ταῦτα μὲν οὖν Προμαθίων τις ἱστορίαν Ἰταλικὴν συντεταγμένος εἴρηκε.</text>
		<translation> Nonnulli fabulosa plane de ejus ortu referunt: spectrum Tarchetio Albanorum regi, homini teterrimo et saevissimo, divinum doml esse oblatum: genitale enim ex foco ejus masculini sexus exstitlsse, per multosque dies comparuisse: ob oraculo autem, quod in Etruria fuerit, Tethydis allatum esse Tarchetio responsum, ut virgo cum specturo colret, ex qua filium nasciturum clarissimum, virtute, fortuna, robore insignem. Hoc responsum Tarchetius quum uni ex filiabus exposuisset, jussissetque cum genitali illo ut jungeret se; eam, quod aspernaretur, summisisse ancillam: Tarchetium vero, ut resciverit, graviter offensum ambas in vincula conjecisse, morte vindicaturum; sed quum Vesta illi in somnis oblata deterruisset eum a caede, telam vinctas texere puellas jussisse, ea lege, ut ea detexta in nuptias darentur: atque illas texuisse intordiu, ad alias per noctem mandato Tarchetii retexuisse telam. Deinde quum ancilla ex genitali illo geminos esset enixa, Teratio cuidam Tarchetium necandos tradidisse. Illum ad fluvii ripam eos exposuisse; lupam inde commeasse eo et ubera praebuisse, aves autem varii generis alimenta illis minuta ori indidisse: bubulcum tandem, re cum admiratione conspecta, accedere ausum, infantes sustulisse. Ad hunc modum salvos eductos invasisse in Tarchetium, et superasse. Haec Promathion quidam in historia, quam scripsit de rebus Italicis, retulit. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>203</page>
	</fragment>
</DFHG>
