<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>THEOPHANES_MYTILENAEUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="7621" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.theophanes_mytilenaeus.theophanis_mytilenaei_fragmenta.de_bello_mithridatico:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.theophanes_mytilenaeus:1">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>THEOPHANES MYTILENAEUS</author>
		<section>THEOPHANIS MYTILENAEI FRAGMENTA</section>
		<work>[ΜΙΘΡΙΔΑΤΙΚΑ]</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. Pompei. c. 37:</witness>
		<text>Ἐν δὲ τῷ Καινῷ φρουρίῳ καὶ γράμμασιν ἀπορρήτοις ὁ Πομπήιος ἐνέτυχε τοῦ Μιθριδάτου καὶ διῆλθεν οὐκ ἀηδῶς αὐτὰ πολλὴν ἔχοντα τοῦ ἤθους κατανόησιν. Ὑπομνήματα γὰρ ἦν, ἐξ ὧν ἐφωράθη φαρμάκοις ἄλλους τε πολλοὺς καὶ τὸν υἱὸν Ἀριαράθην ἀνῃρηκὼς καὶ τὸν Σαρδιανὸν Ἀλκαῖον, ὅτι παρευδοκίμησεν αὐτὸν ἵππους ἀγωνιστὰς ἐλαύνων. Ἦσαν δὲ ἀναγεγραμμέναι καὶ κρίσεις ἐνυπνίων, ὧν τὰ μὲν αὐτὸς ἑωράκει, τὰ δὲ ἔνιαι τῶν γυναικῶν, ἐπιστολαί τε Μονίμης πρὸς αὐτὸν ἀκόλαστοι καὶ πάλιν ἐκείνου πρὸς αὐτήν. Θεοφάνης δὲ καὶ Ῥουτιλίου λόγον εὑρεθῆναί φησι παροξυντικὸν ἐπὶ τὴν ἀναίρεσιν τῶν ἐν Ἀσίᾳ Ῥωμαίων· ὃ καλῶς εἰκάζουσιν οἱ πλεῖστοι κακοήθευμα τοῦ Θεοφάνους εἶναι, τάχα μὲν οὐδὲν αὐτῷ τὸν Ῥουτίλιον ἐοικότα μισοῦντος, εἰκὸς δὲ καὶ διὰ Πομπήιον, οὗ τὸν πατέρα παμπόνηρον ἀπέδειξεν ὁ Ῥουτίλιος ἐν ταῖς Ἱστορίαις.</text>
		<translation> In castro quod dicitur Caenon (Novum) in secretas quasdam Mithridatis literas incidit, easque non sine oblectatione percurrit, quod ingenium illius praeclare indicarent. Deprehendit enim eum veneno substulisse quum alios multos, tum filium suum Ariarathem et Alcoeum Sardianum, quod is eum equestrium certaminum gloria superasset. Erant et conscripta insomniorum judicia, quae partim ipsi, partim mulieribus evenissent. Repertae etiam Monimae et Mithridatis litterae lascivae, mutuo scriptae. Theophanes orationem quoque Rutilii inventam ait, qua ad caedem Romanorum per Asiam cohortatus is Mithridatem fuisset. Quod recte plerique malitiose fictum a Theophane conjiciunt, quod Rutilium ipsius plane dissimilem odisset; probabile etiam est Pompeii causa, cujus patrem Rutilius in Historiis possimum fuisse hominem demonstraverat. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>314</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="7622" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.theophanes_mytilenaeus.theophanis_mytilenaei_fragmenta.de_bello_mithridatico:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.theophanes_mytilenaeus:2">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>THEOPHANES MYTILENAEUS</author>
		<section>THEOPHANIS MYTILENAEI FRAGMENTA</section>
		<work>[ΜΙΘΡΙΔΑΤΙΚΑ]</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Strabo XI, p. 493:</witness>
		<text>Τοῦ δὲ Τανάΐδος τὼς μὲν ἐκβολὰς ἴσμεν (δύο δ ̓ εἰσὶν εἰς τὰ ἀρκτικώτατα μέρη τῆς Μαιώτιδος, ἑξήκοντα σταδίους ἀλλήλων διέχουσαι), τὸ δ ̓ ὑπὲρ τῶν ἐκβολῶν ὀλίγον τὸ γνώριμόν ἐστι, διὰ τὰ ψύχη καὶ τὰς ἀπορίας τῆς χώρας, ἇς οἲ μὲν αὐτόχθονες δυνάνται φέρειν, σαρξὶ καὶ γάλακτι τρεφόμενοι νομαδικῶς, οἱ δ ̓ ἀλλοεθνεῖς οὐκ ὑπομένουσιν. Ἄλλως δὲ οἱ Νομάδες δυσεπίμικτοι τοῖς ἄλλοις ὄντες καὶ πλήθει καὶ βίᾳ διαφέροντες ἀποκεκλείκασιν, εἰ καί τι πορεύσιμον τῆς χώρας ἐστὶν, ἢ εἴ τινας τετύχηκεν ἀνάπλους ἔχων ὁ ποταμός Ἀπὸ δὲ τῆς αἰτίας ταύτης οἱ μὲν ὑπέλαβον, τὰς πηγὰς ἔχειν αὐτὸν ἐν τοῖς Καυκασίοις ὄρεσι, πολὺς δ ̓ ἐνεχθέντα ἐπὶ τὰς ἄρκτους, εἶτ ̓ ἀναστρέψαντα ἐκβάλλειν ἐς τὴν Μαιῶτιν· τούτοις δὲ ὁμοδοξεῖ καὶ Θεοφάνης ὁ Μυτιληναῖος.</text>
		<translation> Tanaidis ostia quidem novimus (duo autem sunt, quibus is in partes Maeotidis maxime septentrionales sese exonerat, stadiis sexaginta inter sese distantia); quod vero supra ostia est, ejus pars exigua est cognita. Fit hoc ob frigus et incommoditates regionis, quas indigenae possunt tolerare, carnibus et lacte viventes Nomadum more; exteri sustinere non possunt. Alias etiam Nomades isti, a commerciis aliarum nationum alieni, multitudine ac viribus praepotentes, occluserunt itinera regionum, etiam iis partibus quae perviae sunt vel ubi subvectiones aliquas fluvius habet. Hac de causa quidam censuerunt, eum e Caucasiis montibus ortum magno alveo adversus septentriones ferri, indeque retro labentem in Maeotin exire. His Theophanes quoque Mytilenaeus assentitur. </translation>
		<commentary>Eundem polissimum Theophanem Strabo inteltexerit p. 497, ubi τοὺς τὰ Μιθριδατικὰ γράψαντας laudat: Ἀπὸ δὲ τῶν Βατῶν ὁ μὲν Ἀρτεμίδωρος τὴν Κερκετῶν λέγει παραλίαν, ὑφόρμους ἔχουσαν καὶ κώμας, ὅσον ἐπὶ σταδίους ὀκτακοσίους καὶ πεντήκοντα εἶτα τὴν τῶν Ἀχαιῶν σταδίων πεντακοσίων· εἶτα τὴν τῶν Ἡνιόχων χιλίων· εἶτα τὸν Πιτυοῦντα τὸν μέγαν, τριακοσίων ἑξήκοντα μέχρι Διοσκουριάδος. Οἱ δὲ τὰ Μιθριδατικὰ συγγράψαντες, οἷς μᾶλλον προσεκτέον, Ἀχαιοὺς λέγουσι πρώτους, εἶτα Ζυγοὺς, εἶτα Ἡνίοχους, εἶτα Κερκέτας καὶ Μόσχους καὶ Κολχοὺς καὶ τοὺς ὑπὲρ τούτων Φθειροφάγους καὶ Σοάνας καὶ ἄλλα μικρὰ ἔθνη τὰ περὶ τὸν Καύκασον.</commentary>
		<note></note>
		<page>314</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="7623" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.theophanes_mytilenaeus.theophanis_mytilenaei_fragmenta.de_bello_mithridatico:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.theophanes_mytilenaeus:3">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>THEOPHANES MYTILENAEUS</author>
		<section>THEOPHANIS MYTILENAEI FRAGMENTA</section>
		<work>[ΜΙΘΡΙΔΑΤΙΚΑ]</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XI, p. 503:</witness>
		<text>Ἐν δὲ τοῖς ὑπὲρ τῆς Ἀλβανίας ὄρεσι καὶ τὰς Ἀμαζόνας οἰκεῖν φασί. Θεοφάνης μὲν οὖν, ὁ συστρατεύσας τῷ Πομπηίῳ, καὶ γενόμενος ἐν τοῖς Ἀλβανοῖς, μεταξὺ τῶν Ἀμαζόνων καὶ τῶν Ἀλβανῶν φησὶ Γήλας οἰκεῖν καὶ Λήγας Σκύθας· καὶ ῥεῖν ἐνταῦθα τὸν Μερμάδαλιν ποταμὸν τούτων τε καὶ τῶν Ἀμαζόνων ἀνὰ μέσον. [Ἄλλοι δὲ, ὦν καὶ ὁ Σκήψιος Μητρόδωρος καὶ Ὑψικράτης, οὐδὲ αὐτοὶ ἄπειροιτῶν τόπων γεγονότες, Γαργαρεῦσιν ὁμόρους αὐτὰς οἰκεῖν φασιν ἐν ταῖς ὑπωρείαις ταῖς πρὸς ἄρκτον τῶν Καυκασίων ὀρῶν, ἃ καλεῖται Κεραύνια.]</text>
		<translation> In montibus qui supra Albaniam sunt siti, Amazonibus quoque sedes fuisse perhibent. Sane Theophanes, qui Pomperi castra secutus in Albania fuit, inter Amazonas et Albanos ait habitasse Gelas et Legas, Scythicos populos, indeque Mermadalim amnem profluere inter hos et Amazonas medio spatio. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>315</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="7624" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.theophanes_mytilenaeus.theophanis_mytilenaei_fragmenta.de_bello_mithridatico:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.theophanes_mytilenaeus:4">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>THEOPHANES MYTILENAEUS</author>
		<section>THEOPHANIS MYTILENAEI FRAGMENTA</section>
		<work>[ΜΙΘΡΙΔΑΤΙΚΑ]</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XI, p. 528:</witness>
		<text>Ἡ δὲ Χορζηνὴ καὶ Καμβυσηνὴ προσβορώταταί εἰσι καὶ νιφόβολοι μάλιστα, συνάπτουσαι τοῖς Καυκασίοις ὄρεσι καὶ τῇ Ἰβηρίᾳ καὶ τῇ Κολχίδι· ὅπου φασὶ κατὰ τὰς ὑπερβολὰς τῶν ὀρῶν πολλάκις καὶ συνοδίας ὅλας [τῶν ὀρῶν] ἐν τῇ χιόνι καταπίνεσθαι, νιφετῶν γινομένων ἐπὶ πλέον· ἔχειν δὲ καὶ βακτηρίας πρὸς τοὺς τοιούτους κινδύνους παρεξαίροντας εἰς τὴν ἐπιφάνειαν, ἀναπνοῆς τε χάριν, καὶ τοῦ διαμηνύειν τοῖς ἐπιοῦσιν, ὥστε βοηθείας τυγχάνειν, ἀνορύττεσθαι καὶ σώζεσθαι. Ἐν δὲ τῇ χιόνι βώλους πήγνυσθαί φασι κοίλας, περιεχούσας χρηστὸν ὕδωρ, ὡς ἐν χιτῶνι, καὶ ζῷα δὲ ἐν αὐτῇ γεννᾶσθαι· καλεῖ δὲ σκώληκας Ἀπολλωνίδης, Θεοφάνης δὲ θρῖπας· κἀν τούτοις ἀπολαμβάνεσθαι χρηστὸν ὕδωρ, περισχισθέντων δὲ τῶν χιτώνων πίνεσθαι· τὴν δὲ γένεσιν τῶν ζῴων τοιαύτην εἰκάζουσιν, οἵαν τὴν τῶν κωνώπων ἐκ τῆς ἐν τοῖς μετάλλοις φλογὸς καὶ τοῦ φεψάλου.</text>
		<translation> Chorzene et Cambysene maxime sunt sitae versus septentrionem, ideoque etiam nivosissimae, pertinentes ad Caucasi montana, lberiam et Colchidem. Ferunt ibi in trajectu montium totos comitatus interdum nivibus montanis absorberi, si quando ninxit vehementius: et ad haec pericula sustinenda viatores habere baculos, quos in superficiem erigant, ut et respirare possint, et suum casum adventantibus significare, adeoque auxilium nacti effodiantur et serventur. Tradunt etiam in nive glebas coire cavas intus, aquam utilem tanquam in tunica continentes; et animalcula quoque in iis nasci; vermes Apollonides, cossos Theophanes vocat; in iisque bonam aquam contineri, quae scissis circum tunicis bibatur; ortum vero animalculorum talem conjiciunt, qualis est culicum in metallis e flamma et favilla. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>315</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="7625" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.theophanes_mytilenaeus.theophanis_mytilenaei_fragmenta.de_bello_mithridatico:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.theophanes_mytilenaeus:5">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>THEOPHANES MYTILENAEUS</author>
		<section>THEOPHANIS MYTILENAEI FRAGMENTA</section>
		<work>[ΜΙΘΡΙΔΑΤΙΚΑ]</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XI, 530, de Armenia:</witness>
		<text>Μέγεθος δὲ τῆς χώρας Θεοφάνης ἀποδίδωσιν, εὖρος μὲν σχοίνων ἑκατὸν, μῆκος δὲ διπλάσιον, τιθεὶς τὴν σχοῖνον τετταράκοντα σταδίων· πρὸς ὑπερβολὴν δ ̓ εἴρηκεν· ἐγγυτέρω δ ̓ ἐστὶ τῆς ἀληθείας, μῆκος μὲν θέσθαι τὸ ὑπ ̓ ἐκείνου λεχθὲν, εὖρος δὲ τὸ ἥμισυ ἢ μικρῷ πλεῖον.</text>
		<translation> Magnitudo Armeniae a Theophane sic describitur. Longitudo schoenorum centum, latitudo dupla, schoeno stadia quadraginta continente. Atmodum excedit. Vero propius est, si longitudinem esse ponas, quam ille latitudinem esse dicit, latitudinem vero longitudinis dimidiam et paullo plus. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>315</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="7626" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.theophanes_mytilenaeus.theophanis_mytilenaei_fragmenta.de_bello_mithridatico:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.theophanes_mytilenaeus:6">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>THEOPHANES MYTILENAEUS</author>
		<section>THEOPHANIS MYTILENAEI FRAGMENTA</section>
		<work>[ΜΙΘΡΙΔΑΤΙΚΑ]</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XII, p. 555:</witness>
		<text>Ὑπὲρ μὲν δὴ τῶν περὶ Φαρνακίαν καὶ Τραπεζοῦντα τόπων οἱ Τιβαρηνοὶ καὶ Χαλδαῖοι μέχρι τῆς μικρᾶς Ἀρμενίας εἰσίν. Αὕτη δ ̓ ἐστὶν εὐδαίμων ἱκανῶς χώρα· δυνάσται δ ̓ αὐτὴν κατεῖχον ἀεὶ, καθάπερ τὴν Σωφηνὴν, τοτὲ μὲν φίλοι τοῖς ἄλλοις Ἀρμενίοις ὄντες, τοτὲ δὲ ἰδιοπραγοῦντες· ὑπηκόους δ ̓ εἶχον καὶ τοὺς Χαλδαίους καὶ Τιβαρηνοὺς, ὥστε μέχρι Τραπεζοῦντος καὶ Φαρνακίας διατείνειν τὴν ἀρχὴν αὐτῶν. Αὐξηθεὶς δὲ Μιθριδάτης ὁ Εὐπάτωρ καὶ τῆς Κολχίδος κατέστη κύριος καὶ τούτων ἁπάντων, Ἀντιπάτρου τοῦ Σίσιδος παραχωρήσαντος αὐτῷ. Ἐπεμελήθη δὲ οὕτω τῶν τόπων τούτων, ὥστε πέντε καὶ ἑβδομήκοντα φρούρια ἐν αὐτοῖς κατεσκευάσατο, οἷσπερ τὴν πλείστην γάζαν ἐνεχείρισε. Τούτων δ ̓ ἦν ἀξιολογώτατα ταῦτα· Ὕδαρα καὶ Βασγοιδάριζα καὶ Σινορία, ἐπιπεφυκὸς τοῖς τῆς μεγάλης Ἀρμενίας χωρίον· διόπερ Θεοφάνης Συνορίαν (Σινορίαν. Συνωρίαν v. l.) παρωνόμασεν.</text>
		<translation> Supra Pharnaciam et Trapezuntem sunt Tibareni et Chaldaei usque ad parvam Armeniam. Ea est satis felix regio, quam, sicuti Sophenam quoque, reguli tenuerunt, aliquando foedere Armeniis juncti, aliquando rem suam privatim administrantes: paruerunt iis etiam Tibareni et Chaldaei, ita ut Trapezuntem usque et Pharnaciam ipsorum imperium proferrent. Mithridales vero potentia auctus quum Colchidem sibi subjecit, tum istaec omnia, Antipatro Sisidis filius dominium ei cedente. Eam autem curam istorum locorum gessit, ut septuaginta quinque eastella in iis exstruxe rit, in iisque maximam gazam recondiderit; de quibus prae cipua sunt Hydara, Basgoedariza, et Sinoria, finihus majoris Armeniae inhaerens castellum, ut et Synoriam Theophanes appellaverit. </translation>
		<commentary>Quae deinceps apud Strabonem sequuntur de Mithridate et Pompeio ex eodem Theophane fluxisse nullus dubito.</commentary>
		<note></note>
		<page>315</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="7627" lofts_urn="urn:lofts:fhg.3.theophanes_mytilenaeus.theophanis_mytilenaei_fragmenta.de_pictura:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.3.theophanes_mytilenaeus:7">
		<volume>Volumen tertium</volume>
		<sub_volume>LIBER SEXTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>AB EVERSIONE CORINTHI USQUE AD CAESAREM AUGUSTUM. 146-27 A.C. NOMINA AUCTORUM. PTOLEMAEUS EVERGETES II. [APOLLODORUS ATHENIENSIS.] DIONYSIUS THRAX. AGATHARCHIDES CNIDIUS. PSAON PLATAEENSIS. CN. AUFIDIUS. P. RUTILIUS RUFUS. PROMATHIDAS HERACLEOTA. METRODORUS SCEPSIUS. CORNELIUS ALEXANDER POLYHISTOR. ALEXANDER EPHESIUS. POSIDONIUS RHODIUS. L. LUCULLUS. M. T. CICERO. M. POMPONIUS ATTICUS. ASCLEPIADES MYRLEANUS. ATISTODEMUS NYSAEENSIS. [CASTOR RHODIUS.] ARTAVASDES REX AEMENIAE. THEOPHANES. MYTILENAEUS. TIMAGENES ALEXANDRINUS. ARISTO ALEXANDRINUS. SOCRATES RHODIUS. OLYMPUS. EMPYLUS.</sub_volume_note>
		<author>THEOPHANES MYTILENAEUS</author>
		<section>THEOPHANIS MYTILENAEI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΓΡΑΦΙΚΗΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>7</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Diog. L. II, 104, varios Aristippos recensens:</witness>
		<text>Τεσσαρεσκαιδέκατος, Ἐφέσιος, ζωγράφος, οὗ μέμνηται Θεοφάνης ἐν τῷ Περὶ γραφικῆς.</text>
		<translation> Aristippum Ephesium, pictorem, memorat Theophanes in libro De pictura. </translation>
		<commentary>Num ad nostrum an alium haec Theophanem pertineant, hand liquet. Ad alium referri malim.</commentary>
		<note></note>
		<page>316</page>
	</fragment>
</DFHG>
