<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_ANONYMI">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">ANONYMI.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.anonymi" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.anonymi">ANONYMI</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER OCTAVUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.anonymi.scriptorum_belli_parthici_fragmenta">
		SCRIPTORUM BELLI PARTHICI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
		<div type="textpart" >
		<cit n="4">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.anonymi.scriptorum_belli_parthici_fragmenta:4">
				<bibl> Idem c. 17:</bibl>
				<quote>
				Εἰ δέ με δεῖ καὶ σοφοῦ ἀνδρὸς μνησθῆναι, τὸ μὲν ὄνομα ἐν ἀφανεῖ κείσθω, τὴν γνώμην δὲ ἐρῶ καὶ τὰ πρῴην ἐν Κορίνθῳ συγγράμματα, κρείττω πάσης ἐλπίδος· ἐν ἀρχῇ μὲν γὰρ εὐθὺς ἐν τῇ πρώτῃ τοῦ προοιμίου περιόδῳ συνηρώτησε τοὺς ἀναγιγνώσκοντας λόγον πάνσοφον δεῖξαι σπεύδων, ὡς μόνῳ ἂν τῷ σοφῷ πρέποι ἱστορίαν συγγράφειν. Εἶτα μετὰ μικρὸν ἄλλος συλλογισμὸς, εἶτα ἄλλος· καὶ ὅλως ἐν ἅπαντι σχήματι συνηρώτητο αὐτῷ τὸ προοίμιον. Τὸ τῆς κολακείας ἐς κόρον, καὶ τὰ ἐγκώμια φορτικὰ καὶ κομιδῆ βωμολοχικὰ, οὐκ ἀσυλλόγιστα μέντοι, ἀλλὰ συνηρωτημένα κἀκεῖνα. Καὶ μὴν κἀκεῖνο φορτικὸν ἔδοξέ μοι καὶ σοφῷ ἀνδρὶ καὶ πώγωνι πολιῷ καὶ βαθεῖ πρέπον, τὸ ἐν τῷ προοιμίῳ εἰπεῖν ὡς ἐξαίρετον τοῦτο ἕξει ὁ ἡμέτερος ἄρχων, οὗ γε τὰς πράξεις καὶ φιλόσοφοι ἤδη συγγράφειν ἀξιοῦσι· τὸ γὰρ τοιοῦτον, εἴπερ ἄρα, ἡμῖν ἔδει καταλιπεῖν λογίζεσθαι ἢ αὐτὸν εἰπεῖν.
				</quote>
				<note type="translation"> Si vero me oportet sapientis etiam viri mentionem facere, nomen quidem illius in obscuro jaceat; dicam vero consilium et libros nuper Corinthi editos, exspectatione omni praestautionres. In principio enim, statim prima prooemii periodo, interrogatione aggressus est lectores suos, studuitque sapientissimam rationem ostendere, solum nempe sapientem decere historiam scribere. Deinde paullo post alius syllogismus, mox alius; omne denique exordium per quaestiones syllogisticas in omni figura digestum erat.Adulationi usque ad nauseam studuerat; laudes importunae qualesque ne scurram quidem decerent; quanquam ne illae quidem syllogismis expertes, sed ad argumentandi concludendique leges rite et ipsae compositae. Verum illud quoque putidissimum mihi visum est, et quod minime decuerit philosophum barbamque canam et promissam, quod in exordio eximium illud principi nostro accidisse dixit, quod res ejus gestas jam philosophi quoque conscribere dignarentur. Tale quid enim, si modo vere dici potuit, nobis potius existimandum relinquere quam ipsum dicere oportebat. </note>
				<note type="commentary">Ὅνομα ἐν ἀφανεῖ κείσθω] Hermann.: «Vix me aberrare a vero arbitror, hunc philosophum si eundem esse credam cum illo, cujus in Eunucho quoque c. 10 silentio praetereundum esse nomen censuti; quem scilicet, sive ob reliquas ejus ingenii dotes, sive quod is magna apud proceres quosdam fama et auctoritate polleret, notare in vulgus Lucianus nollet.» Stoicum esse patet.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
<pb n="649" />
		<div type="textpart" >
		<cit n="5">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.anonymi.scriptorum_belli_parthici_fragmenta:5">
				<bibl> Idem c. 18:</bibl>
				<quote>
				Καὶ μὴν οὐδ ̓ ἐκείνου ὅσιον ἀμνημονῆσαι, ὃς τοιάνδε ἀρχὴν ἤρξατο· «Ἔρχομαι ἐρέων περὶ Ῥωμαίων καὶ Περσέων», καὶ μικρὸν ὕστερον· «ἔδεε γὰρ Πέρσῃσι γενέσθαι κακῶς», καὶ πάλιν· «ἦν Ὀσρόης, τὸν οἱ Ἕλληνες Ὀξυρόην ὀνυμέουσι,» καὶ ἄλλα πολλὰ τοιαῦτα. Ὁρᾷς; Ὅμοιος αὐτὸς ἐκείνῳ, παρ ̓ ὅσον ὁ μὲν Θουκυδίδη, οὗτος δὲ Ἡροδότῳ εὖ μάλα ἐῴκει.
				</quote>
				<note type="translation"> Neque illius immemorem esse fas sit, qui tali initio usus est: Venio dicturus de Romanis et Persis, et paulio post: Debebat enim Persis male evenire, et rursus: Erat Osroes, quem Groeci Oxyrhoen vocitant, et alia id genus multa. Viden? Simillimus hic illi (de quo secundo loco dictum est); nisi quod is Thucydidem, hic autem Herodotum quammaxime referebat. </note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="6">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.anonymi.scriptorum_belli_parthici_fragmenta:6">
				<bibl> Idem c. 19:</bibl>
				<quote>
				Ἄλλος τις ἀοίδιυος ἐπὶ λόγων δυνέμει Θουκυδίδῃ καὶ αὐτὸς ὅμοιος ἢ ὀλίγῳ ἀμείνων αὐτοῦ, πάσας πόλεις καὶ πάντα ὄρη καὶ πεδία καὶ ποτεμοὺς ὁρμηνεύσας πρὸς τὸ σαφέστατον καὶ ἰσχυρότατον. Ὡς ᾤετο· τὸ δὲ ἐς ἐχθρῶν κεφαλὰς ὁ ἀλεξίκακος τρέψειε· τοσαύτη ψυχρότης ἐνῆν ὑπὲρ τὴν Κασπίαν χιόνα καὶ τὸν κρύσταλλον τὸν Κελτικόν. Ἡ γοῦν ἀσπὶς ἡ τοῦ αὐτοκράτορας ὅλῳ βιβλίῳ μόγις ἐξηρμηνεύθη αὐτῷ, καὶ Γοργὼν ἐπὶ τοῦ ὀμφαλοῦ καὶ οἱ ὀφθαλμοὶ αὐτῆς ἐκ κυανοῦ καὶ λευκοῦ καὶ μέλανος καὶ ζώνη ἰριοειδὴς καὶ δράκοντες ἑλικηδὸν καὶ βοστρυχηδόν. Ἡ μὲν γὰρ Οὐολογέσου ἀναξυρὶς ἢ ὁ χαλινὸς τοῦ ἵππου, Ἡράκλεις, ὅσαι μυριάδες ἐπῶν ἕκαστον τούτων, καὶ οἵα ἦν ἡ Ὀσρόου κόμη, διανέοντος τὸν Τίγρητα, καὶ ἐς οἷον ἄντρον κατέφυγε, κιττοῦ καὶ μυρρίνης καὶ δάφνης ἐς ταῦτὸ συμπεφυκότων καὶ σύσκιον ἀκριβῶς ποιούντων αὐτό. Σκόπει ὡς ἀναγκαῖα τῇ ἱστορίᾳ ταῦτα, ὧν ἄνευ οὐκ ἂν ᾔδειμέν τι τῶν ἐκεῖ πραχθέντων. 20. Ὑπὸ γὰρ ἀσθενείας τῆς ἐν τοῖς χρησίμοις ἢ ἀγνοίας τῶν λεκτέων ἐπὶ τὰς τοιαύτας τῶν χωρίων καὶ ἄντρων ἐκφράσεις τρέπονται, καὶ ὁπόταν ἐς πολλὰ καὶ μεγάλα πράγματα ἐμπέσωσιν, ἐοίκασιν οἰκέτῃ νεοπλούτῳ, ἄρτι κληρονομήσαντι τοῦ δεσπότου, ὃς οὔτε τὴν ἐσθῆτα οἶδεν ὡς χρὴ περιβαλέσθαι οὔτε δειπνῆσαι κατὰ νόμον, ἀλλ ̓ ἐμπηδήσας, πολλάκις ὀρνίδων καὶ συείων καὶ λαγῴων προκειμένων, ὑπερεμπίπλαται ἔτνους τινὸς ἢ ταρίχους, ἔστ ̓ ἂν διαρραγῇ ἐσθίων. Οὗτος δ ̓ οὖν, ὃν προεῖπον, καὶ τραύματα συνέγραψε πάνυ ἀπίθανα καὶ θανάτους ἀλλοκότους, ὡς εἰς δάκτυλον τοῦ ποδὸς τὸν μέγαν τρωθείς τις αὐτίκα ἐτελεύτησε, καὶ ὡς ἐμβοήσαντος μόνον Πρίσκου τοῦ στρατηγοῦ ἑπτὰ καὶ εἴκοσι τῶν πολεμίων ἐξέθανον. Ἔτι δὲ καὶ ἐν τῷ τῶν νεκρῶν ἀριθμῷ, τοῦτο μὲν καὶ παρὰ τὰ γεγραμμένα ἐν ταῖς τῶν ἀρχόντων ἐπιστολαῖς ἐψεύσατο· ἐπὶ γὰρ Εὐρώπῳ τῶν μὲν πολεμίων ἀποθανεῖν μυριάδας ἑπτὰ καὶ τριάκοντα καὶ ἓξ πρὸς τοῖς διακοσίοις, Ῥωμαίων δὲ μόνους δύο, καὶ τρύματίας γενέσθαι ἐννέα. Ταῦτα οὐκ οἶδα εἴ τις ἂν εὖ φρονῶν ἀνάσχοιτο.
				</quote>
				<note type="translation"> Alius, qui fama celebratus esset ob drcendi peritiam, Thucydidi et ipse vei par vel paullo superior, oppida omnia omnesque montes, campos, fluvios descripserat accuratissime et gravissime, ut sibi quidem videbatur; id vero hostium in capita Averruncus convertat! Tantum inerat frigus Caspica nive et glacie Celtica vehementius. Sic clypei Veri Imperatoris descriptionem uno volumine vix ahsolverat, qualis Gorgo in umbilico, ejusque oculi e caeruleo et albo nigroque compositi, balteus autem iridis colore insignis draconesque per spiras et cincinnos intorti. Vologesi autem Parthorum regis braccae equive frenum, Hercules quot versuum millia illorum unumquodque occupavit! Et quales visi sint Osrois capilli, quum Tigrin ille transnataret, et in quale specus confugerit hedera myrtoque et lauro obsitum, quae quum in unum coaluissent, umbram illi densissimam inducerent. Jam mihi vide, quam illa historiae necessaria; quae nisi accuratissime descriptae essent, nihil quidquam nossemus eorum quae illic gesta sunt. Nam quum imbecilliores sint, quam ut utilia recte tractare queant, nec ea quae oporteat dici, norint, ad ejusmodi sese situum antrorumque descriptiones convertunt. Qui si quando in magnas res multas repente inciderunt, similes se praestant servo, ad quem modo bereditas a domino rediit, divitiarum adbuc insueto, qui nec vestem novit quemadmodum injicere oporteat, nec cibum scit capere rite et ex ordine, sed saepe, relictis, si quae appositae sunt alites carnesque suillae vel leporinae, in pulmentum aliquod salsamentumque irruit eoque se opplet, donec rumpatur edendo. Et is quidem, de quo modo dixi, vulnera quoque conscripsit omnino incredibilia mortisque genera prorsus absona: unum aliquem, vulnere in pedis pollice accepto, extemplo exspirasse; et ubi clamorem tantum Priscus dux sustulisset, viginti septem ex hostium numero in animi deliquium incidisse. Praeterea autem mortuorum quidem in numero ea quoque quae imperatorum in literis conscribi solent, mentiendo supera vit. In proelio enim ad Europum hostium interfectos esse ait trecenta septuaginta millia ducentos sex; Romanorum autem tantummodo duos, vulneratosque esse novem. Haec nescio an sana mente praeditus quisquam tolerare possit. </note>
				<note type="commentary">Πρίσκου] Intellige Statium Priscum, L. Veri legatum, per quem res in Armenia prospere gestae et bellum Parthicum confectum. Jul. Capitol. Vit. M. Aurel. c. 9, et L. Veri c. 7.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
<pb n="650" />
		<div type="textpart" >
		<cit n="7">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.anonymi.scriptorum_belli_parthici_fragmenta:7">
				<bibl> Idem c. 21.</bibl>
				<quote>
				Καὶ μὴ κἀκεῖνο λεκτέον, οὐ μικρὸν ὄν· ὑπὸ γὰρ τοῦ κομιδῆ Ἀττικὸς εἶναι καὶ ἀποκεκαθάρθαι τὴν φωνὴν ἐς τὸ ἀκριβέστατον ἠξίωσεν οὗτος καὶ τὰ ὀνόματα μεταποιῆσαι τὰ Ῥωμαίων καὶ μετεγγράψαι ἐς τὸ Ἑλληνικὸν, ὡς Κρόνιον μὲν Σατουρνῖνον λέγειν, Φρόντιν δὲ τὸν Φρόντωνα, Τιτάνιον δὲ τὸν Τιτιανὸν, καὶ ἄλλα πολλῷ γελοιότερα. Ἔτι ὁ αὐτὸς οὗτος περὶ τῆς Σευηριανοῦ τελευτῆς ἔγραψεν ὡς οἱ μὲν ἄλλοι ἅπαντες ἐξηπάτηνται οἰόμενοι ξίφει τεθνάναι αὐτὸν, ἀποθάνοι δὲ ὁ ἀνὴρ σιτίων ἀποσχόμενος· τοῦτον γὰρ αὐτῷ ἀλυπότατον δόξαι τὸν θάνατον· οὐκ εἰδὼς ὅτι τὸ μὲν πάθος ἐκεῖνο πᾶν τριῶν, οἶμαι, ἡμερῶν ἐγένετο, ἀπόσιτοι δὲ καὶ ἐς ἑβδόμην διαρκοῦσιν οἱ πολλοὶ, ἐκτὸς εἰ μὴ τοῦθ ̓ ὑπολάβοι τις, ὡς Ὀσρόης τις εἱστήκει περιμένων, ἔστ ̓ ἂν Σευηριανὸς λιμῷ ἀπόληται, καὶ διὰ τοῦτο οὐκ ἐπῆγε διὰ τῆς ἑβδόμης.
				</quote>
				<note type="translation"> Neque vero illud sitentio praetereundum est, non exigui res momenti. Nam qui ipse quam maxime Atticus esset sermoneque nteretur purissimo et ab omni vitio remoto, Romanorum quoque nomina Attica facere in Graecasque convertere formas haud dedignatus est: adeo ut Cronium diceret saturninum, Phrontin autem Frontonem, Titanium qui Titianus esset, et reliqua multo etiam risu digniora. Praeterea idem ille de Severiani obitu scripsit reliquos omnes deceptos esse, qui gladio eum occubuisse arbitrarentur; mortuum autem esse inedia; hoc enim illi mortis genus omnium maxime doloris expers visum; ignorans totius illius calamitatis tempus trium fere dierum spatio contineri, qui autem inedia mori constitueriut, plerumque vel ad septimum usque diem vitam ducere: nisi quis illud scilicet sibi persuaserit, stetisse Osroen exspectantem donec inedia Severianus consumeretur, ideoque per septem dies signa inferre noluisse. </note>
				<note type="commentary">Σευηριανοῦ τελευτῆς] «Sua se manu occidisse Severianum, quum ad Elegiam Armeniae castellum ab Osroe Parthorum duce in angustias compulsus esset, mox e cap. 25 et 26 apparebit; idque vel ex hostibus comperiri potuit; de genere tantum mortis, quum pauci vel nulli superstites illi cladi essent, parum inter scriptores constitisse videtur. A Parthis occisum non credam; nam quod Dio Cass. LXXI, 2 legionem cum ipso duce sagittis confectam deletamque esse narrat, de necessitate potius quam de genere leti intelligendum arbitror.» Herm.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="8">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.anonymi.scriptorum_belli_parthici_fragmenta:8">
				<bibl> Idem c. 22.</bibl>
				<quote>
				Τοὺς δὲ καὶ ποιητικοῖς ὀνόμασιν ἐν ἱστορίᾳ χρωμένους ποῦ ἄν τις θείη; τοὺς λέγοντας «ἐλέλιξε μὲν δὴ οὕτω τοῖς ὅπλοις περιεσμαραγεῖτο καὶ ὄτοβοσ ἦν καὶ κόναβος ἅπαντα ἐκεῖνα,» καὶ «ὁ στρατηγὸς ἐμερμήριζεν ᾧ τρόπῳ μάλιστα προσαγάγοι πρὸς τὸ τεῖχος». Εἶτα μεταξὺ οὕτως εὐτελῆ ὀνόματα καὶ δημοτικὰ καὶ πτωχικὰ πολλὰ παρενεβέβυστο, τὸ «ἐπέστειλεν ὁ στρατοπεδάρχης τῷ κυρίῳ,» καὶ «οἱ στρατιῶται ἠγόραζον τὰ ἐγχρῄζοντα,» καὶ «ἥδη λελουμένοι περὶ αὐτοὺς ἐγίγνοντο», καὶ τὰ τοιαῦτα· ὥστε τὸ πρᾶγμα ἐοικὸς εἶναι τραγῳδῷ τὸν ἕτερον μὲν πόδα ἐπ ̓ ἐμβάτου ὑψηλοῦ βεβηκότι, θατέρῳ δὲ σάνδαλον ὑποδεδεμένῶ.
				</quote>
				<note type="translation"> Illos autem quonam quis loco habeat, qui poeticis adeo verbis utuntur in historia? Qui dicunt: Tremefecit moenia tormenium, et illa ingenti cum fragore conciderunt; et rursum in alio bellae historiae loco: Jam igitur Edessa armorum sonitu circumstrepebatur, erantque stridor fremorque ista omnia, et: Dex versat sub pectore curas, qua maxime ratione ad muros accedat. Tum vero haec inter ipsa media inculcata erant multa hujusmodi vocabula exilia et vulgaria, quaeque e mendicorum consuetudine hausia putares, ut v. c. Tribunus militum domino nostro per literas nuntiavit, et: Mercabantur milites quoe ad victum necessaria essent, et: Jamque loti quum essent, ad illos seconverterunt, eoque de genere alia; ut similis res esset tragoedo, qui altero quidem pede alto cothurno nitatur, alterum autem sandalio devinctum gerat. </note>
				<note type="commentary">Subjungit Lucianus (c. 230 aliud incongruentiae in scriptis historicis obviae exemplum. Nonnullos etiam esse ait, qui exordia splendida tragicique fastus plena et ultra modum longa conscribant, adeo ut sanequam mira te in sequentibus auditurum speres; ipsum vero historiae corpus deinde exhibere pusillum, exile et ignavum.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
<pb n="651" />
		<div type="textpart" >
		<cit n="9">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.anonymi.scriptorum_belli_parthici_fragmenta:9">
				<bibl> Verum haec peccata, quae ad elocutionem et dispositionem pertinent, tolerari adhuc possunt; aegrius feras historicum qui in locorum descriptione distantiarumque notatione negligentem se praebuerit. Sequitur exemplum c. 24:</bibl>
				<quote>
				Εἷς γοῦν οὕτω ῥᾳθύμως συνήγαγε τὰ πράγματα, οὔτε Σύρῳ τινὶ ἐντυχὼν οὔτε τὸ λεγόμενον δὴ τοῦτο τῶν ἐπὶ κουρείων τὰ τοιαῦτα μυθολογούντων ἀκούσας, ὥστε περὶ Εὐρώπου λέγων οὕτως ἔφη· «Ἡ δὲ Εὔρωπος κεῖται μὲν ἐν τῇ Μεσοποταμίᾳ σταθμοὺς δύο τοῦ Εὐφράτου ἀπέχουσα, ἀπῴκισαν δὲ αὐτὴν Ἐδεσσαῖοι.» Καὶ οὐδὲ τοῦτο ἀπέχρησεν αὐτῷ, ἀλλὰ καὶ τὴν ἐμὴν πατρίδα τὰ Σαμόσατα ὁ αὐτὸς ἐν τῷ αὐτῷ βιβλίῳ ἀράμενος ὁ γενναῖος αὐτῇ ἀκροπόλει καὶ τείχεσι μετέθηκεν εἰς τὴν Μεσοποταμίαν, ὡς περιωρίσθαι αὐτὴν ὑπ ̓ ἀμφοτέρων τῶν ποταμῶν, ἑκατέρωθεν ἐν χρῷ παραμειβομένων καὶ μονονουχὶ τοῦ τείχους ψαυόντων.
				</quote>
				<note type="translation"> Unus eorum, qui ne colloquium quidem unquam cum Syro aliquo instituisse, neque, quod aiunt, in tonstrinis de ejusmodi rebus confabulantes audiisse videtur, tam negligenter res gestas congessit, ut, quum de Europo dissereret haec diceret: Europus autem sita est in Mesopotamia, duobus mansionibus ab Euphrate dirempta; condita autem est ab Edessenis. Et ne hoc quidem illi suffecit: sed meam quoque patriam Samosata in eodem libro praeclarus iste auctor sua ipsius manu sublatam una cum arce moenibusque in Mesopotamiam transtulit, adeo ut ab utroque amne (Euphrate et Tigride) includeretur, qui utraque ex parte quam proxime praeterlaberentur et tantum non moenia attingerent. </note>
				<note type="commentary">Ἐδεσσαῖοι] «Europus Syriae oppidum in regione Cyrrestice, ipsi Euphrati proximum, proelio hoc ipso in bello illic commisso insignitum (c. 20 et 28). Nomen duxisse videtur a cognomine Macedoniae oppido, quapropter ab Alexandro potius primisvs Seleucidis conditum esse verisimile est, quam ab Edessenis, quorum posteriori tantum aevo ad altius fastigium potentia est evecta. Cf. Spanhem. De usu et praest. Numism. Diss. II, p. 127; IX, p. 602; Bayer. Hist. Regni Osroenes numis illustr. p. 6 qq.» Herm. Cf. Droysen. Hellenism. II, p. 686.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="10">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.anonymi.scriptorum_belli_parthici_fragmenta:10">
				<bibl> Cap. 25:</bibl>
				<quote>
				Νὴ Δία κἀκεῖνο κομιδῆ πιθανὸν περὶ τοῦ Σευηριανοῦ ὁ αὐτὸς οὗτος εἶπεν ἐπομοσάμενος, ἦ μὴν ἀκοῦσαί τινος τῶν ἐξ αὐτοῦ τοῦ ἔργου διαφυγόντων· οὔτε γὰρ ξίφει ἐθελῆσαι αὐτὸν ἀποθανεῖν οὔτε φαρμάκου πιεῖν οὔτε βρόχου ἅψασθαι, ἀλλά τινα θάνατον ἐπινοῆσαι τραγικὸν καὶ τῇ τόλμῃ ξενίζοντα· τυχεῖν μὲν γὰρ αὐτὸν ἔχοντα παμμεγέθη ἐκπώματα ὑάλινα τῆς καλλίστης ὑάλου· ἐπεὶ δὲ πάντως ἀποθανεῖν ἔγνωστο, κατάξαντα τὸν μέγιστον τῶν σκύφων ἑνὶ τῶν θραυμάτων χρήσεσθαι εἰς τὴν σφαγὴν ἐντεμόντα τῇ ὑάλῳ τὸν λαιμόν. Οὕτως οὐ ξιφίδιον, οὐ λογχάριον εὗρεν, ὡς ἀνδρεῖός γε αὐτῷ καὶ ἡρωικὸς ὁ θάνατος γένοιτο. 26. Εἶτ ̓ ἐπειδὴ Θουκυδίδης ἐπιτάφιόν τινα εἶπε τοῖς πρώτοις τοῦ πολέμου ἐκείνου νεκροῖς, καὶ αὐτὸς ἡγήσατο χρῆναι ἐπειπεῖν τῷ Σευηριανῷ· ἅπασι γὰρ αὐτοῖς πρὸς τὸν οὐδὲν αἴτιον τῶν ἐν Ἀρμενίᾳ κακῶν, τὸν Θουκυδίδην, ἡ ἅμιλλα. Θάψας οὖν τὸν Σευηριανὸν μεγαλοπρεπῶς ἀναβιβάζεται ἐπὶ τὸν τάφον Ἀφράνιόν τινα Σίλωνα ἑκατόνταρχον, ἀνταγωνιστὴν Περικλέους, ὃς τοιαῦτα καὶ τοσαῦτα ἐπερρητόρευσεν αὐτῷ ὥστε με, νὴ τὰς Χάριτας, πολλὰ πάνυ δακρῦσαι ὑπὸ τοῦ γέλωτος, καὶ μάλιστα ὁπότε ὁ ῥήτωρ ὁ Ἀφράνιος ἐπὶ τέλει τοῦ λόγου δακρύων ἅμα σὺν οἰμωγῇ περιπαθεῖ ἐμέμνητο τῶν πολυτελῶν ἐκείνων δείπνων καὶ προπόσεων, εἶτα ἐπέθηκεν Αἰάντειόν τινα τὴν κορωνίδα· σπασάμενος γὰρ τὸ ξίφος, εὐγενῶς πάνυ καὶ ὡς Ἀφράνιον εἰκὸς ἦν, πάντων ὁρώντων ἀπέσφαξεν ἑαυτὸν ἐπὶ τῷ τάφῳ, οὐκ ἀνάξιος ὢν, μὰ τὸν Ἐνυάλιον, πρὸ πολλοῦ ἀποθανεῖν, εἰ τοιαῦτα ἐρρητόρευε. Καὶ τοῦτο ἔφη ἰδόντας τοὺς παρόντας ἅπαντας θαυμάσαι καὶ ὑπεραινέσαι τὸν Ἀφράνιον.
				</quote>
				<note type="translation"> Illud quoque, mehercule, sanequam probabiliter idem ille de Severiano narravit, fide insuper data, profecto semet audisse ex eorum aliquo, qui ex ipsa clade aufugissent. Neque enim gladio illum occumbere voluisse, nec venenum haurire, nec laquem sibi nectere, sed tragicum aliquod sibi mortis genus excogitasse et ipso consilio inauditum. Forte fortuna enim habuisse illum pocula vitrea maximi modi, ipsiusque vitri pulchritudine conspicua. Quum autem omnino mori apud animum suum constituisset, confracto eorum calicum maximo, uno e fragmentis usum esse in caedem, ita ut vitro jugulum incideret. Adeone non gladium, non hastam vilissimam nancisci potuit, ut virili saltem atque heroico mortis genere occumberet! Deinde quoniam Thucydides funebrem orationem dixit iis qui in illius belli initio mortui essent, et ipse Severiani memoriam oratione celebrandam esse existimavit. Omnes enim hi auctores aemulandum sibi sumunt eum, qui illorum in Armenia malorum nullam culpam sustinet, Thucydidem. Sepulto enim magnifice Severiano, oratorem in tumulo constituit Aranium quendam Silonem centurionem, Periclis scilicet aemulum, qui tot taliaque de illo declamavit, ut equidem, per Gratias! Multum sane lacrimaverim prae risu: omnium autem maxime, quum orator iste, idem ille Afranius, sub finem orationis lacrimans ipse atrocissimo cum gemitu meminisset sumptuosarum illarum epularum atque propinationum. Inde coronida orationi suae, qualem Ajax olim, imposuit. Stricto enim euse admodum generose et ut aequum erat Afranium, in conspectu omnium semet in tumulo jugulavit. Eoque viso obstupuisse ait qui adfuissent omnes, laudibusque ad coetum usque sustulisse Afranium. </note>
				<note type="commentary">ὡς Ἀφράνιον εἰκὸς ἦν] «His verbis Lucianus perstringit historici illius insipientiam, qui quum in ipso duce occidendo mortis genere usus esset omnino absono et indigno, jam obscurum aliquem hominem ex ipsa militum turba mortem finxisset oppetentem vere honestam et viro forti dignissimam. Et hac tantum ratione excusari potest Luciani cavillatio, quem latere non potuerint ejusmodi devotionis passim a Romano milite edita exempla. Sic. v. c. juxta Othonis rogum quosdam militum interfecisse se narrat Tacitus Hist. II, 49; neque ob metum, sed aemulatione decoris et caritate principis. Omnino igitur tenendum, non centurionem illum, sed historicum a Luciano irrideri, qui de ignoto homine ea et dicta et facta mentitus esset, quae ab ejus persona prorsus abhorrerent.» Herm.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
<pb n="652" />
		<div type="textpart" >
		<cit n="11">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.anonymi.scriptorum_belli_parthici_fragmenta:11">
				<bibl> Sunt etiam qui magna negotia et memoratu digna praetermittant aut obiter tangant, minima quaeque copiosa narratione prosequantur. C. 28:</bibl>
				<quote>
				Ἐγὼ γοῦν ἤκουσά τινος τὴν μὲν ἐπ ̓ Εὐρώπῳ μάχην ἐν οὐδ ̓ ὅλοις ἑπτὰ ἔπεσι παραδραμόντος, εἴκοσι δὲ μέτρα ἢ ἔτι πλείω ὕδατος ἀναλωκότος ἐς ψυχρὰν καὶ οὐδὲν ἡμῖν προσήκουσαν διήγησιν, ὡς Μαῦρός τις ἱππεὺς Μαυσάκας τούνομα ὑπὸ δίψους πλανώμενος ἀνὰ τὰ ὄρη καταλάβοι Σύρους τινὰς τῶν ἀγροίκων, ἄριστον παρατιθεμένους, καὶ ὅτι τὰ μὲν πρῶτα ἐκεῖνοι φοβηθεῖεν αὐτὸν, εἶτα μέντοι μαθόντες ὡς τῶν φίλων εἴη κατεδέξαντο καὶ εἱστίασαν· καὶ γάρ τινα τυχεῖν αὐτῶν ἀποδεδημηκότα καὶ αὐτὸν εἰς τὴν τῶν Μαύρων, ἀδελφοῦ αὐτῷ ἐν τῇ γῇ στρατευομένου. Μῦθοι δὲ μετὰ τοῦτο μακροὶ καὶ διηγήσεις, ὡς θηράσειεν αὐτὸς ἐν τῇ Μαυρουσίᾳ καὶ ὡς ἴδοι τοὺς ἐλέφαντας πολλοὺς ἐν τῷ αὐτῷ συννεμομένους καὶ ὡς ὑπὸ λέοντος ὀλίγου δεῖν καταβρωθείη, καὶ ἡλίκους ἰχθῦς ἐπρίατο ἐν Καισαρείᾳ· καὶ ὁ θαυμαστὸς συγγραφεὺς ἀφεὶς τὰς ἐν Εὐρώπῳ γιγνομένας σφαγὰς τοσαύτας καὶ ἐπελάσεις καὶ σπονδὰς ἀναγκαίας καὶ φυλακὰς καὶ ἀντιφυλακὰς, ἄχρι βαθείας ἑσπέρας ἐφειστήκει ὁρῶν Μαλχίωνα τὸν Σύρον ἐν Καισαρείᾳ σκάρους παμμεγέθεις ἀξίους ὠνούμενον· εἰ δὲ μὴ νὺξ κατέλαβε, τάχ ̓ ἂν καὶ συνεδείπνει μετ ̓ αὐτοῦ ἤδη τῶν σκάρων ἐσκευασμένων. Ἅπερ εἰ μὴ ἐνεγέγραπτο ἐπιμελῶς τῇ ἱστορίᾳ, μεγάλα ἂν ἡμεῖς ἠγνοηκότες ἦμεν, καὶ ἡ ζημία Ῥωμαίοις ἀφόρητος, εἰ Μαυσάκας ὁ Μαῦρος διψῶν μὴ εὗρε πιεῖν, ἀλλ ̓ ἄδειπνος ἐπανῆλθεν ἐπὶ τὸ στρατόπεδον. Καίτοι πόσα ἄλλα μακρῷ ἀναγκαιότερα ἑκὼν ἐγὼ νῦν παρίημι; ὡς καὶ αὐλητρὶς ἧκεν ἐκ τῆς πλησίον κώμης αὐτοῖς, καὶ ὡς δῶρα ἀλλήλοις ἀντέδοσαν, ὁ Μαῦρος μὲν τῷ Μαλχίωνι λόγχην, ὁ δὲ τῷ Μαυσάκᾳ πόρπην, καὶ ἄλλα πολλὰ τοιαῦτα τῆς ἐπ ̓ Εὐρώπῳ μάχης αὐτὰ δὴ τὰ κεφάλαια.
				</quote>
				<note type="translation"> Sic audivi unum aliquem, qui totum illud ad Europum proelium commissum vix septem versibus et ne iis quidem integris perstrinxit, viginti autem vel adeo plures clepsydras impendit in narrationem frigidam et quae nihil ad nos pertineat, ut Maurus aliquis eques, nomine Mausacas, quum siticns montes pererrart, rusticos aliquot Syros deprehenderit, qui prandium sibi apparassent, utque primum quidem illi timuerint ipsum, deinde autem, ubi amicum esse cognovissent, hospitio acceptum prandio suo adbibuerint; forte fortuna enim unum ex illis et ipsum quondam iter fecisse in Mauritaniam, quum frater ipsius in illis terris stipendia mereret. Inde fabulae longae narrationesque, quomodo ipse venationi operam dederit in Mauritania, utque viderit una pascentes elephantos multos, parumque abfuerit ut a leone devoraretur; et quam mirae magnitudinis pesces emerit Caesareae. Eximiusque ille historicus, missis immanibus illis, quae ad Europum interea fiebant, caedibus, incursionibusque et induciis necessitate coactis, praesidiisque ab utraque parte dispositis, ad seram usque vesperam Malchioni Syro, dum Caesareae scaros ingentes exiguo pretio coemit, spectator adstitit; scilicet, nisi nox occupasset, coenare etiam cum illo paratus: jam enim cocti erant scari. Quae nisi accuratissime in historiae opus recepta essent, gravia sane nos fugissent; simul autem jactura romais fuisset intolerabilis, si Maurus ille Mausacas sitiens, quod biberet non invenisset incoenatusque ad castra rediisset. Quanquam quot alia magis etiam necessaria sciens nunc omitto! v. c. quomodo etiam thbicina ad ipsos venerit proximo ex pago, utque munera sibi invicem dederint, Maurus nimirum Malchioni hastam, is autem Mausacae fibulam, aliaque id genus multa, ipsam scilicet pugnae ad Europum commissae summam. </note>
				<note type="commentary">τὰς ἐν Εὐρώπῳ κτλ.] «Nihil praeterea constata de hoc proelio ad Europum commisso, quamvis cruentum acerrimumque fuisse hoc ex loco colligere liceat. Victores ex acie recessise e cap. 20 apparet. Quum loca ipsa considero, verisimillimum mihi fit, hac pugna illud effectum esse, ut Romanis, Euphrate superato, Mesopotamiam invadere liceret. Exiguo enim intervallo ab Europo destat oppidum Zeugma, quod nomen accepit a ponte, quo ibi junctus est Seleuci Nicatoris jussu Euphrates. Quo ponte quominus Romani uterentur, hoc proelio impedire voluisse Parthos existimo; voctos autem ad inducias faciendas coactos esse, nimirum ut ipsi incolumes trans fluvium recipere sese possent — nam de νεκροῖς ὑποσπόνδοις h. l. cogitare nolis — atque inde praesidia in utraque, puto, fluvii ripa disposita nostro ex loco constat.» Herm.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="653" />
</body>
</text>
</TEI>
