<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_ASCLEPIADES_TRAGILENSIS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">ASCLEPIADES_TRAGILENSIS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis">ASCLEPIADES TRAGILENSIS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER SEXTUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta">
		ASCLEPIADIS TRAGILENSIS FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena">
			ΤΡΑΓΩΔΟΥΜΕΝΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libro_primo:1">
						<bibl> Probus ad Virgil. Georg. III, 255:</bibl>
						<quote>
						Potnia urbs est Boeotioe, ubi Glaucus, Sisyphi filius et Meropes, ut Asclepiades in Tragodumenon lib. I ait, habuit equas quas assueverat humana carne alere, quo cupidius in hostem irruerent et perniciosius. lpsum autem, quum alimenta defecissent, devoraverunt in ludis funebribus Peliae.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Cf. G. Hermann. DE Aeschyli Glaucis p. 4.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
<pb n="301" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libro_secundo:2">
						<bibl> Schol. Apoll. Rh. II, 562:</bibl>
						<quote>
						Προέηκε πελιάδα: Ὅτι διὰ πελειάδος ἐπείρασαν οἱ Ἀργοναῦται τὰς Συμπληγάδας, καὶ Ἀσκληπιάδης ἱστορεῖ ἐν δευτέρῳ Τραγῳδουμένων.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libro_secundo:2">
						<bibl> Ib. v. 328:</bibl>
						<quote>
						Πελειὰς δὲ εἶδος περιστερᾶς, ὡς καὶ Ἀριστοτέλης φησίν. Ὅτι δὲ ἐχρήσαντο περιστερᾷ πλεῖν μέλλοντες, καὶ Ἀσκληπιάδης ἐν Τραγῳδουμένοις φησίν.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libro_secundo:3">
						<bibl> Schol. In Hom. Odyss. μ, 69:</bibl>
						<quote>
						Τυρὼ ἡ Σαλμωνέως ἔχουσα δύο παῖδας ἐκ Ποσειῶνος, Νηλέα τε καὶ Πελίαν, ἔγημε Κρηθέα, καὶ ἴσχει παῖδας ἐξ αὐτοῦ τρεῖς, Αἴσονα καὶ Φέρητα καὶ Ἀμυθάονα. Αἴσονος δὲ καὶ Πολυμήλας καθ ̓ Ἡσίοδον γίνεται Ἰάσων, κατὰ δὲ Φερεκύδην ἐξ Ἀλκιμέδης. Τελευτῶν δὲ οὗτος καταλείπει τοῦ παιδὸς ἐπίτροπον τὸν ἀδελφὸν Πελίαν, ἐγχειρίσας αὐτῷ καὶ τὴν βασιλείαν, ἵνα αὐξηθέντι τῷ υἱῷ παράσχῃ. Ἡ δὲ τοῦ Ἰάσονος μήτηρ Ἀλκιμέδη δείσασα δίδωσιν αὐτὸν τρέφεσθαι Χείρωνι τῷ Κενταύρῳ. Τραφεὶς δὲ καὶ ἡβήσας ἔρχεται εἰς Ἰωλκὸν ἀπαιτῶν τὴν πατρῴαν ἀρχὴν τὸν Πελίαν. Ὁ δὲ ἔφασκεν χρῆναι αὐτὸν πρότερον διακομίσαι τὸ χρυσοῦν δέρας ἀπὸ Κόλχων, καὶ τοὺς πυριπνόους ἀνελεῖν ταύρους. Ἀκούσας δὲ ταῦτα ὁ Ἰάσων λέγει τῷ Χείρωνι. Καὶ αὐτῷ ὁ Χείρων συνεκπέμπει τοὺς ἠιθέους. Κατασκευάζει δὲ ἡ Ἀθηνᾶ τὴν Ἀργώ. Πλέοντες δὲ ἀφικνοῦνται ἐπὶ τὴν τῶν Βιθυνῶν χώραν. Καὶ ὁρῶσι τὸν Φινέα πηρὸν διὰ ταύτην τὴν αἰτίαν. Ἔχων γὰρ παῖδας ἐκ Κλεοπάτρας τῆς Βορέου καὶ ἐπιγήμας Εὐρυτίαν δίδωσιν αὐτοὺς τῇ μητρυιᾷ διαβληθέντας πρὸς ἀναίρεσιν. Ζεὺς δὲ χαλεπήνας λέγει αὐτῷ πότερον βούλεται ἀποθανεῖν ἢ τυφλὸς γενέσθαι. Ὁ δὲ αἱρεῖται μὴ ὁρᾶν τὸν ἥλιον. Ἀγανακτήσας δὲ ὁ Ἥλιος Ἁρπυίας ἐπιπέμπει αὐτῷ, αἵτινες εἴποτε μέλλοι ἐσθίειν, αὐτοῦ [τὰ βρώματα] διήρπαζον ἐμβάλλουσαι φθοράν τινα. Καὶ οὕτω Φινεὺς ἐτιμωρεῖτο. Τοῦτον οὖν τὸν Φινέα θεωρήσαντες οἱ περὶ τὸν Ἰάσονα παρεκάλουν ὑποθέσθαι πῶς δεῖ διαπλεῦσαι τὰς Πλαγκτὰς λεγομένας πέτρας. Ὁ δὲ εἶπεν, ἐὰν τὰς Ἁρπυίας ἀπαλλάξωσι τῆς πρὸς αὐτὸν ὁρμῆς. Θέντες δὲ συνθήκας ἐπαγγέλλονται αὐτῷ τοῦτο δρᾶσαι. Ὁ δὲ λέγει αὐτοῖς, πόσον δύναται ἔχειν τάχος ἡ Ἀργώ; φάντων δὲ πελειάδος, ἐκέλευσεν ἀφεῖναι περιστερὰν κατὰ τὴν συμβολὴν τῶν πετρῶν, κἂν μὲν μεσολαβηθῇ, μὴ πλεῖν, ἐὰν δὲ σωθῇ, τότε περαίνειν τὸν πλοῦν. Οἱ δὲ ταῦτα ἀκύσαντες ποιοῦσι, κατασχεθείσης δὲ τῆς περιστερᾶς διὰ τῆς οὐρᾶς, προσβάλλουσι τῇ Ἀργοῖ δυοῖν****[Συμ]πληγάδες πέτραι πέτραι συνελθοῦσαι τῆς νεὼς συμμύουσιν, αὐτοὶ δὲ σώζονται. Οἱ δὲ Βορειάδαι Ζήτης καὶ Κάλαϊς ἀποδιώκουσι τὰς Ἁρπυίας ἀπὸ τῶν Φινέως δείπνων. Καὶ οὕτω παραγίνονται εἰς Κόλχους. Ἡ δὲ Ἱστορία παρὰ Ἀσκληπιάδῃ.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">In fine narrationis locum lacunosum Buttmannus in hanc sententiam explendum esse censet: Argonautas addidisse navi aplustre δυοῖν ὀργυιῶν, idque a Symplegadibus commissis abscissum fuisse. Eustathius ita habet:Ἀπολυθείσης οὖν τῆς περιστερᾶς καὶ συσχεθείσης, οὐ πάσης, ἀλλὰ κατὰ τὸ οὐραῖον, εἰσβάλλουσι τὴν ἄκραν πρύμναν τῆς Ἀργοῦς ἔκλασαν κατὰ τὸ ἐν τῇ περιστερᾷ σύμβολον.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libro_secundo:4">
						<bibl> Schol. Apoll. Rhod. II, 178:</bibl>
						<quote>
						Ἀγηνορίδης] Ἀγήνορος γὰρ παῖς ἐστιν (Φινεὺς), ὡς Ἑλλάνικος. Ὡς δὲ Ἡσίοδός φησιν, Φοίνικος τοῦ Ἀγήνορος καὶ Κασσιεπείας. Ὁμοίως δὲ καὶ Ἀσκληπιάδης καὶ Ἀντίμαχος καὶ Φερεκύδης φασίν. Ἐκ γὰρ Κασσιεπείας τῆς Ἀράβου Φοίνικι γίνεται Κίλιξ καὶ Φινεὺς καὶ Δόρυκλος. Ὁ δὲ Ἀτύμνιος κατὰ μὲν ἐπίκλησιν καὶ αὐτὸς τοῦ Φοίνικος, ταῖς δὲ ἀληθείαις τοῦ Διός. Ἕνιοι δὲ αὐτὸν ἐν τῇ Παφλαγονίᾳ βασιλεῦσαι ἱστοροῦσιν [τὸν Φινέα], ἥτις ἐστὶ τῆς Ἀσίας, ὥς φησιν Ἑλλάνικος.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libro_tertio">
				E LIBRO TERTIO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libro_tertio:5">
						<bibl> Schol. Pindar. Pyth. II, 39:</bibl>
						<quote>
						Ἀσκληπιάδης δὲ ἐν τῷ τρίτῳ τῶν Τραγῳδουμένων οὕτω γράφει· «Προσιστοροῦσι δὲ ἔνιοι ὡς καὶ μανείη ὁ Ἰξίων, ὡς καὶ Φερεκύδης (fr. 103), καὶ τὴν ἐπὶ τοῦ τρόχου δὲ κόλασιν αὐτῷ παρεγκεχειρήκασι· ὑπὸ γὰρ δίνης καὶ θυέλλης αὐτὸν ἐξαρπασθέντα φθαρῆναί φασιν.»
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">De Ixione fabulae sunt v. Aeschyli fr. p. 248; Euripidis fr. p. 719. Timesithei fr. In Tragg. Reliqq. p. 144.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libro_quarto">
				E LIBRO QUARTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libro_quarto:6">
						<bibl> Harpocratio:</bibl>
						<quote>
						Δυσαύλης .. Ἀσκληπιάδης δ ̓ ἐν δ’ Τραγῳδουμένων τὸν Δυσαύλην αὐτόχθονα εἶναί φησι, συνοικήσαντα δὲ Βαυβοῖ σχεῖν παῖδας Πρωτονόην τε καὶ Νίσαν (Μίσαν?).
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Vide not. Ad Palaephati fr. 3 (tom. II, p. 338). Pertinent haec ad Triptolemum fab. Vel ad Iamben. V. Sophoclis fragm. p. 311.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libro_sexto">
				E LIBRO SEXTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libro_sexto:7">
						<bibl> Suidas:</bibl>
						<quote>
						Ῥησίαρχος, ὃς ἐρέει τὰ θέσφατα, παρ ̓ Ἐπιχάρμῳ· ἤτοι παρὰ τὴν ῥῆσιν εἴρηκεν, ἢ, ὡς Ἀσκληπιάδης ἐν ἕκτῳ Τραγῳδουμένων, ἄριστον αὐτὸν γεγονέναι ἀλήθειαν εἰπεῖν. Ἐγένετο δὲ καὶ ἕτερος.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Eadem Hesychius; nec non Photius, ubims. Ῥησός. ἀρχός ὃς αἱρέσει.«Non solum illud ἐρέει manifestum est corruptionis, sed obscurum etiam quo spectent αὐτὸν et ἕτερος. Fuerunt igitur qui ῥησίαρχος animi causa ab Epicharmo inventum de fatidico interpretarentur; alii qui nomen hominis agnoscerent.» Bernhardy. Apud Asclepiadem aperte nomen fuit personae (dramatis satyrici).</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="302" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libro_sexto:8">
						<bibl> Schol Pindar. Pyth. IV, 313:</bibl>
						<quote>
						Ἀσκληπιάδης ἐν ἕκτῳ Τραγῳδουμένων ἱστορεῖ Ἀπόλλωνος καὶ Καλλιόπης Ὑμέναιον, Ἰάλεμον, Ὀρφέα.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libro_sexto:8">
						<bibl> Schol. Apoll. Rh. I, 23:</bibl>
						<quote>
						Εἶναι δὲ Ὀρφέα, κατὰ μὲν Ἀσκληπιάδην, Ἀπόλλωνος καὶ Καλλιόπης, κατὰ δὲ ἐνίους Οἰάγρου καὶ Πολυμνίας.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Hinc sua Tzetzes ad Hesiod Opp. Et D. init. Cf. Apollodor. I, 3, 3, 1.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libro_sexto:8">
						<bibl> Schol. Vatican. Eurip. Rhes. 892:</bibl>
						<quote>
						καὶ Ἀσκληπιάδης ἐν τ[ῷ ἕκτῳ Τραγῳδουμένων]πλείους τῆς Καλλιόπης λέγει παῖδας ἐν τούτ[οις]· «Καλλιόπῃ γὰρ τὸν Ἀπόλλωνα μιχθέντα γεν[νῆσαί φασιν] Λίν[ον] τὸν πρεσβύτατον, καὶ τρεῖς μετ ̓ ἐκεῖνον, Ὑμέναιον, [Ἰάλεμον,] Ὀρφέα· τῷ δὲ νεωτάτῳ τὴν μὲν ἐπιθυμίαν..... ...ευμάτων ἐμπεσεῖν, καὶ περὶ τὴν μουσικὴν......... πάντων. Οὐ μὴν τοιοῦτό γε πάθος.........γενέσθαι.»
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">ἐν τῷ ἕκτῳ κτλ.] sic ex schol. Pindari supplevi. Ἐν τ ̓.... περὶ δου...........codex, ut videtur. G. Hermanunus finxit: ἐν τοῖς Περὶ δουλείας θεῶν. Reliqua supplementa sec. Hermannum exhibui, qui in postremis ita fere reponi vult: Τὴν μὲν ἐπιθυμίαν ὀλεθρίαν ἀποβῆναι, ἣν αὐτῷ τῶν ἐπιτηδευμάτων ἐμπεσεῖν, οὐ τοιοῦτό γε, οἷον λέγουσί τινες γενέσθαι. Quomodo Ialemi historiam tristemque vitae exitum fabulae adornaverint, non constat. In frgmento Pindari apud scho. Eurip. l. l. legitur: Ἃ δὲ (sc. Ἀοιδὴ ὑμνεῖ) Ἰάλεμον ὠμοβόλῳ νούσῳ ὅτι παῖδα θέντοι (νούσῳ πεδαθέντα conj. Hermann.: num νούσῳ ἔτι παῖδα δαμασθέντα?) σθένος, υἱὸν Οἰάγρου.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis">
				E LIBRIS INCERTIS
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:9">
						<bibl> Schol. Pindar. Nem VII, 62:</bibl>
						<quote>
						Ἀσκληπιάδης διὰ (f. δ’ vel δὲ α’) τῶν Τραγῳδουμένων φησὶν οὕτως· «Περὶ μὲν οὖν τοῦ θανάτου (sc. Τοῦ Νεοπτολέμου) σχεδὸν ἅπαντες οἱ ποιητὰ συμφωνοῦσι, τελευτῆσαι μὲν αὐτὸν ὑπὸ Μαχαιρέως, ταφῆναι δὲ τὸ μὲν πρῶτον ὑπὸ τὸν οὐδὸν τοῦ νεὼ, μετὰ δὲ ταῦτα Μενέλαον ἐλθόντα ἀνελεῖν, καὶ τὸν τάφον ποιῆσαι ἐν τῷ τεμένει.» Τὸν Μαχειρέα φησὶν υἱὸν εἶναι τοῦ Δαίτα.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:10">
						<bibl> Harpocration:</bibl>
						<quote>
						Μελανίππειον. Λυκοῦργος ἐν τῷ Κατὰ Λυκόφρονος. Μελανίππου τοῦ Θησέως ἡρῷόν ἐστιν, ὥς φησιν Ἀσκληπιάδης Τραγῳδουμένοις. Κλείδημος δὲ κτλ. (V. Clitodemi fr. 4).
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Probabiliter haec memorata in historia De Septem adv. Thebas; quo bello Melanippus periit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="11">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:11">
						<bibl> Schol. Hom. II. γ, 325:</bibl>
						<quote>
						Πορφύριός φησιν ἱστορεῖν τὸν γράψαντα τὰ Τραγῳδούμενα ὅτι ὁ θρέψας τὸν Πάριν νομεὺς Ἀρχιάλος (Ἀρχέλαος Heyn. Ad Apollod. III, 12; lege Ἀγχίαλος) ἐκαλεῖτο.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Cf. Sophocl. Fragm. p. 249.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="12">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:12">
						<bibl> Schol. II. ζ’, 1505:</bibl>
						<quote>
						Βελλεροφόντην.] Οὗτος πρότερον ἐκαλεῖτο Ἱππόνους· ἀνελὼν δὲ Βέλλερον τὸν Κορινθίων δυνάστην Βελλεροφόντης ἐκλήθη. Ἦν δὲ φύσει μὲν παῖς Ποσειδῶνος, ἐπίκλησιν δὲ Γλαύκου. Λαβὼν δὲ παρὰ Ποσειδῶνος τὸν Μεδούσης τῆς Γοργόνος Πήγασον πτερωτὸν ἵππον (διὰ γὰρ τοῦτο ἔσχε καὶ τὴν προσηγορίαν, ὅτι ἐκπεπηδήκοι ἐκ τοῦ τῆς Γοργόνος τραχήλου), τούτῳ ἐπωχεῖτο. Δράσας δὲ ἐμφύλιον φόνον, Βέλλερον γάρ τινα, ὡς ἔφην, τῶν πολιτῶν ἀποκτείνας, φεύγει εἰς Ἄργος. Τυχὼν δὲ καθαρσίων παρὰ Προίτου τοῦ βασιλέως, μετ ̓ αὐτοῦ διέτριβεν. Ἄντεια δὲ ἡ τοῦ Προίτου γυνὴ, ἐρασθεῖσα τοῦ Βελλεροφόντου, ἐδεῖτο ὅπως αὐτῇ συνευνασθῇ· ὁ δὲ δεξιούμενος τὸ ὅσιον ἀντέλεγειν. Ἡ δὲ Ἄντεια δείσασα μὴ τῷ Προίτῳ προλαβὼν ἐξείποι τοὺς αὐτῆς ἔρωτας, ἔφθασε τὸν Βελλεροφόντην κατειποῦσα, ὡς ἄρα εἴη βεβιασμένη πρὸς αὐτοῦ. Ὁ δὲ Προῖτος αὐτόχειρ μὲν οὐκ ἠβουλήθη τὸν Βελλεροφόντην ἀποκτεῖναι, πέμπει δὲ αὐτὸν εἰς Λυκίαν πρὸς τὸν πενθερὸν Ἰοβάτην, ἀδοκήτως καθ ̓ ἑαυτοῦ κομίζοντα γράμματα. Ὁ δὲ πολλοῖς αὐτὸν ἐγγυμνάσας ἄθλοις, ὡς οὐχ ἑώρα φθειρόμενον, ὑπετόπησε τὴν κατ ̓ αὐτοῦ στρατηγηθεῖσαν δεινὴν καταβουλήν· τοσοῦτον γὰρ κακῶν ὄχλον τῇ δυνάμει κατηγωνίσατο. Ἔδωκε δὲ αὐτῷ πρὸς γάμον τὴν ἰδίαν θυγατέρα Κασάνδραν καὶ τῆς βασιλείας μοῖράν τινα. Λέγεται δὲ αὐτὸν ἐπαρθέντα ἐφ ̓ οἷς ἔπραξε θελῆσαι μετὰ τοῦ Πηγάσου τὸν οὐρανὸν κατοπτεῦσαι· τὰ γὰρ νῶτα, ὡς ἔφημεν, πτερωτὰ εἶχεν ὁ ἵππος· τὸν δὲ Δία μηνίσαντα οἶστρον ἐμβαλεῖν τῷ Πηγάσῳ, ὥστε ἐκπεσεῖν μὲν τὸν Βελλεροφόντην καὶ κατενεχθῆναι εἰς τὸ τῆς Λυκίας πεδίον τὸ ἀπ ̓ αὐτοῦ καλούμενον Ἀλήιον πεδίον, ἀλᾶσθαι δὲ κατὰ τοῦτο πηρωθέντα, τὸν δὲ ἵππον λαβεῖν τὴν Ἠῶ δεηθεῖσαν ὑπὸ Διὸς δῶρον πρὸς τὸ ἀκόπως περιιέναι τὰς τοῦ κόσμου περιόδους. Ἡ δὲ ἱστορία παρὰ Ἀσκληπιάδῃ ἐν Τραγῳδουμένοις.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:13">
						<bibl> Schol. Ven. Hom. II. η, 467 (Apostol. XI, 98):</bibl>
						<quote>
						Λήμνιοι τὰς ἐξ ἔθους τῇ Ἀφροδίτῃ θυσίας μὴ ἀποδιδόντες καθ ̓ αὑτῶν θάνατον ἐνομοθέτησαν. Τὴν γὰρ θεὸν λέγεται ὀργισθεῖσαν τοῖς μὲν ἀνδράσιν ἵμερόν τινα τῶν Θρᾳκίων ἐμβαλεῖν γυναικῶν, τῶν δὲ ἰδίων ἀμελῆσαι καὶ καθέζεσθαι ἐφ ̓ ἡσυχίας. Διέβαινον οὖν εἰς τὴν Θρᾴκην περιέποντες καὶ συμμιγνύμενοι ταῖς ἐνταῦθα. Ταῖς δὲ γυναιξὶ τῶν Λημνίων ἔκτοπον λύσσαν ἐμπεσεῖν ὥστε ψηφίσασθαι πάσας ἀνδροκτονεῖν, καὶ μὴ τῆς ἐπιβουλῆς ταύτης ἀποτυχεῖν. Γενομένου δὲ τούτου τοῦ ἀτυχήματος περὶ τοὺς ἄνδρας, λέγεται τὸν Ἰάσονα μετὰ τῆς Ἀργοῦς ἐξοκείλαντα τῇ κρατίστῃ πασῶν Ὑψιπύλῃ μιγῆναι· ἐξ ἧς φασὶ γενέσθαι Εὔνηον. Ἡ δὲ ἱστορία παρὰ Ἀσκληπιάδῃ ἐν τοῖς Τραγῳδουμένοις.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="303" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="14">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:14">
						<bibl> Schol. Hesiod. Theog. 223:</bibl>
						<quote>
						Ἀσκληπιάδης δὲ ἐν τοῖς Τραγῳδουμένοις φησὶν, εἰς κύκνον μεταβληθέντα τὸν Δία Νεμέσει μιγῆναι.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Cf. Apollodor. II, 10. Ad fabulas de Helenae historia pertinet.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="15">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:15">
						<bibl> Schol. Venet. Ad Eurip. Orest. 1640:</bibl>
						<quote>
						Ὁ δὲ Ἀσκληπιάδης ἱστορεῖ ὑπὸ ὄφεως δηχθέντα αὐτὸν (τὸν Ὀρέστην) ἐκεῖ (ἐν Ἀρκαδίᾳ) τελευτῆσαι [ἑβδομήκοντα ἐτῶν add. vulg. sch.].
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="16">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:16">
						<bibl> Schol. Eurip. Alc. 1:</bibl>
						<quote>
						Ἡ διὰ στόματος καὶ δημώδηνς ἱστορία περὶ τῆς Ἀπόλλωνος θητείας παρ ̓ Ἀδμήτῳ αὕτη ἐστὶν, ᾗ κέχρηται νῦν Εὐριπίδης. Οὕτω δέ φησι καὶ Ἡσίοδος καὶ Ἀσκληπιάδης ἐν Τραγῳδουμένοις.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Praeter allata expressam Τραγῳδουμένων mentionem habes in Indice auctorum ad Plinii H. N. lib. VII, ubi inter alios recensentur: Heraclides Ponticus, Asclepiades qui Τραγῳδούμενα, Philostcphanus, Hegesias. Valckenarius Diatr. Eurip. p. 182, Asclepiadem Tragilensem intelligi voluit apud schol. in Demosth. De fals. Leg. § 445 *(p. 151 ed. Dobson.): Λέγει ὁ τὰς θεατρικὰς ἱστορίας συγγράψας διὰ τοῦτο τοῖς τριταγωνισταῖς τὰς ὑποκρίσεις τῶν δυναστευόντων παρέχεσθαι, ἐπειδὴ ἧττόν ἐστι παθητικὰ καὶ ὑπέρογκα. Verum ejusmodi argumenta a Tragilensi tractata esse nullo docemur indicio. Contra vero de his elaborasse Jubam scimus in opere quod Θεατρικαὶ ἱστορίαι inscribitur. Quare hic potius intelligendus est.—Sepuuntur reliqua fragmenta, quae ad Τραγῳδούμενα Ascl. Referenda esse videntur.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="17">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:17">
						<bibl> Apollodor. II, 1, 3, 3:</bibl>
						<quote>
						Ἄργον τὸν πανόπτην ... Ἀσκληπιάδης μὲν Ἀρέστορος λέγει, Φερεκύδης δὲ Ἰνάχου (leg. Vid. Φ. μὲν Ἀρ. Λέγει, Ἀσκλ. δὲ Ἰνάχου), Κέρκωψ δὲ Ἄργου καὶ Ἰσμήνης τῆς Ἀσωποῦ θυγατρὸς, Ἀκουσίλαος δὲ γηγενῆ αὐτὸν λέγε.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="18">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:18">
						<bibl> Idem III, 1:</bibl>
						<quote>
						Μίνως δὲ ... γήμας Πασιφάην τὴν Ἡλίου καὶ Περσηίδος, ὡς δ ̓ Ἀσκληπιάδης φησὶ, Κρήτην τὴν Ἀστερίου θυγατέρα, παῖδας μὲν ἐτέκνωσε Κατρέα κτλ.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="19">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:19">
						<bibl> Schol. Apoll. Rh. I, 156:</bibl>
						<quote>
						Νηλεὺς ἔσχε παῖδας ἐκ μὲν Χλωρίδος Νέστορα, Περικλύμενον, Χρόμιον· ἐκ δὲ διαφόρων γυναικῶν Ταῦρον, Ἀστέριον, Πυλάωνα, Δηίμαχον, Εὐρύβιον, Ἐπιλέοντα, Φράσιν, Ἀντιμένη, [Εὐαγόραν,] ὡς δὲ Ἀσκληπιάδης φησὶ, (καὶ) Ἀλάστορα.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">διαφόρων] ἐκ δὲ Φάρης cod. Paris. Et Eudocia p. 333, quae schol. Exscripsit. Cum nostris confer schol. Hom. Od. λ, 286: Οἱ δώδεκα παῖδες Νηλέως ἐκ διαφόρων ἦσαν ... ἐκ Χλωρίδος δὲ τρεῖς.—Ταῦρον] Σκύρον P. Eudoc.; Ταῦρον etiam Apollodor. 1, 9,9. — Πυλάωνα] sic Apollodor; Λυκάωνα edit. princ., unde deinde factum Λυκάονα.—Δηίμαχον] Δόμαχον Paris. Idem Λυσίμαχος dici videtur ap schol. II. XI, 691, ubi duodecim Nelei e Chloride et ex Tyro filii recensentur: Περικλύμενος, Πεισίστρατος, Ἄλκιμος, Ὑψήνωρ, Πυλαιμένης, Λοσίμαχος, Ἱπποκόων, Πεισήνωρ, Ἱππόλοχος, Ἀγησίλαος, Λύσιππος καὶ Νέστωρ. — Ἐπιλέοντα] Ἐπιμένης Paris.; Ἐπίδαος Apollodor. — Φράσιν] Ῥάδιος corrupte Apollodor.; forte Φράσιος ap. Nostr. Scribendem monet Heyn. — Ἀντιμένη] Εὐρυμένης Apollodor. — Εὐαγόραν] hunc cod. Paris. Habet, nec non apud Apollodorum item nominantur Εὐαγόρας, Ἀλάστωρ. Itaque quum Euagorae nomen recte se habere videatur, Asclepiades praeter constantem traditionem, non duodecim filios Neleo, sed tredecim dedisset. Quod non probabile est. Nam Apollodorus quamvis et Euagoram et Alastorem recenset, non nisi duodecim nomina recenset; omittit enim Chromium, quem jam Homerus l. l. nominat. Haud dubie igitur ita stauendum est, ut pro Euagora alii posuerint Alastorem. Quare vocem καὶ ante Ἀλάστορα ejiciendam puto. Cur cum Werfero statuamus haec non ex Tragodumenis, sed ex commentario quodam quem Asclepiades Myrleanus in Homerum scripserit, desumpta esse nibil video.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="19">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:19">
						<bibl> Hyginus Poet. Astron. c. 21, de Hyadibus:</bibl>
						<quote>
						Has autem Pherecydes Atheniensis Liberi nutrices esse demonstrat numero septem, quas etiam ante nymphas Dodonidas appellatas. Harum nomina sunt hoec, Ambrosia, Eudora, Phoesyle, Coronis, Polyaeo Phoeo, Thyone. Hoe dicuntur a Lycurgo fugatoe, et proeter Ambrasiam omnes ad Thetym profugisse, ut ait Asclepiades.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Asclepiades de eadem re una cum Pherecyde (fr. 45) laudatur etiam in Mythogr. Tom. I, p. 49 ed. Bode. — De Lycurgia Aeschyli fab. v. Fragm. Aeschyli p. 177 sqq.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="304" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="20">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:20">
						<bibl> Schol. Homer. Odyss. λ, 582:</bibl>
						<quote>
						Τάνταλος Διὸς καὶ Πλουτοῦς συνδιατρίβων τοῖς θεοῖς καὶ συνεστιώμενος αὐτοῖς ἀπλήστως διετέθη. Κλέψας γὰρ τὸ νέκταρ καὶ τὴν ἀμβροσίαν, οὐκ ἐξὸν αὐτῷ, ἔδωκε τοῖς ὁμήλιξιν. Ἐφ ̓ οἷς ἀγανακτήσαντα τὸν Δία ἐκβαλεῖν αὐτὸν τῆς ἐν οὐρανῷ διαίτης καὶ ἐξαρτῆσαι ἐπ ̓ ἄρους ὑψηλοῦ ἐκδεδεμένον τῶν χειρῶν, καὶ τὴν Σίπυλον, ἔνθα ἐκεκήδεστο, ἀνατρέψαι, Ἡ ἱστορία παρὰ Ἀσκληπιάδῃ.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="21">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:21">
						<bibl> Schol. Eurip. Phoen. 45:</bibl>
						<quote>
						Ἀσκληπιάδης δὲ λέγει τοὺς Θηβαίους εἰς ἐκκλησίαν καθ ̓ ἑκάστην ἀθροίζεσθαι διὰ τὸ δυσαίνιγμα τῆς Σφιγγός. Λόγιον γὰρ ἦν αὐτοῖς μὴ ἀπαλλαγήσεσθαι τῶν κακῶν, πρὶν ἂν τοὺς τῆς Σφιγγὸς λύσειαν χρησμοὺς, ὁπότε δὲ μὴ συνίοιεν, ἑρπάζειν αὐτὴν ὅντινα ἂν τῶν πολιτῶν βούλοιτο.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="21">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:21">
						<bibl> Athenaeus X, p. 456, B:</bibl>
						<quote>
						Καί τὸ τῆς Σφιγγὸς δὲ αἴνιγμα Ἀσκληπιάδης ἐν τοῖς Τραγῳδουμένοις τοιοῦτον εἶναί φησιν. Ἔστι δίπουν ἐπὶ γῆς καὶ τετράπον, οὔ μία φωνὴ, καὶ τρίπον, ἀλλάσσει δὲ φύσιν μόνον, ὁσσ ̓ ἐπὶ γαῖαν ἑρπετὰ γίνονται, καὶ ἀν ̓ αἰθέρα καὶ κατὰ πόντον. Ἀλλ ̓ ὁπόταν πλείστοισιν ἐρειδόμενον ποσὶ ἔνθα τάχος γυίοισιν ἀφαυρότατον πέλει αὐτοῦ.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Eadem scho. Eur. Phoen. 50 et Argum. Ad Phoen. tom. I ed. Matthiae, ubi vide de lectionis varictate.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="22">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:22">
						<bibl> Schol. Hom. Od. Λ, 269:</bibl>
						<quote>
						Γημαμένη (sc. Μεγάρα) Ἡρακλεῖ παῖδας ἴσχει Θηριόμαχον καὶ Κρεοντιάδην. Βαδίζοντος δὲ αὐτοῦ εἰς ᾅδου ἐπὶ τὸν τοῦ κυνὸς ἆθλον, Λύκος ὁ τῶν Θηβῶν βασιλεὺς πεισθεὶς Ἥρᾳ καταστέφει τοὺς Ἡρακλέους παῖδας ἵνα θύσῃ· οὐ γὰρ αὐτὸν ἐπανήξειν ᾤετο. Παραγενόμενος δὲ Ἡρακλῆς ἀναιρεῖ αὐτὸν καὶ τοὺς ἐκείνου παῖδας. Μανεὶς δὲ διὰ τὴν Ἥραν κτείνει τοὺς ἰδίους. Ἕμελλε δὲ καὶ τὸν ἀδελφὸν Ἰφικλέα, εἰ μὴ ἔφθασεν Ἀθηνᾶ κωλύουσα. Ἡ δὲ ἱστορία παρὰ Ἀσκληπιάδῃ.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="23">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:23">
						<bibl> Schol. Homer. Odyss. λ, 326:</bibl>
						<quote>
						Ἀμφιάραος ὁ Ἰοκλέους («sic alibi quoque pro Οἰκλέους; cod. Ἰοκλεύς. V. Heyn. Apoll. I, 8,2.» Buttm.) γήμας Ἐριφύλην τὴν Ταλάου καὶ διενεχθεὶς ὑπέρ τινων πρὸς Ἄδραστον, καὶ πάλιν διαλυθεὶς ὁρκούμενος ὡμολόγησεν ὑπὲρ ὧν ἂν διαφέρωνται πρὸς ἀλλήλους αὐτός τε καὶ Ἄδραστος ἐπιτρέψειν Ἐριφύλην κρίνειν καὶ πείθεσθαι αὐτῇ. Μετὰ δὲ ταῦτα γινομένης τῆς ἐπὶ Θήβας στρατείας, ὁ μὲν Ἀ μφιάραος ἀπέτρεπε τοὺς Ἀργείους καὶ τὸν ἐσόμενον ὄλεθρον προεμαντεύετο. Λαβοῦσα δὲ ἡ Ἐριφύλη τὸν ὅρμον παρὰ τοῦ Πολυνείκους τὸν τῆς Ἁρμονίας, προσέθετο τοῖς περὶ τὸν Ἄδραστον βιαζομένοις τὸν Ἀμφιάραον [συστρατεύειν αὐτοῖς. Τὸν δὲ Ἀμφιάραον]ἰδόντα τὴν τῶν δώρων ὑποδοχὴν καὶ πολλὰ τὴν Ἐριφύλην αἰτιασάμενον, αὐτὸν μὲν ἐξορμῆσαι πρὸς τὴν στρατείαν, Ἀλκμαίωνι δὲ προστάξαι μὴ πρότερον μετὰ τῶν ἐπιγόνων ἐπὶ Θήσβας πορεύεσθαι πρὶν ἀποκτεῖναι τὴν μητέρα. Ταῦτα δὲ πάντα δρᾶσαι λέγεται τὸν Ἀλκμαίωνα, καὶ διὰ τὴν μητροκτονίαν μανῆναι. Τοὺς δὲ θεοὺς ἀπολῦσαι τῆς νόσου αὐτὸν διὰ τὸ ὁσίως ἐπαμύνοντα τῷ πατρὶ τὴν μητέρα κατακτεῖναι. Ἡ ἱστορία παρὰ Ἀσκληπιάδῃ.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="24">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:24">
						<bibl> Schol. Homer. Odyss. λ, 321:</bibl>
						<quote>
						Θησεὺς ὁ Αἰγέως ἔχων παῖδα Ἱππόλυτον ἐξ Ἀμαζόνος Ἀντιόπης ἔγημε Φαίδραν τὴν Μίνωος θυγατέρα τοῦ τῶν Κρητῶν βασιλέως. Εὐλαβούμενος δὲ μητρυιᾶς ἐπιβουλὴν πέμπει ἐξ Ἀθηνῶν τὸν υἱὸν Ἱππόλυτον Τροιζηνίων ἄρχειν. Ἦν γὰρ αὐτῷ διὰ τὴν Πιτθέως Αἴθραν μητρῴα τις ἀρχὴ δεῦρο. Φαίδρα δὲ ἐρωτικῶς διατεθεῖσα τοῦ Ἱππολύτου, σφοδρῶς ἐπ ̓ αὐτῷ τηκομένη τὸ μὲν πρῶτον ἱερὸν Ἀφροδίτης ἐν Ἀθήναις ἱδρύσατο τὸ νῦν Ἱππολύτειον καλούμενον. Εἰς Τροιζῆνα δὲ ὕστερον παραγενομένη διενοεῖτο πείθειν τὸν νeανίσκον ὅπως αὐτῇ μιγείη. Χαλεπῶς δ ̓ ἐκείνου προσδεξαμένου τὸν λόγον, λέγεται φοβηθεῖσαν αὐτὴν ἀντιστρέψαι τὴν αἰτίαν, καὶ πρὸς Θησέα διαβάλλειν ὡς Ἱππολύτου πείθοντος αὐτήν. Ὁ δὲ τριῶν ὥς φασιν αὐτῷ παρὰ τοῦ Ποσειδῶνος εὐχῶν εἶναι ὡμολόγησεν («sensus requirit οὐσῶν, ὁμολογήσαντος.» Buttm.) ὅ τι ἂν εὔξηται συντελέσειν, πιστεύσας τῇ Φαίδρᾳ μίαν τούτων ᾐτήσατο παρ ̓ αὐτοῦ τὸν τοῦ παιδὸς ὄλεθρον. Ἐκεῖνον μὲν οὖν ὁμολογοῦσι τὸ ἅρμα γυμνάζοντα, παραχθέντος ἐξαίφνης ἀπὸ τῆς θαλάσσης ταύρου καὶ ταραχθέντων τῶν ἵππων, ἑλκόμενον ἀποθκτεῖν. Τὴν δὲ Φαίδραν φανερῶς γενομένης τῆς διαβολῆς ἀπάγξασθαι. Ἡ δὲ Ἱστορία παρὰ Ἀσκληπιάδη.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="25">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:25">
						<bibl> Schol. Eurip. Hecub. 1249 (1273), de Hecubae sepulcro:</bibl>
						<quote>
						Κυνὸς ταλαίνης σῆμα, ναυτίλοις τέκμαρ] Περὶ τοῦ κυνὸς σήματος καὶ Ἀσκληπιάδης φησὶν, ὅτι κυνὸς καλοῦσι δυσμόρου σῆμα.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="25">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:25">
						<bibl> Tzetzes Lyc. 315:</bibl>
						<quote>
						Σκύλακα τὴν Ἑκάβην λέγει (Lycophron), ὅτι κύων ἐγένετο, ὥς φησι μυθικῶς Εὐριπίδης (Hec. 1265): «Κύων γενήσῃ πύρσ ̓ ἔχουσα δέρματα.»
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Καὶ Ἀσκληπιάδης περὶ τοῦ τόπου, οὗ ἀνῃρίθη· «Ὃ καὶ κυνὸς καλοῦσι δυσμόρου σῆμα.» Apud Tzetzen quum verba Asclepiadis versum scazontem efficiant, Werferus p. 511 haec non e Tragodumenis Ascl. Tragilensis, sed ex poemate alius Asclepiadis, Samii v.c., deprompta esse censet. — Equidem putaverim de eodem Tragilensi, qui reliquis locis in schol. Eurip. Laudatur, etiam h. l. intelligendum esse, nec aliunde sua petivisse Tzetzen, apud quem pro ὁ καὶ reponendum est ὅτι, ut in schol. Eurip.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="305" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="26">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:26">
						<bibl> Schol. Homer. Od κ, 2:</bibl>
						<quote>
						Τρεῖς γὰρ Αἰόλους φασὶ γεγενῆσθαι, πρῶτον τὸν τοῦ Ἕλληνος, δεύτερον τὸν ἐξ Ἱππότου καὶ Μελανίππης, τρίτον τὸν ἐκ Ποσειδῶνος καὶ Ἄρνης. Πρὸς τοῦτον δέ φησιν ὁ Ἀσκληπιάδης, τὸν ἐκ Ποσειδῶνος (ἐλθεῖν τὸν Ὀδυσσέα).
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="27">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:27">
						<bibl> </bibl>
						<quote>
						
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Asclepiades de Thessalicis mulieribus, qui lunae eclipses praenoscentes eam se de coelo detrahere cum suo damno profiteantur, laudatur Proverb. Bodlej. 374 (v. Duridis fr. 81, p. 487).</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="28">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.asclepiades_tragilensis.asclepiadis_tragilensis_fragmenta.tragodumena.e_libris_incertis:28">
						<bibl> Probus ad Virgil. Georg. II, 84:</bibl>
						<quote>
						Idoeis Cypaerissis. Cyparissum dicit cupressum. Quidam dicunt a Cyrarisso, qui in insula Cea quum haberet cervum mansuetum quem unice diligebat, et errantem in silvis ignarus jaculo trajecisset, inedia se necavit. Quem quia nec censilio a morte nec viribus medicinoe Apollo qui eum immoderate diligebat revocare poterat, convertit in cupressum, arborem luctuosam. Quidam purant, ut Asclepiades ait, Boream fuisse Celtarum regem, qui filiam Cyrarissam amisierat et novum arboris hujus genus primus in tumule ejus severit, ob eamque causam esse luctuosam cupressum.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Fragmentum hoc edidit Dübnerus meus in Revue de philologie vol. II, p. 56 Num haece Tragodumenis fluxerint, in medio relinquo.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="306" />
</body>
</text>
</TEI>
