<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_ATHENODORUS_TARSENSIS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">ATHENODORUS_TARSENSIS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.athenodorus_tarsensis" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.athenodorus_tarsensis">ATHENODORUS TARSENSIS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER SEPTIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.athenodorus_tarsensis.athenodori_tarsensis_fragmenta">
		ATHENODORI TARSENSIS FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.athenodorus_tarsensis.athenodori_tarsensis_fragmenta.de_tarso_patria">
			ΠΕΡΙ ΤΑΡΣΟΥ ΠΑΤΡΙΔΟΣ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.athenodorus_tarsensis.athenodori_tarsensis_fragmenta.de_tarso_patria:1">
					<bibl> Steph. Byz.:</bibl>
					<quote>
					Ἀγχιάλη, πόλις Κιλικίας, παραθα- λασσία τῇ Τάρσῳ καὶ Ζεφυρίῳ· ἔστι δὲ κτίσμα Ἀγχιάλης τῆς Ἰαπετοῦ θυγατρὸς, ὡς Ἀθηνόδωρος Περὶ τῆς αὐτοῦ πατρίδος γράφων, καὶ παρατιθεὶς Διόδωρον τὸν γραμματικὸν συμφωνοῦντα Πτολεμαίῳ βασιλεῖ. «Γίνεται δ ̓ Ἰαπετοῦ θυγάτηρ Ἀγχιάλη, καὶ κτίζει πόλιν Ἀγχιάλην [πρὸς] Ἀγχιαλέα τὸν παρακείμενον ποταμόν. Γεννᾷ δ ̓ υἱὸν Κύδνον, ἀφ ̓ οὗ ποταμὸς Κύδνος ἐν Ταρσῶ· ὁ δὲ Κύδνος υἱὸν Παρθένιον, ἀφ ̓ οὗ ἡ πόλις μετωνομάσθη Παρθενία. Μεταπεσόντος δὲ τοῦ ὀνόματος, Τάρσος ἐκλήθη.»
					</quote>
					<note type="translation"> Anchiale condita est ab Anchiale lapeti filia, ut prodit Athenodorus in libro De patria sua testem apponens Diodorum (Tarsensem?) grammaticum, qui ipse cum Ptolemaeo (VII Physcone?) rege consentit. «lapeti filia, ait, Anchiale est, quae urbem condit Anchialen ad Anchialeum fluvium sitam. Filium habuit Cydnum, a quo Cydnus fluvius Tarsum interfluens nominatus est. Cydnus filium genuit Parthenium, a quo urbs Parthenia vocata est, quae deinde mutato nomine appellata est Tarsus.» </note>
					<note type="commentary">Eadem ex parte in sua transcripsit Eustathius ad Dionys. v. 875. Vulagaris traditio, ex qua Tarsus et Anchiale a Sardanapallo uno et eodem die conditae feruntur, notissima est. A Graecis conditam Tarsum Strabo quoque dicit, alio tamen modo atque Athenodorus. Τάρσος, ait, κτίσμα τῶν μετὰ Τριπτολέμου πλανηθέντων Ἀργείων κατὰ ζήτησιν Ἰοῦς. Cf Steph. Byz. v. Τάρσος. Jam quum Strabo bene nosset libros Athenodori Sandonis filii, hic si illa retulisset quae Stephanus tradit, Strabonem ea commemoraturum fuisse suspiceris. Quapropter alium Tarsensem Athenodorum a Stephano laudari non improbabile est. Diodorus ille grammaticus ipse quoque, puto, Tarsensis est, ille scilicet, quem Strabo p. 876, inter claros ejus urbis cives commemorat. In postremis scripserim ἀφ ̓ οὗ ἡ πόλις ἐκλήθη Π, Μεταπεσόντος δ. τ. ὀν. Τ. Μετωνομάσθη.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.athenodorus_tarsensis.athenodori_tarsensis_fragmenta.ad_octaviam">
			ΠΡΟΣ ΟΚΤΑΟΥΙΑΝ
			</ref></title></ab>
<pb n="486" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.athenodorus_tarsensis.athenodori_tarsensis_fragmenta.ad_octaviam:2">
					<bibl> Plutarch. Poplicola c. 17:</bibl>
					<quote>
					Τοῦτον τὸν ἄνδρα Μούκιον ὁμοῦ τι πάντων καὶ Σκαιόλαν καλούντων, Ἀθηνόδωρος ὁ Σάνδωνος ἐν τῷ πρὸς Ὀκταουίαν τὴν Καίσαρος ἀδελφὴν καὶ Ὀψίγονον ὠνομάσθαι φησίν.
					</quote>
					<note type="translation"> Mutium, quem omnes fere Scaevolam cognominant, Athenodorus Sandonis filius in iis quae ad Octaviam Augusti sororem scripsit, etiam Opsigonum dictum esse prodit. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.athenodorus_tarsensis.athenodori_tarsensis_fragmenta.ad_octaviam:3">
					<bibl> Strabo XVI, p. 779, de Petra Nabataeorum urbe:</bibl>
					<quote>
					Βασιλεύεται μὲν οὖν (sc. ἡ Πέτρα) ὑπό τινος ἀεὶ τῶν ἐκ τοῦ βασιλικοῦ γένους· ἔχει δ ̓ ὁ βασιλεὺς ἐπίτροπον, τῶν ἑταίρων τινὰ καλούμενον ἀδελφόν· σφόδρα δ ̓ εὐνομεῖται. Γενόμενος γοῦν παρὰ τοῖς Πετραίοις Ἀθηνόδωρος, ἀνὴρ φιλόσοφος καὶ ἡμῖν ἑταῖρος, διηγεῖτο θαυμάζων. Εὑρεῖν γὰρ ἐπιδημοῦντας ἔφη πολλοὺς τῶν Ῥωμαίων, πολλοὺς δὲ καὶ τῶν ἄλλων ξένων· τοὺς μὲν οὖν ξένους ὁρᾶν κρινομένους πολλάκις, καὶ πρὸς τοὺς ἀλλήλους καὶ πρὸς τοὺς ἐπιχωρίους· τῶν δ ̓ ἐπιχωρίων οὐδένας ἀλλήλοις ἐγκαλοῦντας, ἀλλὰ τὴν πᾶσαν εἰρήνην ἄγοντας πρὸς ἑαυτούς.
					</quote>
					<note type="translation"> Regnat Petrae semper aliquis e regia stirpe, rex vero ipse al quem ex sodalibus, qui frater vocatur, curatorem habet. Legibus admodum bonis gubernatur. Athenodorus quidem philosophus, sodalis noster. Apud Peraeos commoratus, cum admiratione narrabat, multos se quum Romanos tum alios peregrinos ibi invenisse, ac peregrinos quidem saepe forenses lites inter se atque adversus indigenas vidisse exercentes, oppidanos vero inter se nunquam criminationes habuisse, sed summa semper usos esse tranquillitate. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.athenodorus_tarsensis.athenodori_tarsensis_fragmenta.ad_octaviam:4">
					<bibl> Clemens Alexandr. Protrept. p. 14 ed. Sylb.:</bibl>
					<quote>
					Οἱ μὲν γὰρ αὐτὸν (τὸν Αἰγύπτιον Σάραπιν) ἱτοροῦσι χαριστήριον ὑπὸ Σινωπέων Πτολεμαίῳ τῷ Φιλαδέλφῳ τῷ Αἰγυπτίων πεμφθῆναι βασιλεῖ, ὃς λιμῷ τρυχομένους αὐτοὺς ἀπ ̓ Αἰγύπτου μεταπεμψάμενος σῖτον ἀνεκτήσατο· εἶναι δὲ τὸ ξόανον τοῦτο ἄγαλμα Πλούτωνος, ὃ δεξάμενος ὁ Πτολεμαῖος τὸν ἀνδριάντα καθίδρυσεν ἐπὶ τῆς ἄκρας, ἣν νῦν Ῥακῶτιν καλοῦσιν, ἔνθα καὶ τὸ ἱερὸν τετίμηται τοῦ Σαράπιδος, γειτνιᾷ δὲ τοῖς τόποις τὸ χωρίον (?). Βλίστιχιν δὲ τὴν παλλακίδα τελευτήσασαν ἐν Κανώβῳ μεταγαγὼν ὁ Πτολεμαῖος ἔθαψεν ὑπὸ τὸν προδεδηλωμένον σηκόν. Ἄλλοι δέ φασιν Ποντικὸν εἶναι βρέτας τὸν Σάραπιν, μετῆχθαι δὲ εἰς Ἀλεξάνδρειαν μετὰ τιμῆς πανηγυρικῆς. Ἰσίδωρος μόνος παρὰ Σελευκέων τῶν πρὸς Ἀντιόχειων τὸ ἄγαλμα μεταχθῆναι λέγει, ἐν σιτοδείᾳ καὶ αὐτῶν γενομένων καὶ ὑπὸ Πτολεμαίου διατραφέντων. Ἀλλ ̓ ὅ γε Ἀθηνόδωρος ὁ τοῦ Σάνδωνος ἀρχαίζειν τὸν Σάραπιν βουληθεὶς οὐκ οἶδ ̓ ὅπως περιέπεσεν, ἐλέγξας αὐτὸν ἄγαλμα εἶναι γενητόν. Σέσωστρίν φησι τὸν Αἰγύπτιον βασιλέα τὰ πλεῖστα τῶν παρ ̓ Ἕλλησι παραστησάμενον ἐθνῶν, ἐπανελθόντα εἰς Αἴγυπτον ἐπαγαγέσθαι τεχνίτας ἱκανούς· τὸν οὖν Ὄσιριν τὸν προπάτορα τὸν αὐτοῦ δαιδαλθῆναι ἐκέλευσεν αὐτὸς πολυτελῶς· κατασκευάζει δὲ αὐτὸν Βρύαξις ὁ δημιουργὸς, οὐχ ὁ Ἀθηναῖος, ἄλλος δέ τις ὁμώνυμος ἐκείνῳ τῷ Βρυάξιδι· ὃς ὕλῃ κατακέχρῃται εἰς δημιουργίαν μικτῇ καὶ ποικίλῃ. Ῥίνημα γὰρ χρυσοῦ ἦν αὐτῷ καὶ ἀργύρου, χαλκοῦ τε καὶ σιδήρου καὶ μολύβδου, πρὸς δὲ καὶ κασσιτέρου, λίθων δὲ Αἰγυπτίων ἐνέδει οὐδὲ εἷς, σαπφείρου καὶ αἱματίτου θραύσματα σμαράγδου τε, ἀλλὰ καὶ τοπαζίου. Λεάνας οὖν τὰ πάντα καὶ ἀναμίξας ἔχρωσε κυάνῳ, οὗ δὴ χάριν μελάντερον τὸ χρῶμα τοῦ ἀγάλματος, καὶ τῷ ἐκ τῆς Ὀσίριδος καὶ τοῦ Ἄπιος κηδείας ὑπολελειμμένῳ φαρμάκῳ φυράσας τὰ πάντα διέπλασεν τὸν Σάραπιν· οὗ καὶ τοὔνομα αἰνίττεται τὴν κοινωνίαν τῆς κηδείας καὶ τὴν ἐκ τῆς ταφῆς δημιουργίαν, σύνθετον ἀπό τε Ὀσίριδος καὶ Ἄπιος γενόμενον Ὀσίραπις.
					</quote>
					<note type="translation"> Sarapin scribunt fuisse munus missum a Sinop mibus ad Ptolemaeum Philadelphum, qui eos fame laborantes misso ex Aegypto frumento obligaverit. Esse autem effigiem Plutionis. Ptolemaeum accepteam statuam posuisse in promontorio, quod nunc appelland Racotim, ubi et Sarapidis coti solet templum. Est autem ager iis locis vicinus. Blistichin autem pellicem mortuam Canopi, translatam Ptolemaeus in eo, cujus ante memini, sepeliit fano. Alii autem Ponticam statuam dicunt esse Sarapim, translatam autem fuisse honorifice Alexandriam a frequenti hominum conventu. Isidorus solus, a Seleucensibus, qui sunt propter Antiochiam, statuam fuisse traductam, qui ipsi quoque penuria frumenti laboraverant, et nutriti fuerant a Ptolemaeo Ceterum Athenodorus filius Sandonis, quum vellet Sarapidis ostendere antiquitatem, nescio quomodo eo est prolapsus, ut factam fuisse statuam argueret. Sesostrim quippe ait Aegyptium regem quum plurimas Graecorum subjugasset gentes, reversum in Aegyptum, aitifices adduxisse multos. Osirim itaque, a quo genus duxerat, jussit magnifice affabreque variatum effingi. Eum autem Bryaxes fecit opifex non Atheniensis ille (de quo Pausanias 1, 40, 6), sed opifex quidam ejus nominis, qui ad opus faciendum mixta et varia usus est materia. Habebat enim ramentum auri et argenti et aeris et ferri et plumbi, stanni denique: nec ei ullus lapis deerat Aegyptius, nec sapphiri et haematitis fragmenta neque smaragdi neque denique topazii. Haec ergo omnia levigata tritaque ac coommixta caerulo imbuit colore. Que de causa nigrior est color simulacri. Totum denique pharmaco ex sepultura Osiridis et Apis relicto obtinivit, atque sic finxit Sarapim, cujus nomen significat et funeris societatem, et opus quod factum est ex sepultura; compositum est nomen ex Osiride et Api, unde factum est Osirapis. </note>
					<note type="commentary">Cf. Plutarch. De Is. Et Os. c. 28 sqq.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="487" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="4" rend="()">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.athenodorus_tarsensis.athenodori_tarsensis_fragmenta.ad_octaviam:4">
					<bibl> Eustathius ad Dionys. v. 215:</bibl>
					<quote>
					Γαιτοῦλοι, ἔθνος μέγιστον Λιβυκόν· τούτους Ἀθηνόδωρος Γαιτουλίους λέγει. Cf. Stephanus Byz.: Γάιτοῦλοι, ἔθνος Λιβύης. Ἀρτεμίδωρος Γαιτυλίους αὐτούς φησι.
					</quote>
					<note type="translation"> Gaetuli, Libyae populus maximus; hos Athenodorus (l. Artemidorus) Gaetulios dicit. </note>
					<note type="commentary">Artemidori nomen reponendum esse apud Eustathium, qui Stephanum exscribere solet, vix dubium.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.athenodorus_tarsensis.athenodori_tarsensis_fragmenta.ad_octaviam:5">
					<bibl> Strabo I, p. 6:</bibl>
					<quote>
					Ἡμεῖς δὲ τὸν μὲν πλείω λόγον περὶ τοῦ Ὠκεανοῦ καὶ τῶν πλημμυρίδων εἰς Ποσειδώνιον ἀναβαλλόμεθα καὶ Ἀθηνόδωρον, ἱκανῶς διακρατήσαντας τὸν περὶ τούτων λόγον (Posidon. fr. 93).
					</quote>
					<note type="translation"> Nos majorem quaestionis partem de oceano et aestu ad Posidonium atque Athenodorum rejicimus, qui de his satis copiose disputarunt. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.athenodorus_tarsensis.athenodori_tarsensis_fragmenta.ad_octaviam:5">
					<bibl> Idem I, p. 55:</bibl>
					<quote>
					Περὶ μὲν οὖν τῶν πλημμυρίδων καὶ τῶν ἀμπώτεων εἰρήκασιν ἱκανῶς Ποσειδώνιός τε καὶ Ἀθηνόδωρος.
					</quote>
					<note type="translation"> De maris aestuatione reciproca sufficiunt quae a Posidonio sunt et Athenodoro dicta. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.athenodorus_tarsensis.athenodori_tarsensis_fragmenta.ad_octaviam:5">
					<bibl> Idem III, p. 173:</bibl>
					<quote>
					Ὥσπερ Ἀθηνόδωρός φησιν, εἰσπνοῇ τε καὶ ἐκπνοῇ τὸ συμβαῖνον περὶ τὰς πλημμυρίδας καὶ περὶ τὰς ἀμπώτεις ἔοικεν.
					</quote>
					<note type="translation"> Ut Athenodorus dicit, inspirationis et exspirationis simile quippiam habet maris affluxus et refluxus. </note>
					<note type="commentary">Potuerunt haec ab Athenodore tractari in opere geographico; quanquam verisimilius est petita esse ex scripto ad physicam pertinente similique operis quod Περὶ ὠκεανοῦ Posidonius magister scripserat.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="488" />
</body>
</text>
</TEI>
