<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_CAECILIUS_CALACTINUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">CAECILIUS_CALACTINUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.caecilius_calactinus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.caecilius_calactinus">CAECILIUS CALACTINUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER SEPTIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.caecilius_calactinus.caecilii_calactini_fragmenta">
		CAECILII CALACTINI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.caecilius_calactinus.caecilii_calactini_fragmenta.de_servorum_bellis">
			ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΔΟΥΛΙΚΩΝ ΠΟΛΕΜΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.caecilius_calactinus.caecilii_calactini_fragmenta.de_servorum_bellis:1">
					<bibl> Athenaeus VI, p. 272, F:</bibl>
					<quote>
					Οὗτος δ ̓ ἦν ὀ καιρὸς, ὅτε καὶ ἐν Σικελίᾳ ἡ δευτέρα τῶν δούλων ἐπανάστασις ἐγένετο (102–99 a. C.)· πολλαὶ δὲ αὗται ἐγένοντο, καὶ ἀπώλοντο οἰκετῶν ὑπὲρ τὰς ἑκατὸν μυριάδας. Σύγγραμμά τε ἐκδέδωκε περὶ τῶν δουλικῶν πολέμων Καικίλιος ὁ ῥήτωρ ὁ ἀπὸ Καλῆς ἀκτῆς.
					</quote>
					<note type="translation"> Hoc tempore secunda erat in Sicilia servorum seditio; saepius enim rebellarunt, perieruntque servorum supra centum millia. Librum de his servorum bellis conscripsit Caecilius rhetor a Calacte urbe oriundus. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.caecilius_calactinus.caecilii_calactini_fragmenta.de_historia">
			ΠΕΡΙ ΙΣΤΟΡΙΑΣ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.caecilius_calactinus.caecilii_calactini_fragmenta.de_historia:2">
					<bibl> Idem XI, p. 466, A:</bibl>
					<quote>
					Καικίλιος δ ̓ ῥήτωρ, ὁ ἀπὸ Καλῆς ἀκτῆς, ἐν τῷ Περὶ ἱστορίας Ἀγαθοκλέα φησὶ τὸν τύραννον, ἐκπώματα χρυσᾶ ἐπιδεικνύντα, τοῖς ἑταίροις. Φάσκειν, ἐξ ὧν ἐκεράμευσε κατεσκευακέναι ταῦτα.
					</quote>
					<note type="translation"> Caecilius rhetor Callactinus in libro De historia Agathoclem regem scribit pocula aurea ostendentem sodalibus dicere solitum. Ex iis quae olim fictilia finxisset, se haec fabricasse. </note>
					<note type="commentary">De Ag. Figlinam olim artem exercente v. Polyb. XII, 15, 6; XV, 35, 2. Diodor. XIX, 2, et XX, 63, 4: Ὁ δ ̓ οὖν Ἀγαθοκλῆς παρὰ τὸν πότον λαβὼν ῥυτὸν μέγαν χρυσοῦν, εἶπεν ὡς οὐ πρότερον ἀπέστη τῆς κεραμευτικῆς τέχνης, ἕως τοιαῦτα ἐκπωμάτων πλάσμκτα φιλοτεχνῶν ἐκεραμεύσατο. Apud Strabonem V, p. 230, ubi vulgo legebatur: Καὶ ὁ Κεκίλιος ὁ τῶν Ῥωμαίων συγγραφεὺς (ὁ τῶν Ῥωμαῖκῶν συγγρ. Conj. Toup. Ad Longin. I, 1, de nostro Caecilio cogitans), τοῦτο τίθεται σημεῖον τοῦ Ἑλληνικὸν εἶναι κτίσμα τὴν Ῥώμην τὸ παρ ̓ αὐτῇ τὴν πάτριον θυσίαν Ἑλληνικὴν εἶναι τῷ Ἡρακλεῖ, Cramerus recte reposuit ὅ γε Κοίλιος (Κύλιος codd.). Reliqua scripta Caecilii Calactini rhetorica sunt, quorum partem recenset Suidas, qui ita habet: Κεκίλιος, Σικελιώτης, Καλαντιανός· Κάλαντις (deb, Καλακτῖνος· Καλάκτη) δὲ πόλις Σικελίας· ῥήτωρ, σοφιστεύσας ἐν Ῥώμῃ ἐπὶ τοῦ Σεβαστοῦ Καίσαρος [καὶ ἕως Ἀδριανοῦ], καὶ ἀπὸ δούλων, ὥς τινες ἱστορήκασι, καὶ πρότερον μὲν καλούμενος Ἀρχάγαθος, τὴν δὲ δόξαν Ἰουδαῖος. Βιβλία δὲ αὐτοῦ πολλά· Κατὰ Φρυγῶν, δύο [Ἔστι δὲ κατὰ στοιχεῖον. Recte haec om. Eudocia]. Ἀπόδειξις τοῦ εἰρῆσθαι πᾶσαν λέξιν καλλιρρημοσύνης. Ἔστι δὲ ἐκλογὴ λέξεων κατὰ στοιχεῖον (Ἀποδείξεις τοῦ εἰρῆσθαι πᾶσαν λ. καλλ., ἔστι δὲ κατὰ στοιχεῖον Eudocia; Ἀπόδειξις καλορημοσύνης τοῦ εἰρ. πᾶσαν λέξιν. Ἔστι δὲ ἐκλογὴ κτλ., Demonstratio, elegantiam dicendi publicis vocibus, non innovatis contineri, Hermannus; Ἐκλογὴ λέξεων· ἔστι δὲ ἀπόδειξις τοῦ** πᾶσαν λέξιν καλλιρρημοσύνης, κατὰ στοιχεῖον Bernhardyus.) Σύγκρισις Δημοσθένους καὶ Κικέρωνος. Τίνι διαφέρει ὁ Ἀττικὸς ζῆλος τοῦ Ἀσιανοῦ. Περὶ τοῦ χαρακτῆρος τῶν δέκα ῥητόρων. Σύγκρισις Δημοσθένους καὶ Αἰσχίνου. Περὶ Δημοσθένους, ποῖοι αὐτοῦ γνήσιοι λόγοι καὶ ποῖοι νόθοι. Περὶ τῶν καθ ̓ ἱστορίαν ἢ παρ ̓ ἱστορίαν εἰρημένων τοῖς ῥήτορσι· καὶ ἄλλα πλεῖστα. [Πῶς δὲ Ἰουδαῖος ταῦτα θαυμάζω.] [Ἰουδαῖος σοφὸς τὰ Ἑλληνικά.] Κεκίλιος] Sic codices optimi, eodemque modo etiam apud reliquos scriptores, quibus Caecilii mentio fit, nomen Romanum in codd. Longe plurimis exarari solet. De Καλῇ ἀκτῇ, Siciliae regione, deque urbe cognomine, quam Ducetius ibi condiderat, vide Herodotum VI, 22, et Diodorum XII, 8. Gentile Καλακτῖνος quod apud Suidam, monentibus viris doctis, pro corrupto Καλλαντιανὸς (Καλλατιανὸς codd. quidam) reposuimus, nunc legitur apud Diodorum XII, 29, 1 (libri pro Καλλακτίνων perperam praebent Καλλατίνων), et apud Ciceron. In Verr. III, 43 (ubi libri item Calatinis), et in nummo ap. Eckhel. D. N. vol. I, p. 199. Apud Phoebammonem Περὶ σχημ. (in Rhett. Gr. Tom. VIII, p. 494 Walz.) laudatur Κέκιλιος ὁ Καλανδίτης, quod corrigendum in Καλακτίτης, quam gentilis formam inter alias, quas analogia admittit, apponit Stephanus Byz. v. Καλὴ ἀκτή. — A parentibus appellatus est Archagathus, quod nomen etiam Agathoclis Siculi filio et nepoti fuisse constat (Diodor. XX, 57; XXI, 3. 16). Itaque scriptorem nostrum appellare licet Caecilium Archagathum, sicuti Caecilium Bionem laudat Plinius H. N. XXVIII, 57. Nonnulli (Hermippus Berytius ἐν τῷ Περὶ τῶν διαπρεψάντων ἐν παιδείᾳ δούλων?) eservis natum esse tradiderunt. Quod si verum est, majores ejus e Syria oriundi fuerint. Magnus hinc venit in Siciliam servorum numerus, adeo ut rebellantes sub Euno duce Syrorum nomen assumpserint. Caecilii vero patrem e Syria Judaeum fuisse arguunt Suidiana illa: Τὴν δόξαν Ἰουδαῖος. Addubitavit hoc ipse Suidas vel potius is qui verbis Suidae appinxit glossam illam: Πῶς δὲ Ἰουδαῖος ταῦτα θαυμάζω. Itemque Vossius (H. Gr. p. 223) et Toupius (ad. Longin. I, assentiente Bernhardyo ad Suid.). Qui cum rhetore nostro confundi suspicantur Q. Coecilium Nigrum, Verris in Sicilia quaestorem, de quo Cicero notum illud: Quid Judoeo cum Verre (cf. Plutarch. Cicero c. 7). Contra Krügerus (Leb. Des Thucyd. p. 34 not, 1) idoneam huic sententiae causam subesse negat. Mihi quoque quae de Judaeo Caecilio traduntur, ex eodem fonte fluxisse videntur ex quo servile genus ejusdem memoratur. Et si hoc concesseris, nihil adeo est, cur alterum recusemus.—Quando natus Caecilius sit, exputare non licet. Fortasse puerulus a Caecilio Metello, qui praetor Siciliae fuit anno 68 a. C., in Italiam transductus, ibique a posteris Metelli deinde manumissus est. Floruit una cum Dionysio Halicarnassense, familiari suo (ἐμοὶ καὶ τῷ φιλτάτῳ Καικιλίῳ, Dionys. Ep. ad Cn. Pomp. c. 3, p. 771 R.), quo paullo grandior natu fuerit, sub Augusto (circa 28—1 a. C.). Quod apud Suidam legitur, ἕως Ἀδριανοῦ, errori deberi in aprico est saepiusque monuerunt viri docti. Toupio l. l. Suidas duos Caecilios, unum sub Augusto, alterum sub Hadriano viventem confudisse videtur. Bernhardyus, «In memoria Hadriani, inquit, cujus temporibus Caecilium nullum vidas adscribi, haeremus, istamque narrationem non magis integram quam emendatam esse suspicamur. Nimirum etiam continua Κατὰ Φρυγῶν, cujusmodi locus ab argumento rhetorico fuit sejunctissimus, labem apparet traxisse.» Mihi recte Toupius conjecisse videtur. Etenim, ni fallor, Suidas vel auctor ejus cum nostro Caecilio confudit Sextum Coecilium (*), cujus de duodecim tabulis cum Favorino philosopho disputationem affert A. Gellius XX, 1: Sextus Coecilius in disciplina juris atque legibus populi Romani noscendis interpretandisque, scientia, usu auctoritateque illustri fuit. Ad eum forte in area Palatina, quum salutationem Coesaris (sc. Hadriani) opperiremur, philosophus Favorinus accessit, etc. Ceterum iste de temporibus Caecilii Siculi error etiam alium procreasse errorem mihi videtur. Nimirum sub coce Τιμαγένης dicit Timagenem Romae σοφιστεῦσαι sub Pompeio, καὶ μετ ̓ αὐτὸν ἐπί τε Καίσαρος τοῦ Αὐγούστου καὶ μετέπειτα ἅμα Κεκιλίῳ. Lgitur hic quoque Caecilium habemus post Augustum florentem; sed ne putemus hunc esse alterum quendam a Nostro diversum, impediunt quae de Timagenis temporibus comperta habemus. Is enim quum anno 55 a. C. captivus Romam venit, nonagenarius fere esse debuit, quo tempore Augustus obiit, neque post Augustum floruisse potest cum Caecilio, cujus sub Augusto et antea aemulus erat. Igitur utroque loco idem subesse error videtur, adeo ut in dubium vocaverim Reinesii emendationem, qui altero loco scribi jussit: Ἐπί τε Καίσαρος Γαίου Ἰουλίου καὶ μετέπειτα Αὐγούστου. Vacat his impedimentis tertius Suidae locus, ubi sic: Ἑρμαγόρας Τήμνου τῆς Αἰολίδου, ὁ ἐπικληθεὶς Καρίων, ῥήτωρ... Ἐπαίδευσε δ ̓ οὗτος μετὰ Κεκιλίου ἐν Ῥώμῃ ἐπὶ Καίσαρος Αὐγούστου καὶ τελευτᾷ πόρρω τῆς ἡλικίας. Quod scripta attinet a Suida recensita, libros duos Κατὰ Φρυγῶν ad Calactinum nostrum pertinere dubital Bernhardyus, quoniam ab argumento rhetorico sint sejunctissimi. Quamquam de argumento eorum omnino nihil liquet. Fieri potuit ut scriptum opus esset contra Asianos rhetores. Secundum opus, Ἀπόδειξις κτλ., recensetur in indice auctorum ex quibus Suidianum lexicon conflatum sit: Κεκίλιος Σικελιώτης, Ἐκλογὴν λέξεων κατὰ στοιχεῖον. Σύγκρισις Δημοσθένους καὶ Κικέρωνος. Plutarch. Demosth. c. 3, 1, postquam dixerat non satis se callere linguam latinam, ut audeat Orationes Demosthenis et Ciceronis inter se contendere καὶ ἀποφαίνεσθαι πότερος ἡδίων ἢ δεινότερος εἰπεῖν, addit: Κἀκεῖ γὰρ, ὥς φησιν ὁ Ἴων, δελφῖνος ἐν χέρσῳ βία, ἣν ὁ περιττὸς ἐν ἅπασι Κεκίλιος ἀγνοήσας ἐνεανιεύσατο σύγκρισιν τοῦ Δημοσθένους καὶ Κικέρωνος ἐξενεγκεῖν. Ἀλλὰ γὰρ ἴσως, εἰ παντὸς ἦν τὸ Γνῶθι σεαυτὸν ἔχειν πρόχειρον, οὐκ ἂν ἐδόκει πρόσταγμα θεῖον εἶναι. Ex Caecilio fortasse ductam esse Ciceronis et Demosthenis comparationem quae legitur apud Longinum Π. ὕψους c. 12, 4, censet Toupius. Σύγκρισις Δημοσθένους καὶ Αἰσχίνου. Nuspiam citatur. Περὶ τοῦ χαρακτῆρος τῶν· δέκα ῥητόρων. Contra hunc librum scripsit Lysimachides, teste Ammonio v. Θεωρός (v. Lysimachi fragm.). De indole Antiphonteoe orationis locus peramplus exstat in Photii Bibl. Cod. 259, p. 485 sq. Bekk. Praeterea de Antiphonte Caecilius laudatur apud Plutarch. Vit. X or. p. 832, E: Κεκίλιος δ ̓ ἐν τῷ περὶ αὐτοῦ συντάγματι Θουκυδίδου τοῦ συγγραφέως καθηγητὴν τεκμαίρεται γεγονέναι ἐξ ὧν ἐπαινεῖται παρ ̓ αὐτῷ ὁ Ἀντιφῶν (v. Thucyd. VIII, 68). Vocem καθηγητὴν dederunt Wyttenbach. et Grauert. Mus. Rhen. I, p. 182, pro vulgata μαθητὴν, quam exhibet etiam Photius cod. 259, p. 486, 6. In tribus Plut codd. est: διδάσκαλον. — Idem p. 833, C: Φέρονται δὲ τοῦ ῥήτορος (Ἀντιφῶντος) λόγοι ξ’, ὦν κατεψευσμένους φησὶ Κεκίλιος εἶναι τοὺς κε’. — Idem p. 833, E: Ψήφισμα ἐπὶ Θεοπόμπου ἄρχοντος, ἐφ ̓ οὗ οἱ τριάκοντα κατελύθησαν, καθ ̓ ὃ ἔδοξεν Ἀντιφῶντα κριθῆναι, ὃ Κεκίλιος παρατέθειται· «Εδοξε τῇ βουλῇ κτλ.» — De Lysia haec habet Longinus Περὶ ὕψ. XXXII, 8: Ὁ Κεκίλιος ἐν τοῖς ὑπὲρ Λυσίου συγγράμμασιν ἀπεθάρρησε τῷ παντὶ Λυσίαν ἀμείνω Πλάτωνος ἀποφήνασθαι, δυσὶ πάθεσι χρησάμενος ἀκρίτοις· φιλῶν γὰρ τὸν Λυσίαν, ὡς οὐδ ̓ αὐτὸς αὑτὸν, ὅμως μᾶλλον μισεῖ τῷ παντὶ Πλάτωνα ἢ Λυσίαν φιλεῖ. — Photius cod. 262, p. 489, b, 13: Καικίλιος δὲ ἁμαρτάνει εὑρετικὸν μὲν τὸν ἄνδρα (Λυσίαν), εἴπερ ἄλλον τινὰ, συνομολογῶν, οἰκονομῆσαι δὲ τὰ εὑρεθέντα οὐχ οὕτως ἱκανόν. Cum Caecilio cacit Dionys. De Lys. § 15. — Plutarch. X Or. p. 836, A: Φέρονται αὐτοῦ (τοῦ Λυσίου) λόγοι υκε’. Τούτων γνησίους φασὶν οἱ περὶ Διονύσιον καὶ Κεκίλιον εἶναισλγ’, ἐν οἷς δὶς μόνον ἡττῆσθαι λέγεται. — De Isocrate, Plutarch. X Or. p. 838, D: Φέρονται δ ̓ αὐτοῦ (Ἰσοκράτους) λόγοι ξ’, ὧν εἰσι γνήσιοι κατὰ μὲν Διονύσιον κέ, κατὰ δὲ Κεκίλιον κη’, οἱ δ ̓ ἄλλοι κατεψευσμένοι. Eadem Photius cod. 260, p. 486, 6. — De Aeschine: Plutarch. X. Or p. 840: Ἀκροατὴς δὲ γενόμενος, ὡς μέν τινες λέγουσιν, Ἰσοκράτους καὶ Πλάτωνος, ὡς δὲ Κεκίλιος, Λεωδάμαντος. — Photius cod. 61, p. 20 a. 10: Φέρεται δὲ αὐτοῦ (Αἰσχίνου) καὶ ἄλλος λόγος, ὁ Δηλιακὸς νόμος· οὐκ ἐγκρίνει δὲ αὐτὸν ὁ Καικίλιος (Κικίλλος A. Κικίλιος vg.), ἀλλ ̓ Αἰσχίνην ἄλλον σύγχρονον τοῦδε Ἀθηναῖον τὸν πατέρα εἶναι τοῦ λόγου φησίν. — De Demosthene. Dionys. Halic. Ep. Ad Cn. Pomp. c. 3, p. 777, R: Ἡρόδοτος ἀκριβοῖ μᾶλλον ἢ Θουκυδίδης· ὁμοειδὴς γὰρ οὗτος ἐν πᾶσι, κἀν ταῖς δημηγορίαις μᾶλον ἢ ταῖς διηγήσεσιν. Ἐμοὶ μέντοι καὶ τῷ φιλτάτῳ Καικιλίῳ δοκεῖ τὰ ἐνθυμήματα αὐτοῦ μάλιστά γε καὶ ζηλῶσαι Δημοσθένης. Praeterea de DemetriiPhalerei eloquentia Caecilii judicium legitur in schol. ad Aeschin. De fals. legat. init. (Vide locum in Idomenei Lampsaceni fr. 15, tom. II, p. 493.) Περὶ ῥητορικῆς. Quinctilian. III, 1: Theophrastus quoque Aristotelis discipulus de rhetorice diligenter scripsit; atque hinc vel studiosius philosophi quam rhetores, proecipueque Stoicorum ac Peripateticorum principes. Fecit deinde velut propriam Hermagoras viam, quam plurimi sunt secuti; cui maxime par atque oemulus videtur Athenoeus fuisse. Multa post Apollonius Molon, multa Areus, multa Coecilius et Halicarnassensis Dionysius.—Schol. In Hermogen. Στάσεις (Rh. Grtom. IV, p. 59 Walz.): Ἐπειδὴ δὲ τὸ τῆς διαιρέσεως ὄνομα πολλαῖς ῥητορικαῖς ἁρμόττει τέχναις ταῖς τε περὶ τῶν εἰδῶν τῆς ῥητορικῆς διαλαμβανούσαις καὶ ταῖς περὶ τῶν μερῶν τοῦ πολιτικοῦ λόγου, καὶ ταῖς περὶ τῶν μεθόδων, αἳ γυμνάζουσιν ἡμᾶς εἰς τὰ μέρη τοῦ πολιτικοῦ λόγου, οἵας δὴ γεγράφασιν Ἀριστοτέλης καὶ Ἀψίνης καὶ Κεκίλιος καὶ μυρίοι ἕτεροι διδασκαλικῶς πάνυ, διαστέλλει τὴν ὁμωνυμίαν κτλ. Περὶ σχημάτων. Quinctil. IX, 3: Hoec omnia (de figuris) copiosius sunt exsecuti, qui non ut partem operis transcurrerunt, sed proprie libros huic operi dedicarunt, sicut Coecilius. Saepius de singulis figuris, ut de ὑπερβάτῳ, μεταβολῇ, πλεονασμῷ, περιφράσει, Caecilius laudatur ibid. § 38, 46, 97 etc. Porro in Alexandri, Phoebammonis et Tiberii libris Περὶ σχημάτων ap. Walz. Rhett. Gr. Tom. VIII, p. 462, 494, 554, 571, 573, 576. — Περὶ ὕψους. Longinus II. ὕψ. Init: Τὸ μὲν τοῦ Καικιλίου συγγραμμάτιον ὃ Περὶ ὕψους συνετάξατο, ἀνασκοπουμένοις ἡμῖν, ὡς οἶσθα, κοινῇ ... ταπεινότερον ἐφάνη τῆς ὅλης ὑποθέσεως, καὶ ἥκιστα τῶν καιρίων ἐφαπτόμενον, οὐ πολλήν τε ὠφέλειαν ... περιποιοῦν τοῖς ἐντυγχάνουσιν. Idem opus deinde laudatur c. 4, 2. 8, 1. 31, 1. 32, 1. E lexico Rhetorico petita fuerint quae e Caecilio affert Harpocration v. Ἐξούλης: Ὅτι δὲ ἐπὶ παντὸς τοῦ ἐκ τῶν ἰδίων ἐκβαλλομένου τάττεται τοὔνομα, καὶ οὐχ, ὡς οἴεται Κεκίλιος, μόνων τῶν ἐκ καταδίκης ὀφειλόντων, καὶ Φρύνιχος ἐν Ποαστρίαις δῆλον ποιεῖ. Lex. Rhet. Ad calc. Photii p. 676, 24: Προβολὴ μὲν φανεροῦ τινος [ἀδικήματος, φάσις δὲ] λανθάνοντος μήνυσις. Κεκίλιος (Κεκήλιος cod.) δὲ [φάσιν] φησὶν εἶναι, ἣν κατὰ τῶν [τὰ] δημόσια μέταλλα ὑπορυττόντων ἀποφέρουσι, καὶ καθόλου [κατὰ] τῶν τὰ κοινὰ κλεπτόντων. Locum in cod. corruptum dedi ex recensione Meieri.Inclusa sunt supplementa. Initio codex habet προβολή· φανεροῦ μέν τινος, λανθάνοντος δὲ μήνυσις. — Idem p. 667, 12, quid sit εἰσαγγελία. Vide locum in Crateri fr. 5, tom. II, p. 619. Pro Κεκιλίου cel Καικιλίου codex praebet Κικίνου. — Denique in schol. Plautino codicis Vaticani, quod edidit Ritschl. in Alexandrin. Biblioth. p. 3 sq., Coecius in commento comoediarum Aristophanis, Cramero (qui graeca ejus scholii edidit, in quibus Caecii istius mentio omittitur) in Anecd. Paris. I, p. 13 Coecilius noster esse videtur. Quam conjecturam palaeographicae rationes commendant; reliqua vero refragantur ei. Tzetzen dici statuit Dindorfius.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="330" />
</body>
</text>
</TEI>
