<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_CEPHALION">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">CEPHALION.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.cephalion" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.cephalion">CEPHALION</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER OCTAVUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.cephalion.cephalionis_fragmenta">
		CEPHALIONIS FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.cephalion.cephalionis_fragmenta.historiai">
			ΙΣΤΟΡΙΑΙ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.cephalion.cephalionis_fragmenta.historiai.liber_primus">
				LIBER PRIMUS
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.cephalion.cephalionis_fragmenta.historiai.liber_primus:1">
						<bibl> Syncell. p. 167, A:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι δὲ ἀσυμφώνως οἱ τῶν Ἑλλήνων ἱστορικοὶ γεγράφασι περὶ τῶν χρόνων καὶ τῶν βασιλέων τούτων, παρέστω Κεφαλίων ἐπίσημος εἷς, οὐχ ὁ τυχὼν, οὕτω φάσκων· «Ἄρχομαι γράφειν ἀφ ̓ ὧν ἄλλοι τε ἐμνημόνευσαν καὶ τὰ πρῶτα Ἑλλάνικός τε ὁ Λέσβιος καὶ Κτησίης ὁ Κνίδιος, ἔπειτα Ἡρόδοτος ὁ Ἁλικαρνασεύς. Τὸ παλαιὸν τῆς Ἀσίας ἐβασίλευσαν Ἀσσύριοι, τῶν δὲ ὁ Βήλου Νίνος.» Εἶτ ̓ ἐπάγει γένεσιν Σεμιράμεως καὶ Ζωροάστρου μάγου ἔτη τε νβ' τῆς Νίνου βασιλείας. Μεθ ̓ ὃν Βαβυλῶνα, φησὶν, ἡ Σεμίραμις ἐτείχισε, τρόπον ὡς πολλοῖσι λέλεκται, Κτησίᾳ, Ζήνωνι (1. Δείνωνι), Ἡροδότῳ καὶ τοῖς μετ ̓ αὐτούς· στρατείην τε αὐτῆς κατὰ τῶν Ἰνδῶν καὶ ἧτταν, καὶ ὅτι τοὺς ἰδίους ἀνεῖλεν υἱοὺς καὶ ὑπὸ Νινύου τῶν παίδων ἑνὸς ἀνῃρέθη, τοῦ διαδεξαμένου τὴν ἀρχήν. Καὶ μεθ ̓ ἕτερα· «Καὶ τῶν λοιπῶν εἰς (??) ἐτῶν ἀριθμὸν ἦρχον, παῖς παρὰ πατρὸς ἐκδεχόμενος τὴν ἀρχὴν καὶ ἔχων ἧττον αὐτῶν οὐδὲ εἷς ἐτελεύτησεν (διετέλεσεν?) ἐτῶν κ'· τὸ γὰρ ἀπόλεμον καὶ ἀφιλοκίνδυνον καὶ γυναικῶδες αὐτοῖς ἦν ἀσφαλές. Ἔνδον γὰρ ἔμενον, οὐδέ τι αὐτοῖς ἔνεργον (ἦν ἔργον codd.; ὧν ἔργον Scal. Dindf.; ἓν ἔργ. Mai) ἐπρήσσετο, οὐδὲ ἑώρα τις αὐτοὺς πλὴν αἵ τε παλλακίδες καὶ τῶν ἀνδρῶν οἱ γυναικώδεις. Τοὺς δὲ βασιλεῖς τούσδε εἴ τις εἰδῆσαι βούλεται, Κτησίας ἐστὶν ὁ λέγων ὀνόματα αὐτῶν κ' οἶμαι καὶ γ'. Ἐμοὶ δὲ ἡ γραφὴ τί τερπνὸν ἢ τί χάριεν ἤμελλεν ἕξειν, ὀνομακλήδην ἄνευ πράξεων βαρβάρους φωνέοντι τυράννους δειλοὺς καὶ μαλακούς (*);» Πρὸς οἷς ἐπάγει τὰ περὶ τῶν ἐτῶν αὐτῶν· «Ἐτέων δὲ ὄντων ἀπὸ Νένου τεσσαράκοντά που καὶ χ' Βέλιμος ἐβασίλευσεν Ἀσσυρίων. Καὶ ἀφικνεῖται Περσεὺς ὁ Δανάης εἰς τὴν χώρην αὐτοῦ, ναῦς ἄγων ρ'. Ἔφευγε δὲ Περσεὺς Διόνυσον τὸν Σεμέλης υἱέα.» Καὶ μετέπειτα· «Ὑστέρῃ δὲ γενεῇ κατὰ Πανύαν ἄρχοντα ὁ τῶν Ἀργοναυτῶν στόλος ἔπλευσεν ἐπί τε Φᾶσιν καὶ Μηδείην τὴν Κολχίδα, καὶ Ἡρακλέα πλανηθέντα ἀπὸ τῆς νεὼς διὰ τὸν ἔρωτα τὸν Ὕλα λέγουσι περὶ τοὺς Καππαδόκας ἀληθῆναι.» Καὶ αὖθις· «(??) δὲ ἐτέων ἀπὸ Σεμιράμεως εἰς Μητραῖον (1. Μιθραῖον) βασιλέα ἄν ἀριθμοῖ τὸ περιτελλόμενον· [ἐφ ̓ οὗ vel simile quid excidit] Μήδεια Κολχὶς ἀνεχώρησεν Αἰγέως, ἧς υἱὸς Μῆδος, ἐξοὗ Μῆδοι καὶ ἡ χώρα ἐκλήθη Μήδεια.» Εἶτά φησι· «Μητραίου δὲ τὴν ἀρχὴν διαδέχεται Ταύτανος (1. Τεύταμος), ζῶν καὶ αὐτὸς κατὰ ἔθη τὰ Ἀσσυρίων καὶ νόμους. Καὶ ἄλλο μὲν οὐδὲν ἐγένετο οὐδὲ ἐπὶ τούτου καινὸν ἔργον· Ἀγαμέμνων δὲ καὶ Μενέλαος οἱ Μυκηναῖοι ἐστρατεύσαντο σὺν Ἀργείοισι καὶ τοῖσι ἄλλοισιν Ἀχαιοῖς τῆς εἰς Ἴλιον πόλιν Πριάμου τοῦ Φρυγὸς στρατηγίης.»
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">(*) Post μαλακοὺς codd. Praebent βαρβάρους οὕς; quae ejecerunt editores Syncelli; apud Eusebium est mollium et prope silvestrium (Θηριώδεις). Scripserim: καὶ βορβόρῳ ἴσους, quod ad traditas literas proxime accedit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.cephalion.cephalionis_fragmenta.historiai.liber_primus:1">
						<bibl> Eusebius Chron. p. 41 Mai:</bibl>
						<quote>
						Cephalionis Historici De Begno Assyriorum. — «Ea scribere aggredior, quorum alii quoque meminerunt, in primis Hellanicus Lesbius et Ctesias Cnidius, nec non Herodotus Halicarnassensis, Principio Assyrii dominati sunt Asioe, ex quibus erat (deb.: his autem) Ninus Belides: quo regnante multoe res et facinora maxima contigerunt.» Deinde addit Samiramidis genituram: itemque (narrat) de Zaranaste, mago Bactrianorum rege, et de bello quo hic a Samiramide superatus est: de annis denique quibus Ninus regnavit, duobus videlicet supraquinquaginta, nec non de ejus obitu. Postea regnantem Samiramin Bybylonis moenia excitanisse (ait) ea ratione, quoe a multis dicta est, nempe a Ctesia, a Zenone, ab Herodoto aliisque deinceps. Proeterea Samiramidis narrat expeditionem in Indiam, ejusque cladem et fugam: coedem etiam filiorum suorum ab ipsamet patratam: utque cadem a filio item suo Ninya interempta sit, postquam annis duobus supra quadraginta regnasset. Hic vero, qui in imperium successit, a Cephalione dicitur nihil dignum memoria gessisse. Tum reges alios singillatim recenset, quorum dominationem mille annis mansisse docet, potestate a patre ad filium manate; neminemque eorum minus viginti annis (sceptrum) tenuisse. «Nam imbellis et quieta et feminea eorum indoles tutos cantosque servabat: quippe qui penetralibus se continebant, nihilque agebant atque a nemine proeterquam a pellicibus et a viris effeminatis conspiciebantur. Si quis tamen avet hos reges apprime cognoscere, Ctesias diserte eos nominatimque recenset, quod ego quidem sciam, tres supra viginti. Sed enim qua ego voluptate vel animi jucunditate barbara nomina appellem, cassa omnino gestis proeclaris, tyrannorum, inquam, imbecillium et mollium et prope silvestrium?» Deinde addit anno istius dominationis quadragesimo supra sexcentesimum, rege Assyriorum Belimo, Perseum Danaes (filium) centum naves ad illorum regionem appulisse. Fugam scilicet arripuerat Perseus a Baccho victus Semeles filio. Deinde amisso Perseo Bacchique triumpho, ait, sequiore oetate, imperante apud Assyrios Panya, classem Argonautarum venisse ad Phasim amnem et ad Colchidem Medeam: tum et herculem insano Hyloe amore correptum, nave relicta Cappadociam versus, ut aiunt, errabundum contendisse. Dicit proeterea: si quis mille annos a Samiramide ad Mithroeum numeret, eum rationes constare deprehensurum. Ab Aegea rege discessit (sc. Mithraei temporibus) Medea Colchis femina saga. Hajus filius erat Medus, unde regio Media dicta. Mithroei, inquit, imperium excipiebat successor Teutamus, qui ad mores legesque Assyriorum vitam suam exigebat, nihilque novi per eum fiebat. Agamemnon et Menelaus Mycenoei expeditionem cum Argivis faciebant adversus Ilium urbem, in qua Priamus Phryae militarem proefecturam gerebat. Priami (exemplar quoque literarum ad Teutamum circumfertur ejusmodi): «Militari vi, inquit, in regione tua a Groecis irruentibus appetitus sum, belloque certatum est varia fortuna. Nunc vero et filius meus Hector exstinctus est, et aliorum multa proles ac strenua. Copiarum igitur valido sub duce nobis suppetias mitte.» Hinc dicerte ait missum esse a Teutamo auxilium ducemque exercitus Memnonem, Tithoni filium, quem insidiis exceptum Thessali interemerunt. Ait postea diserte, Sardanapallum anno tertio decimo supra millesimum Assyriorum regem creatum: cujus et exitium memorat. Tum ,sublato Sardanapallo, Assyriorum imperium a Varbace exstinctum et ad Medos esse translatum. Hoec omnia Cephalion.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Verba exemplar quoque literarum.. ejusmodi Maius supplevit e Syncell. p. 155, A, ubi: Φέρεται δὲ καὶ ἀντίγραφος τῆς Πριάμου ἐπιστολῆς.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="625" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.cephalion.cephalionis_fragmenta.historiai.liber_primus:2">
						<bibl> Moses Chorenens. I, c. 16, p. 47:</bibl>
						<quote>
						Ea igitur oestate semper in aquilonis partes, ad urbem oestivam, quam ipsa in Armenia condidit, profecta (Semiramis), Assyrioe Ninivesque proefecturam Zoroastri Mago Medorum principi dedit. Quumque id ita per longum tempus fecisset, universum tandem imperium suum ejus fidei commisit. A filiis autem suis propter impuros et meretricios mores soepe atque acriter reprehensa, cunctos interfecit proeeter Ninyam natu minimum, atque amicis et procis suis imperium atque thesauros dispertiens, filios nihili pendebat. Quippe vir ejus Ninus, non, ut fertur, mortuus in Ninives regia ab ea sepultus erat, sed ubi impudicitiam ejus ac mores flagitiosos perspexit, relicto regno, in Cretam confugit. Quum vero filii ejus adoluissent, atque intelligentia proediti essent, de omnibus hisce rebus eam commonuerunt, eo animo, ut diras ejus libidines coercerent atque efficerent ut regnum et thesauros filiis suis traderet. Quod ea graviter ferens, universos, ut supra diximus, proeter unum Ninyam trucidavit. Ceterum quum Zoroastres in reginam diliquisset, et dissidium inde exoriretur, bello eum Semiramis lacessit: Medus enim dominari et rerum potiri per vim ipse cogitabat. Ingravescente autem bello, Semiramis a Zoroastre in Armeniam fugam cepit, atque poenas luit; Ninyas enim occasionem nactus matrem necavit, ipseque Assyrioe et Ninivoe imperitavit. Et jam quidem Semiramidis mortem, unde ei et quomodo contigerit, dectaravimus. Quod certum sit semiramidem primo bellum Indis intulisse et deinde in Armenia interiisse. Cephalionem autem in memoria hobeo, rie multis irrisus sim. Is enim, ut alii multi, primum Semiramidis ortum, tum ejus adversus Zoroastrem bellum, ubi ut refert, Semiramis victoriam adepta est, ac deinde bellum Indicum exponit. Nobis autem id certius videtur, quod Maribas Catinensis ex Chaldaicis libris indagavit. Namque is luculenter res tradit, et belli causas explicat. Ad hoec nostroe etiam regionis fabuloe eruditissimo Syro testimonium dant quoe hic (sc. In Armenia) Semiramidis mortem narrantes, eam pedibus fugisse tradunt, et siti accensam, aquam petiisse ac potasse; ad armatos etiam approrinquasse, torquesque in mare projecisse, unde dictum id natum est, Monilia Semiramidis in mari.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.cephalion.cephalionis_fragmenta.historiai.liber_primus:2">
						<bibl> Idem 1, c. 4, p. 14:</bibl>
						<quote>
						Ejusdem rei testis est Cephalimus (l. Cephalion), qui in capite quodam hoec dicit: «Principio nostri operis propagines singulas instituimus sigillatim subtexere ex regiis tabulariis: sed mandata ab regibus accepimus ignobilium ac nequam inter veteres hominum memoriam proetermittere, enumerareque fortes solum ac sapientes rerumque potitos progenitores, neque tempus inutiliter absumere,» et cetera.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Antecedit fragmentum (12) Abydeni de regibus Assyriis qui ante Belum regnasse dicuntur.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3" rend="()">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.cephalion.cephalionis_fragmenta.historiai.liber_primus:3">
						<bibl> Syncellus p. 92, B:</bibl>
						<quote>
						Ταύτην Ἀσσυρίων μά διεδέξαντο βασιλεῖς, οἳ καὶ ἀρξάμενοι ἀπὸ τοῦ ͵γσιϛʹ καθολικοῦ ἔτους κόσμου ἔληξαν εἰς τὸ δχοέ ἔτος τοῦ κόσμου, διαρκέσαντες ἔτη ὅλα ͵αυξʹ ἀπὸ τοῦ πρώτου αὐτῶν Βήλου ἕως τοῦ μαʹ Μακοσκολέρου τοῦ καὶ Σαρδαναπάλλου, ὡς συμφωνοῦσι πολλοὶ τῶν ἐπισήμων ἱστορικῶν, Πολύβιος καὶ Διόδωρος, Κεφαλίων τε καὶ Κάστωρ καὶ Θάλλος καὶ ἕτεροι.
						</quote>
						<note type="translation"> (Arabas) exceperunt in imperio Assyriorum reges 41, summam potestatem anno 3,216 adepti, et 4,675, amiserunt, quum usque ad Macoscolerum, qui primus supra quadragesimum exstitit et Sardanapalus, pront plerique nobiles historici Polybius, Diodorus, Cephalion, Castor, Thallus et alii testantur, dictus est. </note>
						<note type="commentary">— Memoria lapsum Syncellum esse ex antecedentibus patet.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.cephalion.cephalionis_fragmenta.historiai.liber_primus:4">
						<bibl> Joan. Malala Chron. p. 40, 1 ed. Bonn.:</bibl>
						<quote>
						Κτίζει δὲ (sc. Κάδμος) καὶ πόλιν ἐν τῇ Βοιωτίᾳ μεγάλην, ἥντινα ἐκάλουν εἰς ἵδιον ὄνομα Καδμείαν. Καὶ βασιλεὐει ὁ αὐτὸς Κάδμος ἐκεῖ· ἀνεκαλέσατο δὲ ἐκ τῆς ἐξορίας τὸν Τειρεσίαν, Βοιώτιον ὄντα φιλόσοφον, τὸν θηρολέτην, ὄντα πλούσιον καὶ χρήμασι καὶ ἀξίᾳ καὶ σοφίᾳ. Ὅστις παρεισήγαγε δόγμα τοῖς Ἕλλησι τὸ αὐτομάτως φέρεσθαι τὰ πάντα καὶ ἀπρονόητον εἶναι τὸν κόσμον· καὶ οἱ ἱερεῖς συνεσκευάσαντο αὐτὸν, καὶ ἐξωρίσθη εἰς τὸ ἱερὸν Δαφναίου Ἀπόλλωνος, ὡς γυναικώδεις ἔχων φρένας, καὶ πολυπραγμονῶν πῶς μιγνυμένη γυνὴ μετὰ ἀνδρὸς συλλαμβάνει, καὶ ἡ φύσις τοῦ αἵματος μερίζεται εἰς ὀστέα καὶ σάρκας καὶ φλέβας καὶ νεῦρα καὶ αἷμα, καὶ ζωογονεῖται βρέφος καὶ τίκτεται· ἅτινα ὁ σοφώτατος Κεφαλίων συνεγράψατο.
						</quote>
						<note type="translation"> Urbem etiam magnam in Boeotia Cadmus condidit, quam de nomine suo Cadmeam vocavit, in eaque sedem regni posuit. Et Tiresiam, philosophum Boeotium, ab exilio revocavit. Erat hic belluarum occisor, ditissimus opibus, vir sapiens item magnique nominis; qui et Graecos docuit omnia fortuito ferri, undumque nulla numinis providentia gubernari. Deinde vero conspiratione in illum facta a sacerdotibus, in Daphnaei Apollinis templum relegatus est, ut qui effeminati esset animi, et curiosius rimaret, quo pacto femina ex maris concubitu concipiat, et quomodo sanguinis natura in ossa, carnes, venas, nervos et in sanguinem ipsum distribuatur, et quonam modo foetus in utero vivus efformetur et in lucem prodeat. Quae quidem de eo prodidit sapientissimus Cephalion. </note>
						<note type="commentary">Cf. Cedrenus p. 23. Etiam reliqua quoe de Cadmo narrantur majorem partem ex Cephalione petita fuerint. Ejusdem scilicet sunt farinoe. At sordes istas omnes afferre h. l. taedet.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="627" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.cephalion.cephalionis_fragmenta.historiai.liber_primus:5">
						<bibl> Idem p. 42 sqq.:</bibl>
						<quote>
						Postquam Cadmus senex ex Cadmea urbe in Cithaeronem excesserat, imperio potiri tentat Dionysus, sed proelio commisso victus a Pentheo in vincula conjicitur; mox tamen Agaves materterae precibus libertatem recuperat. Deinde Pentheum ex insidiis interficiendum curat, eoque scelere perpatrato Thebas venit, ut regnum capessat. At alienati ab eo cives προετρέψαντο παρακαλέσαντες τὸν Λυκοῦργον, ἄνδρα σοφὸν, εἰπόντες αὐτῷ τὰ συμβάντα. Καὶ ὡπλίσατο κατ ̓ αὐτοῦ, καὶ ἐκβάλλει αὐτὸν ἐκ τῆς Καδμείας πόλεως καὶ τῆς Βοιωτίας. Καὶ γνοὺς τοῦτο ὁ Διόνυσος, ὅτι ὡπλίσατο κατ ̓ αὐτοῦ, ἔφυγε τὸν Λυκοῦργον· καὶ εἰς Δελφοὺς ἀπελθὼν ἐκεῖ τελευτᾷ. Καὶ ἐτέθη τὸ λείψανον τοῦ αὐτοῦ Διονύσου ἐκεῖ ἐν σορῷ· καὶ τὰ ὅπλα δὲ αὐτοῦ αὐτὸς ἐκεῖ εἰς τὸ ἱερὸν ἐκρέμασε, καθὼς Δείναρχος ὁ σοφώτατος συνεγράψατο περὶ τοῦ αὐτοῦ Διονύσου. Ὡσαύτως δὲ καὶ ὁ σοφώτατος Φιλόχορος (fr. 22) τὰ αὐτὰ συνεγράψατο, ἐν ᾗ ἐκθέσει εἶπε περὶ τοῦ αὐτοῦ Διονύσου· «Ἔστιν ἰδεῖν τὴν ταφὴν αὐτοῦ ἐν Δελφοῖς παρὰ τὸν Ἀπόλλωνα τὸν χρυσοῦν. Βάθρον δέ τι εἶναι ὑπονοεῖται ἡ σορὸς, ἐν ᾧ γράφεται· Ἐνθάδε κεῖται θανὼν Διόνυσος ἐκ Σεμέλης.» Ὁμοίως δὲ καὶ ὁ σοφώτατος Κεφαλίων τὰ αὐτὰ ἐν τῷ ἰδίῳ συγγράμματι ἐξέθετο.
						</quote>
						<note type="translation"> Lycurgum virum sapientem, cui quae acciderint aperiunt, in auxilium advocant. Is contra Dionysum arma sumens ex Cadmea urbe Boetorumque finibus eum pellere instituit. Quo cognito, Dionysus fuga sibi consuluit, et Delphos profectus diem ibi obiit: ibidem etiam reliquiae ejus in loculo positae sunt, et ipse arma sua in templo suspenderat, ut memoriae prodidit sapientissimus Dinarchus. Eadem etiam habentur apud sapientissimum Philochorum, quo loco ille de Dionyso ait: «Cernere licet ejus sepulerum Delphis juxta Apollinem aureum; basis vero quaedam putatur ejus esse loculus, in quo scriptum legitur: Hic jacet mortuus Dionysus Semeles filius.» Eodem modo Cephalion quoque sapientissimus de his opere suo exposuit. </note>
						<note type="commentary">— Philochori et Dinarchi (poetae Delii ut videtur. V. Euseb. Chron. I, p. 29. Demetrius Magnes ap. Dion. Hal. De Din. c. 1) mentio ex ipso fluxerit Cephalione.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.cephalion.cephalionis_fragmenta.historiai.liber_primus:6">
						<bibl> Malala p. 45:</bibl>
						<quote>
						Μετὰ οὖν τὴν τελευτὴν τοῦ Κάδμου, βασιλέως τῆς Βοιωτίας, ἐβασίλευσεν ὁ Νυκτεύς. Οὗτος ἔχει θυγατέρα, ἱέρειαν τοῦ ναοῦ Ἡλίου, ὀνόματι Ἀντιόπην· ἥτις ἐδιδάχθη τὴν ἡλιακὴν εὐχὴν, ἤτοι μυσταγωγίαν τῶν Διονυσιακῶν βακχευμάτων, κἀ· κεῖθεν ἐλέγετο βάκχη. Ὁ δὲ αὐτῆς πατὴρ, ὁ Νυκτεὺς, εἶχεν ἀδελφὸν ὀνόματι Λυκον, βασιλέα τοῦ Ἄργους· ὅστις Λύκος βασιλεὺς εἶχε συγκλητικὸν ὀνόματι Θεόβοον, υἱὸν γενόμενον Βρόντονός τινος (Θεόβοιον ... Βράτωνος Cedren. p. 24 C. Θεοβόωντα Jo. Antioch. ap. Tzetz. Hist. I, 13), ἐξαδέλφου τῆς Δίρκης, ἐκ τοῦ γένους τοῦ Πίκου Διὸς καταγομένου. Ὁ αὐτὸς δὲ Θεόβοος ὁ συγκλητικὸς κατὰ τάγμα ἐλθὼν ἐκ τοῦ Ἄργους ἐν τῷ ἱερῷ τοῦ Ἡλίου παρακοιμηθῆναι, καὶ ἑωρακὼς τὴν ἱέρειαν Ἀντιόπην, εὐπρεπεστάτην οὖσαν καὶ εὐμήκη, ἐβλήθη εἰς ἔρωτα αὐτῆς καὶ παραμείνας ἐν τῷ ἱερῷ προφάσει τοῦ τάγματος τῆς εὐχῆς, ὡς συγγενὴς αὐτῆς, ὑπονοθεύσας ἔφθειρεν αὐτὴν καὶ ἔγκυον ἐποίησε· καὶ φοβηθεὶς τὸν Νυκτέα, βασιλέα τῆς Βοιωτίας, ἀνέχωρησεν εἰς τὴν ἰδίαν αὐτοῦ χώραν. Μαθὼν δὲ ὁ Νυκτεὺς βασιλεὺς, ὁ ταύτης πατὴρ, ὅτι ἐφθάρη, ἔλαβεν αὐτὴν ἐκ τοῦ ἱεροῦ· καὶ ἐξετάσας αὐτὴν ἔμαθε παρ ̓ αὐτῆς τὸν φθορέα Θεόβοον, ὅτι ἐκ τῶν συγκλητικῶν ἐστι τοῦ ἀδελφοῦ αὐτοῦ Λύκου καὶ τῆς αὐτοῦ γυναικὸς γένος. Ἀγνοῶν δὲ ὁ Νυκτεὺς, ὁ πατὴρ αὐτῆς, ὅτι ἔγκυός ἐστιν, ἔπεμψεν αὐτὴν εἰς τὸν ἴδιον αὐτοῦ ἀδελφὸν, τὸν Λύκον, βασιλέα τοῦ Ἄργους, ἵνα ἐξετάσῃ καὶ αὐτὸς τὸ πρᾶγμα τῆς φθορᾶς αὐτῆς, καὶ εἰ ἀληθές ἐστιν, ὅτι ἐκ τοῦ Ἄργους ἐστὶν ὁ αὐτῆς φθορεὺς, καὶ αὐτὴν τιμωρήσηται, ὡς φθαρεῖσαν ἱέρειαν οὖσαν, καὶ ἐκεῖνον δὲ ἀμύνηται, ὡς τοιοῦτόν τι τολμήσαντα κατὰ ἱερατικοῦ σώματος. Ὁ δὲ βασιλεὺς Λύκος εἰσαγαγὼν τὴν αὐτὴν Ἀντιόπην εἰς ἐξέτασιν, καὶ ἑωρακὼς αὐτῆς εὐπρέπειαν, καὶ μαθὼν ὅτι ἔγκυός ἐστιν, ἠλέησεν αὐτὴν, λέγων ὅτι δεῖ περιμεῖναι, ἄχρις οὗ τέκῃ, καὶ τότε τιμωρήσασθαι αὐτὴν, ὡς ἱερατικὸν ὑβρίσασαν σχῆμα. Ὁ δὲ αὐτὸς Λύκος βασιλεὺς εἶχε γυναῖκα τὴν Δίρκην· καὶ παραδοὺς αὐτῇ τὴν Ἀντιόπην εἶπεν αὐτὴν φυλάττεσθαι παρ ̓ αὐτῇ, ἄχρις οὗ τέκῃ· ὁ δὲ Λύκος βασιλεὺς ἦν θεῖος τῆς Ἀντιόπης. Ἡ δὲ αὐτὴ Ἀντιόπη ἐγέννησε δίδυμα, οὕστινας ἐκάλεσεν Ἀμφίονα καὶ Ζῆθον. Καὶ ἐρρίφησαν γεννηθέντα τὰ βρέφη κατὰ κέλευσιν τοῦ Λύκου βασιλέως ἐν τῇ κώμῃ τῇ λεγομένῃ Ῥασθέᾳ (1. Ἥρας θεᾶς) πλησίον τοῦ Κιθαιρωνίου ὄρους. Οὕστινας παῖδας οἴκτου χάριν ἔλαβε παρὰ τῶν ῥιπτόντων τὰ αὐτὰ βρέφη Ὀρδίων τις γεηπόνος, ἄπαις ὢν, γνοὺς ὅτι τέκνα ὑπῆρχον τῆς ἱερείας Ἀντιόπης. ᾜδει γὰρ αὐτὴν ὡς ἱέρειαν· καὶ ἀνεθρέψατο αὐτά. Μετὰ δὲ χρόνον πολέμου κινηθέντος τῇ Ἀρηείων χώρᾳ, ἐξῆλθεν ὁ Λύκος βασιλεὺς ἐπὶ τὸν πόλεμον· καὶ ἐχρόνισε πολεμῶν. Ἡ δὲ Δίρκη, τοῦ Λύκου βασιλέως γυνὴ, λογισαμένη ὅτι οὐκέτι μετὰ τὸν τοκετὸν ἐτιμωρήσατο τὴν αὐτὴν Ἀντιόπην, ἀλλ ̓ εἴασεν αὐτὴν, ὡς ἐρῶν αὐτῆς καὶ λάθρᾳ μιγνύμενος μετ ̓ αὐτῆς, ὡς εὐπρεπεστάτης, λαβοῦσα αὐτὴν μετὰ ὀλίγων στρατιωτῶν ὡς ἐπὶ χώραν ἀπῆλθεν ἐπὶ τὸ Κιθαιρώνιον ὄρος ἐν τῇ κώμῃ ὅπου οἱ αὐτῆς υἱεῖς ἦσαν ἀνατραφέντες. Τοῦτο δὲ ἀγνοοῦσα ἡ Δίρκη, καὶ ἐξαγαγοῦσα ἐκ τοῦ αὐτοῦ χωρίου ταῦρον ἄγριον, καὶ πήξασα δᾷδα ἐν τοῖς αὐτοῦ κέρασι, τὴν Ἀντιόπην ἐκέλευσε δεθῆναι, καὶ τὸν σχοῖνον εἰς τὸν τράχηλον τοῦ ταύρου εἱλιγῆναι, καὶ οὕτως συρῆναι τὴν Ἀντιόπην ὑπὸ τοῦ ταύρου καὶ ἀπολέσθαι. Καὶ ἀκούσαντες πάντες οἱ τοῦ αὐτοῦ κτήματος τὸν μέλλοντα γίνεσθαι τῆς Ἀντιόπης θάνατον καὶ τοὺς αὐτῆς ὀλολυγμοὺς, ἐξῆλθον ἐκ τοῦ Δέρας Θέας (1. Ἥρας θεᾶς) χωρίου οὕτως λεγομένου· ἦσαν δὲ ἐν πλήθει πολλοὶ ἐν αὐτῷ ἄγροικοι· ὡσαύτως δὲ καὶ οἱ δύο υἱοὶ τῆς Ἀντιόπης ἦσαν μετ ̓ αὐτῶν ἅμα τῷ ἀναθρεψαμένῳ αὐτοὺς Ὀρδίωνι γεωργῷ. Καὶ παρεκάλουν τὴν Δίρκην μὴ τοιούτῳ μόρῳ ἀνελεῖν αὐτήν· ἡ δὲ ἐξεῖπεν αὐτοῖς ὅτι ἱέρεια ἦν τοῦ Ἡλίου, καὶ ἐφθάρη καὶ ἐγέννησε δύο παῖδας ἐκ πορνείας, καὶ δεῖ αὐτὴν τιμωρηθῆναι. Καὶ ἀκούσαντες οἱ τῆς Ἀντιόπης υἱοὶ, Ζῆθος καὶ Ἀμφίων, παρὰ τοῦ ἀναθρεψαμένου αὐτοὺς Ὀρδίωνος ὅτι ἡ μήτηρ αὐτῶν ἐστιν ἡ μέλλουσα τιμωρεῖσθαι, ἡ Ἀντιόπη, συναθροίσαντες πᾶσαν τὴν ἀγροικικὴν χώραν, ἅμα αὐτοῖς ἀπελθόντες ἐφόνευσαν τοὺς στρατιώτας, καὶ λαβόντες τὴν Δίρκην ἀφείλοντο ἃ ἐφόρει βασιλικὰ κοσμήματα, καὶ ἔλυσαν τὴν Ἀντιόπην. Καὶ λυθεῖσα τῶν δεσμῶν ἡ Ἀντιόπη ἐπέτρεψε τοῖς ἰδίοις αὐτῆς παισὶν, Ἀμφίονι καὶ Ζήθῳ, φονεῦσαι τὴν Δίρκην· καὶ λαβόντες τὴν Δίρκην ἔδησαν εἰς τὸν αὐτὸν ἄγριον ταῦρον, καὶ συρεῖσα ὑπὸ τοῦ ταύρου ἡ Δίρκη ἀπώλετο. Ὁ δὲ ταῦρος ἐκ τῆς ἐλασίας ἐδίψησε, καὶ εὑρὼν πηγὴν ἔστη πιεῖν· καὶ κοπεῖσα ἡ σχοῖνος εἴασε πλησίον τῆς πηγῆς τὸ λείψανον τῆς Δίρκης· καὶ ἐκλήθη ἡ αὐτὴ πηγὴ ἐκ ἐκείνου ἕως τῆς νῦν ἐν τῇ χώρᾳ ἐκείνῃ ἡ Δίρκη. Καὶ λοιπὸν ὁ Ζῆθος καὶ ὁ Ἀμφίων ἔλαβον τὴν ἑαυτῶν μητέρα, τὴν Ἀντιόπην, καὶ ἔφυγον ἐπὶ τὴν ἰδίαν χώραν αὐτῶν, τὴν Βοιωτίαν, καὶ ἐκεῖ ἀναφανέντες ἐγνώσθησαν τοῖς Βοιωτοῖς. Ὁ δὲ αὐτῶν πάππος ὁ Νυκτεὺς, ὁ βασιλεὺς τῆς αὐτῆς Βοιωτίας χώρας, γεγήρακε, καὶ νόσῳ βληθεὶς τελευτᾷ. Καὶ λοιπὸν μετὰ τὴν τελευτὴν τοῦ Νυκτέως βασιλέως οἱ τῆς Βοιωτίας πάντες ᾔτησαν αὐτοὺς βασιλεῦσαι αὐτῶν τὸν Ἀμφίονα καὶ τὸν Ζῆθον, ὡς ἐκ γένους βασιλικοῦ ὑπάρχοντας τοῦ Νυκτέως. Καὶ ἀνηγορεύθησαν βασιλεῖς, καὶ ἐβασίλευσαν ὁ Ἀμφίων καὶ ὁ Ζῆθος τῆς Βοιωτίας χώρας οἱ μουσικοί. Καὶ εὐθέως Ἀμφίων ὁ λυρικὸς κτίζει πόλιν μεγάλην πάνυ, δωδεκάπυλον, τὴν πρῴην μὲν οὖσαν κώμην λεγομένην Ἐγχέλειαν· ἣν ὠνόμασαν οἱ αὐτοὶ ἀδελφοὶ πόλιν Θήβας εἰς τὸ ὄνομα τοῦ αὐτῶν πατρὸς κατὰ κέλευσιν τῆς αὐτῶν μητρὸς, τῆς Ἀντιόπης. Καὶ ἐβασίλευσαν ἔτη πολλὰ τῶν Θηβῶν· καὶ λοιπὸν ἐκλήθη ἡ αὐτὴ (1. αὐτὴ ἡ) χώρα Θῆβαι. Ὁ δὲ Λύκος βασιλεὺς, ὁ τῆς Δίρκης ἀνὴρ, ὁ θεῖος αὐτῶν, ἐτελεύτα ἐν τῷ πολέμῳ. Ἅτινα συνεγράψατο Κεφαλίων μετὰ ἀληθείας· ὁ γὰρ σοφώτατος Εὐριπίδης ποιητικῶς ἐξέθετο δρᾶμα κτλ.
						</quote>
						<note type="translation"> Cadmo Boeotorum rege defuncto regnavit Nycteus. Huic filia erat Antiope, Solis templi antistes, quae solares preoes et Bacchanatium ritus sacros edocta, hinc deinde baceha appellata est. Pater ejus Nycteus fratrem habuit, Lycum nomine, Argivorum regem. Is in regno suo babuit virum nobilem, Theoboum nomine, Brontonis cujsudam, Dirces patruelis, e Pici Jovis genere oriundi, filium. Theobous autem ex proposito Argis profectus in Solis templum, ut ibi incubaret, et conspicatus sacerdotem Antiopam, forma staturaque pulcherrimam, deperire eam coepit. Et commoratus in templo sub specie religionis, quum cognatus puellae esset, illectam eam vitiavit gravidamque fecit. Metuens deinde sibi a Nycteo Boeotiae rege, in patriam suam reversus est. Nycteus autem de stuprata filia certior factus e templo extractam interrogavit, ex eaque comperuit vitiatam esse a Theoboo, qui e primoribus Lyci fratris sui, et ex uxoris ejus genere esset. Nescius tamen eam jam praegnantem esse, ad Lycum fratrem Argivorum regem misit, ut ipse etiam examine facto de stupro, inquireret an auctor ejus esset ex Argivis suis aliquis: quod ita esse si comperusset, ut Antiopa poenas daret violatae a sacerdote pudicitiae, simulque in eum animadverteret, qui tale quid in sacerdotale corpus committere ausus esset. Rex autem Lycus quum de Antiopa quaestionem institueret, observata ejus forma, et quum gravidam esse cognovisset, misericordia motus, manere eam jussit, usquedum partum edidisset, poenas deinde laturam temrati sacendotii. Interim Lycus eam Dircae uxori tradidit ad partum usque custodiendam. Peperit vero Antiope gemellos, quos Amphionem et Zethum appellavit. Natos vero infantes Lycus rex in loco qui Junonis deoe dicitur ad Cithaeronem montem exponi jussit. At misertus eorum Ordion quidam agricola puerulos accepit ab iis, quibus eos exponendi cura commissa erat: quumque prole careret ipse, atque etiam sciret, eos matrem habere Antiopam, quam sacerdotem esse cognoverat, suppeditavit ipse infantibus alimoniam. Postea, quum bellum Argivis motum esset, Lycus rex in militiam profectus est, quae diutius eum detinuit. Dirce vero, uxor Lyci regis, reputans cum nondum punissc Autiopam post puerperium, sed sinere eam, quippe qui amore captus clanculum cum puella hac formosissima consuesceret: paucis stipata militibus, eam sibi sumpsit comitem, tanquam in rus secederet; et versus Cithaeronem tendens montem, in vicum, ubi Antiopae filii enutriti erant, devenit. Quod ignorans Dirce taurum silvestrem ex regione illa adduci jussit, cujus cornibus facem adaptans, collo ejus fune circumligato, Antiopam ei alligari jussit, ut a tauro sic distracta periret. Audientes vero qui in vico illo habitabant, destinatum Antiopae supplicium ejusque ejulatus, egressa est numerosa rusticorum turba, quos plurimos Junonis deae vicus habebat, inter quos erant etiam Antiopae filii ambo, et qui eos enutriverat Ordion agricola. Quumque rogarent Dircen, ne tali supplicio Antiopam objiceret, illa dixit eam, quum Solis sacerdos esset, castitatem violasse et ex illicito concubitu filios duos peperisse, adeoque supplicium hoc promeruisse. Amphion autem et Zethus, ubi ab altore suo Ordione didicerant matrem suam esse Antiopam illam supplicio destinatam, collettis in unum regionis illius rusticis, egressi sunt cum iis; et occisis militibus, comprehensam Dircen regalibus suis ornamentis spoliarunt, Antiopamque vinculis exsolverunt. Soluta illa filiis suis, Amphioni et Zetho, imperat ut Dircen e medio tollerent.Illi correptam tauro feroci alligant, a quo raptata periit. Taurus autem ex cursu sitivit; et reperto fonte, bibiturus adstitit. Porro contigit ut, rupto fune, Dirces cadaver prope fontem istum relictum jaceret: hinc ad indigenis fons iste etiam nunc Dirce in regione illa appellatur. Post haec Amphion et Zethus cum Antiopa matre in Boeotiam patriam fugerunt, ibique Boeotis inuotuerunt. Nycteus autem avus eorum, Boeotiae rex, ex morbo senex interiit. Post cujus obitum Boeoti omnes Amphionem et Zethum rogabant, ut Nycteo regi, a quo genus ducebant, ipsi in regno succederent. Itaque reges salutati musici hi, Amphion et Zethus, Boeotis imperabant. Ac statim Amphion Iyricus urbem peramplam condidit, duodecim portas habentem, quum antea vicus fuisset Enchelea dictus. Urbem banc matris jussu a Theoboi patris nomine Thebas vocarunt, in eaque per multos annos regnarunt. Tota deinde in circuitu regio ab urbe Thebae appel. Lata est. Rex interim Lycus, illorum avunculus, in bello mortuus est. Sic vere haec tradidit Cephalion. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="628" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.cephalion.cephalionis_fragmenta.historiai.liber_primus:7">
						<bibl> Malala p. 88:</bibl>
						<quote>
						Μετὰ οὖν νβ' ἔτη τοῦ τελευτῆσαι τὴν Πασιφάην ἐστὶ τὰ κατὰ τὴν Φαίδραν, καθὼς ὁ σοφώτατος Δομνῖνος ὁ χρονογράφος ὑπεμνημάτισε... Ὁ δὲ Θησεὺς ὁ βασιλεὺς ἀκούσας τὰ θρυλλούμενα ἐν τῇ πόλει περὶ τῆς αὐτοῦ γυναικὸς ἰδίας Φαίδρας, ἐλυπεῖτο πρὸς αὐτήν· καὶ ἀγανακτήσας κατὰ τοῦ ἰδίου υἱοῦ Ἱππολύτου οὐκ ἔδειξεν αὐτοῖς· λαβὼν δὲ ταῦρον λευκὸν ἔδωκεν αὐτὸν θυσίαν τῷ Ποσειδῶνι, καταρώμενος τὸν υἱὸν αὐτοῦ Ἱππόλυπον καὶ αἰτούμενος κακῶς αὐτὸν ἀπολέσθαι. Καὶ συνέβη μετὰ μῆνας τρεῖς ἐν τῷ ἐξελθεῖν τὸν Ἱππόλυτον εἰς θήραν ἔφιππον καὶ διῶξαι σύαγρον, τοῦ ἵππου αὐτοῦ προσκόψαντος ἐξεσελλίσθη καὶ ἔπεσε χαμαὶ, κατέχων τῇ ἀριστερᾷ χειρὶ τὸν χαλινὸν τοῦ ἵππου, καὶ εἱλιγέντος τοῦ λωρίου ἐν τῇ χειρὶ αὐτοῦ ἐσύρη ὑπὸ τοῦ ἵππου· πληγὴν δὲ λαβὼν ἐν τῇ αὐτοῦ κεφαλῇ εἰσηνέχθη ὑπὸ τῶν δούλων εἰς τὴν πόλιν ἐν τῷ παλατίῳ· καὶ τῇ ἕκτῃ ἡμέρᾳ ἐκ τῆς πληγῆς τῆς αὐτοῦ κεφαλῆς τελευτᾷ· ἦν δὲ ἐτῶν κβ'. Ὁ δὲ Θησεὺς βασιλεὺς πενθῶν αὐτὸν ἐξεῖπε τῇ Φαίδρᾳ τὴν ἑαυτοῦ λύπην, ὀνειδίζων αὐτὴν, εἰρηκὼς αὐτῇ καὶ τὰ θρυλλούμενα ἐν τῇ πόλει καὶ τῇ χώρᾳ ἕνεκεν τοῦ Ἱππολύτου καὶ αὐτῆς. Ἡ δὲ Φαίδρα ἀκούσασα ταῦτα ἐξωμόσατο αὐτῷ μὴ εἰδέναι τοιοῦτον, ἀλλὰ καὶ ἀποκειμένην αὐτῷ καὶ μάτην τὴν λοιδορίαν ταύτην τοὺς τῆς πόλεως φημίσαι ὑπονοήσαντας. Ὁ δὲ Θησεὺς μὴ πεισθεὶς αὐτῇ, αἰσχυνόμενος δὲ καὶ τὴν σύγκλητον αὐτοῦ, ἐποίησεν αὐτὴν ἀπὸ ὄψεως, κελεύσας μηκέτι αὐτῷ ὁρᾶσθαι, λυπούμενος δὲ καὶ διὰ τὸν θάνατον τοῦ ἰδίου αὐτοῦ υἱοῦ· ἐφίλει γὰρ αὐτόν. Ἡ δὲ Φαίδρα ὡς πάνυ σώφρων, θλιβομένη δὲ καὶ διὰ τὴν ψευδῆ κατηγορίαν τῶν τῆς πόλεως καὶ τῆς χώρας, καὶ τοῦ ἀνδρὸς τὸν ἀποδιωγμὸν αἰσχυνομένη, ἑαυτὴν ἀπεχρήσατο, καὶ τελευτᾷ οὖσα ἐτῶν λθ', καθὼς Κεφαλίων ὁ σοφώτατος συνεγράψατο ταῦτα, λέγων ὅτι μάτην περὶ τῆς σώφρονος Φαίδρας τὸν κατὰ Ἱππόλυτον πόθον ἐμυθολόγησαν, ποιητικῶς περὶ τῆς αὐτῆς πλασάμενοι.
						</quote>
						<note type="translation"> Annis quinquaginta duobus post mortem Pasiphaes acciderunt quae de Phaedra traduntur, sicuti Domninus sapientissimus literis consignavit ... Rex Theseus, ubi audivit quae de uxore sua Phaedra disseminabantur in populum, moleste haec de ea ferebat, filioque suo Hippolyto sucensebat, illis tamen rem non aperuit. Sed taurum album Neptuno immolans filium suum exsecratus diris devovit. Hippolytus vero tribus mensibus post venatum egressus, dum eques aprum insequitur, equo forte cespitante excussus, in terram pronus cecidit; et habenis laevae manus digitis implicatis, ab equo reapiebatur; capiteque sic vulneratum servi in urbem deportarunt, ubi in palatio sex diebus post ex vulnere illo moritur. Annos tum natus erat viginti duos. Theseus autem lugens illum dolores suos Phaedrae aperuit, eamque conviciis onerat dicens quae per urbem ac rus de ejus cum Hippolyto commercio spargerentur. Quibus auditis, Phaedra jurejurando addito affirmavit ignola haec sibi esse, ac rumores ab imperito vulgo de Hippolyto jactatos esse falsos vanosque. Theseus vero fidem non adhibens et primores populi reveritus, ex adspectu eam removit, visumque suum fugere jussit in perpetuum. Ipse interim fatum filii, quem dilcxerat, misere lugebat. Phaedra vero, innocentiae suae sibi conscia, aegre etiam ferens se ob falsum populi rumorem a conjuge suo ejectum esse, pudore victa sibimet ipsi mortem conscivit, annum agens tricesimum nonum, sicuti haec literis prodidit sapientissimus Cephalion, qui poetas etiam perstriuxit, ob ea quae de castissimae Phaedrae et Hippolyti amoribus vanissime fabulati sint. </note>
						<note type="commentary">Malalas Cephalionem nonnisi e Domnino nivit, ex quo plurima sua de fabulis Graecorum mutuatus est. Ipse Domninus praeter Pataephatum unicum Cephalionem adhibuerit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="630" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.cephalion.cephalionis_fragmenta.historiai.liber_primus:8">
						<bibl> Malala p. 164:</bibl>
						<quote>
						Δηιάνειραν νεώτερός τις ὀνόματι Ἀχελῷος, υἱὸς Ποσειδωνίου, συγκλητικοῦ τοῦ Τυδέως, ἐμνηστεύσατο. Ὁ δὲ Ἀχελῷος πρὸ τοῦ γάμου ἔφθειρε τὴν Δηιάνειραν λάθρᾳ, καὶ μετὰ ταῦτα λέγει τῷ πατρὶ αὐτῆς τῷ Οὐνεῖ· «Οὐκ ἄλλως λαμβάνω τὴν θυγατέρα σου, εἰ μὴ παραχωρήσεις μοι τὸ βασίλειόν σου διοικεῖν.» Ὁ δὲ οὐκ ἐπείσθη αὐτῷ· καὶ λοιπὸν σὺν τῷ ἰδίῳ πατρὶ ἀντῆρεν ὁ Ἀχελῷος τῷ Οἰνεῖ καὶ ἐπολέμησεν αὐτῷ. Καὶ ἠναγκάσθη ὁ Οἰνεὺς προτρέψασθαι ἐκ τῆς Φθίας χώρας στρατηγὸν γενναῖον, Ἡρακλέα τὸν λεγόμενον Πολύφημον, συνταξάμενος διδόναι αὐτῷ τὴν ἑαυτοῦ θυγατέρα τὴν Δηιάνειραν. Ὅστις κατελθὼν μετὰ τῆς ἐνόπλου αὐτοῦ στρατιᾶς συνέβαλε πόλεμον μετὰ Ποσειδωνίου καὶ τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ Ἀχελῴου. Καὶ εἰς τὴν συμβολὴν ξίφει ὁ Πολύφημος τὸν Ποσειδώνιον ἀνεῖλε, τὸν πατέρα Ἀχελῴου· διὰ τοῦτο δὲ ἐξέθεντο οἱ ποιηταὶ ὅτι τὸ κέρας τοῦ Ἀχελῴου ἀπέσπασεν ὁ Ἡρακλῆς, ὅπερ ἐστὶ τὴν πατρικὴν αὐτοῦ δύναμιν· καὶ ἑωρακὼς τὸν ἴδιον αὐτοῦ πατέρα πεσόντα, φεύγει ἔφιππος· διὸ καὶ γράφουσιν αὐτὸν ἱπποκένταυρον. Καὶ ἐν τῷ καταδιώκειν αὐτὸν τὸν Πολύφημον Ἡρακλέα στραφεὶς τοξεύει αὐτὸν κατὰ τοῦ μαστοῦ· καὶ εὐθέως ὁ Ἡρακλῆς ἀντετόξευσε τὸν Ἀχελῷον, ὡς περᾷ τὸν ποταμὸν ὀνόματι Φορβάν. Καὶ φιβλωθεὶς ὁ Ἀχελῷος κατηνέχθη ἀπὸ τοῦ ἵππου εἰς τὰ ῥεῖθρα τοῦ ποταμοῦ, καὶ ἀπώλετο. Καὶ μετεκλήθη ἔκτοτε ὁ αὐτὸς ποταμὸς ἀπὸ τῶν τῆς Αἰτωλίας χώρας Ἀχελῷος ἕως τῆς νῦν, καθὰ Κεφαλίων ὁ σοφὸς ἐξέθετο. Ὁ δὲ Πολύφημος Ἡρακλῆς ἐκ τῆς πληγῆς τοῦ μαστοῦ μεθ ̓ ἡμέρας τινὰς τελευτᾷ.
						</quote>
						<note type="translation"> Deianiram juvenis quidam Achelous nomine, filius Posidonii, qui Tydeo ex consiliariis erat, desponsam sibi habens, ante nuptias clanculum vitiavit: deinde vero Oeneo, patri ejus, dixit, «Filiam tuam non ducam nisi et regni administrationem mihi concesseris.» Oeneo autem renuente, Achelous cum patre suo bellum ei infert. Necessitate igitur adactus Oeneus in auxilium sibi ex Phthia rrgione Herculem, qui et Polyphemus dictus est, vocavit: cui in uxorem se daturm filiam suam promisit. Polyphemus itaque cum exercitu veniens, in Posidonium filiumque ejus Acheloum arma mivit. In ipso autem congressu Polyphemus Posidonium Acheloi patrem gladio peremit. Unde poetae fabulantur Herculem Acheloi cornu avulsisse, paternum scilicet auxilium. Achelous, ubi patrem caesum vidit, fugam in equo capessit, unde etiam Hippocentaurum fuisse fingunt. Fugientem autem Acheloum dum Polyphemus insequitur, conversus Achelous, sagitta in eum emissa, juxta mamillam vulnerat. Polyphemus autem Acheloum, dum Phorbam fluvium trajicit, sagitta vicissim petivit: qua confossus Achelous ex equo in fluvium deturbatus ibidem periit. Flumen itaque istud Aetoli Acheloum ad hunc usque diem vocant, sicul auctor est sapiens Cephalion. Plyphemus quoque paucis diebus post ex vulnere in mamilla accepto mortuus est. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="631" />
</body>
</text>
</TEI>
