<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_CHAEREMON_ALEXANDRINUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">CHAEREMON_ALEXANDRINUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.chaeremon_alexandrinus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.chaeremon_alexandrinus">CHAEREMON ALEXANDRINUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER SEPTIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.chaeremon_alexandrinus.chaeremonis_alexandrini_fragmenta">
		CHAEREMONIS ALEXANDRINI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.chaeremon_alexandrinus.chaeremonis_alexandrini_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum">
			ΑΙΓΥΠΤΙΑΚΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.chaeremon_alexandrinus.chaeremonis_alexandrini_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum:1">
					<bibl> Iosephus C. Apion. I, 32:</bibl>
					<quote>
					Μετὰ τοῦτον ἐξετάσαι βούλομαι Χαιρήμονα. Καὶ γὰρ οὗτος Αἰγυπτιακὴν φάσκων ἱστορίαν συγγράφειν, καὶ προσθεὶς ταὐτὸ ὄνομα τοῦ βασιλέως, ὅπερ ὁ Μανεθὼς, Ἀμένωφιν, καὶ τὸν υἱὸν αὐτοῦ Ῥαμέσσην, φησὶν ὅτι «κατὰ τοὺς ὕπνους ἡ Ἶσις ἐφάνη τῷ Ἀμενώφει, μεμφομένη αὐτὸν ὅτι τὸ ἱερὸν αὐτῆς ἐν τῷ πολέμῳ κατέσκαπται. Φριτιφάντην δὲ ἱερογραμματέα φάναι, ἐὰν τῶν τοὺς μολυσμοὺς ἐχόντων ἀνδρῶν καθάρῃ τὴν Αἴγυπτον, παύσασθαι τῆς πτοίας αὐτόν. Ἐπιλέξαντα δὲ τῶν ἐπισινῶν μυριάδας εἴκοσι πέντε ἐκβαλεῖν. Ἡγεῖσθαι δ ̓ αὐτῶν γραμματέας Μωϋσῆν τε καὶ Ἰώσηπον, καὶ τοῦτον ἱερογραμματέα· Αἰγύπτια δ ̓ αὐτοῖς ὀνόματα εἶναι, τῷ μὲν Μωϋσεῖ Τισιθὲν, τῷ δὲ Ἰωσήπῳ Πετεσήφ. Τούτους δ ̓ εἰς Πηλούσιον ἐλθεῖν καὶ ἐπιτυχεῖν μυριάσι τριάκοντα ὀκτὼ καταλελειμμέναις ὑπὸ τοῦ Ἀμενώφιος, ἂς οὐ θέλειν εἰς τὴν Αἴγυπτον διακομίζειν. Οἷς φιλίαν συνθεμένους ἐπὶ τὴν Αἴγυπτον στρατεῦσαι. Τὸν δὲ Ἀμένωφιν οὐχ ὑπομείναντα τὴν ἔφοδον αὐτῶν εἰς Αἰθιοπίαν φυγεῖν καταλιπόντα τὴν γυναῖκα ἔγκυον· ἢν κρυπτομένην ἔν τισι σπηλαίοις τεκεῖν παῖδα, ὄνομα Μεσσήνην, ὂν ἀνδρωθέντα ἐκδιῶξαι τοὺς Ἰουδαίους εἰς τὴν Συρίαν, ὄντας περὶ εἴκοσι μυριάδας, καὶ τὸν πατέρα Ἀμένωφιν ἐκ τῆς Αἰθιοπίας καταδέξασθαι.»
					</quote>
					<note type="translation"> Post hunc volo in Chaeremonem inquirere. Hic enim Aegyptiacam se scribere historiam professus, afferensque idem nomen regis quod Manethon, Amenophin, et filium ejus Ramessen, ait «Isidem in somnis Amenophin, apparuisse, do eo querentem, quod templum ipsius per hellum dirulum esset. Phritiphanten vero sacrum scribam dixisse. si de pollutis hominibus.Aegytum purgare vellet, fore ut liberetur a nocturnis terroribus. Atque ita morbidorum millia CCL collegisse et e finibus ejeciise. Duces vero eorum fuisse scribas Moysen et Josephum, stque hunc sacrornm scribam: Aegyptia vero eis nomina esse, Moysi quidem Tisithen, Josepho vero Peteseph. Hos Pelusium venisse, ibique offendisse ccclxxx millia ab Amenophi relicta, quae in Aegvptum transferre noluerit. Cum his icto foedere contra Aegyptum expeditionem factam. Amenophin autem, impetum illorum non sustinentem, in Aethiopiam fugisse, relicta uxore gravida: quam, in speluncas quasdam abditam, puerum enixam esse, nomine Messenen, eumque adultum expulisse Judaeos in Syriam, numero circiter ducenta millia; et patrem Amenophin ex Aetliiopia recepisse. </note>
					<note type="commentary">Quae sequuntur num ad idem opus pertineant, an singularibus scriptis tractata fuerint, non liquet.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="495" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.chaeremon_alexandrinus.chaeremonis_alexandrini_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum:2">
					<bibl> Porphyrius ap. Euseb. P. E. III, 4, p. 92, B:</bibl>
					<quote>
					Χαιρήμων μὲν γὰρ καὶ οἱ ἄλλοι οὐδ ̓ ἄλλο τι πρὸ τῶν ὁρωμένων κόσμων ἡγοῦνται, ἐν ἀρχῆς λόγῳ τιθέμενοι τοὺς Αἰγυπτίων, οὐδ ̓ ἄλλους θεοὺς πλὴν τῶν πλανητῶν λεγομένων, καὶ τῶν συμπληρούντων τὸν ζωδιακὸν, καὶ ὅσοι τούτοις παρανατέλλουσι· τὰς τε εἰς τοὺς δεκανοὺς τομὰς καὶ τοὺς ὡροσκόπους καὶ τοὺς λεγομένους κραταιοὺς ἡγεμόνας, ὧν καὶ τὰ ὀνόματα ἐν τοῖς ἀλμενιχιακοῖς φέρεται, καὶ θεραπεῖαι παθῶν καὶ ἀνατολαὶ καὶ δύσεις καὶ μελλόντων σημειώσεις. Ἑώρα γὰρ τοὺς τὸν ἥλιον δημιουργὸν φαμένους καὶ τὰ περὶ τὸν Ὄσιριν καὶ ἐπιτολάς ἑλιττομένους, ἢ εἰς τὰς τῆς σελήνης αὐξήσεις καὶ μειώσεις, ἢ εἰς τὴν τοῦ ἡλίου πορείαν, ἢ τό γε νυκτερινὸν ἡμισφαίριον ἢ τὸ ἡμερινὸν ἢ τόν γε ποταμόν· καὶ ὅλως πάντα εἰς τὰ φυσικὰ, καὶ οὐδὲν εἰς ἀσωμάτους καὶ ζώσας οὐσίας ἑρμηνεύοντας. Ὧν οἱ πλείους καὶ τὸ ἐφ ̓ ἡμῖν ἐκ τῆς τῶν ἀστέρων ἀνῆψαν κινήσεως, οὐκ οἶδ ̓ ὅπως δεσμοῖς ἀλύτοις ἀνάγκῃ, ἣν εἱμαρμένην λέγουσι, πάντα καταδήσαντες, καὶ πάντα τούτοις ἀνάψαντες τοῖς θεοῖς. Οὕτω λυτῆρας τῆς εἱμαρμένης μόνους ἔν τε ἱεροῖς καὶ ξοάνοις καὶ τοῖς ἄλλοις θεραπεύουσι.
					</quote>
					<note type="translation"> Chaeremon ac ceteri nec aliud quidquam ante mundos illos, qui sub adspectum cadunt, fuisse arbitrantur, quum eos, qui ab Aegyptiis inducuntur, ipso disputationum suarum initio ponant; nec alios agnoscunt deos, quam quae vulgo errantia sidera vocantur, quaeque zodiacum implent, adeoque quotquot in eorum vicinia oriuntur. Quibus adjiciunt suas illas in decanos sectiones, horoscopos, quipue fortes ac robusti duces nuncupantur, quorum non modo nomina, sed etiam morborum et calamitatum curationes, ortusque simul et occasus, futurorumque significationes in almenichiacis continentur. Quippe videbat enim, qui solem universi architectum dicerent, ab illis non ea tantum quae ad Osiridem Isidemque pertinent, sed etiam quidquid sacrarum fabularum erat, partim in stellas et earum adspectus, occultationes ortusque devolvi, partim in lunae modo crescentis, modo senescentis varietatem, partim in solis cursum, ac vel in diurnum vel in nocturnum hemisphaerium, vel in Nilum ipsum fluvium, cuncta denique in res naturales, nihil in corporea mole carentes viventesque naturas, ipsarum interpretatione conferri. Atque istorum etiam plerique, quod in nostra voluntate est ac potestate situm, ex siderum motu voluerunt suspensura esse, cuncta necessitate, quod ipsi fatum appellant, sic tanquam inexplicabilibus quibusdam vinculis nescio quo pacto constringentes, eademque rursus ad deorum istorum vim ac numen alligantes. Itaque non alios sive in templis sive in simulacris sive in aliis ejusmodi, quam qui fati leges solvunt, venerantur. </note>
					<note type="commentary">Eadem denuo tangit Euseb. p. 118, D.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.chaeremon_alexandrinus.chaeremonis_alexandrini_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum:3">
					<bibl> Porphyrius ap. Eusebius P.E. V, 10, p. 197, D:</bibl>
					<quote>
					Πάνυ δὲ με θράττει, πῶς ὡς κρείττους παρακαλούμενοι ἐπιτάττονται ὡς χείρους· καὶ δίκαιον εἶναι ἀξιοῦντες τὸν θεράποντα, τὰ ἄδικα αὐτοὶ κελευσθέντες δρᾶν ὑπομένουσι· καὶ καθαρῷ μὲν μὴ ὄντι ἐξ ἀφροδισίων οὐκ ἂν καλοῦντι ὑπακούσαιεν, αὐτοὶ δὲ ἄγειν εἰς παράνομα ἀφροδίσια τοὺς τυχόντας οὐκ ὀκνοῦσι. Καὶ ἀπὸ ἐμψύχων μὲν ἀποχῆς κελεύουσι δεῖν εἶναι τοὺς προφήτας, ἵνα μὴ τοῖς ὑπὸ τῶν σωμάτων ἀτμοῖς χραίνωνται, αὐτοὶ δὲ ἀτμοῖς τοῖς ἀπὸ θυσιῶν μάλιστα δελεάζονται, καὶ νεκροῦ μὲν ἀθιγῆ δεῖν εἶναι τὸν ἐκτελοῦνται. Πολλῷ δὲ τούτων ἀλογώτερον, τὸ μὴ δαίμονι, εἰ τύχοι, ἢ ψυχῇ τεθνῃκότος, αὐτῷ δὲ τῷ βασιλεῖ ἡλίῳ, ἢ σελήνῃ ἢ τινὶ τῶν κατ ̓ οὐρανὸν, ἄνθρωπον τῷ τυχόντι ὑποχείριον ἀπειλὰς προσφέροντα ἐκφοβεῖν, ψευδόμενον, ἵν ̓ ἐκεῖνοι ἀληθεύσωσι. Τὸ γὰρ λέγειν, ὅτι τὸν οὐρανὸν προσαράξει, καὶ τὰ κρυπτὰ τῆς Ἴσιδος ἐκφανεῖ, καὶ τὸ ἐν Ἀβύδῳ ἀπόρρητον δείξει, καὶ τὴν βᾶριν στήσει, καὶ τὰ μέλη τοῦ Ὀσίριδος διασκεδάσει τῷ Τυφῶνι, τίνα οὐχ ὑπερβολὴν ἐμπληξίας μὲν τῷ ἀπειλοῦντι, ἃ μήτε οἶδε μήτε δύναται, καταλείπει, ταπεινότητος δὲ τοῖς δεδοικόσιν οὕτω κενὸν φόβον καὶ πλάσματα, ὡς κομιδῇ παῖδες ἀνόητοι; Καίτοι καὶ Χαιρήμων ὁ ἱερογραμματεὺς ἀναγράφει ταῦτα, ὡς καὶ παρ ̓ Αἰγυπτίοις θρυλλούμενα, καὶ ταῦτά φασιν εἶναι καὶ τὰ τοιαῦτα Βιαστικώτατα.
					</quote>
					<note type="translation"> Me quidem tum vehementer angi sentio, ubi mecum ipse reputo, qui fieri possit, ut quorum veluti augustiorum ac diviniorum opem imploremus, ii tamen perinde ut humiliores et deteriores obediant: quique clientes ipsi suos aequitatem colere velint, eosdem injustis imperiis obsequi non pudeat: adeoque quum eorum vota precesque repudient, qui ad sese minus abs re venerea puri accesserint, obvios quosque tamen nefandam in venerem agere non erubescant. Porro vates illi quidem interpretesque suos rebus animatis abstinere jubent, ne corporeis exhalationibus inficiantur: sacrificiorum tamen, quae ex animantibus fieri solent, vaporibus maxime capiuntur; ac mortuum quidem ab sacrorum suorum inspectoribus tangi nefas esse statuunt, caesis tamen victimis deorum evocationes partem maximam peraguntur. Quodque omnium absurdissimum est, non jam vulgari cuipiam daemoni, aut defuncti animae, sed ipsimet soli, siderum principi, lunae reliquisque iis coelestibus homo quinis e populi faece obnoxius minas intentat, atque ut eos ad vera dicenda compellta, falsum nanumque terrorem ostendit. Nam futurum denuntiare, uti vel coelum ipsum quatiat, vel isidis arcana patefaciat, vel quod Abydi occultum latet dictuque nefas est, in lucem proferat, vel Aegyptiacae nanis cursum inhibeat, vel in Typhonis gratiam Osiridis membra disjiciat: quidnam, obsecro, vel summum ad stuporem atque vecordiam ista quae neque novit neque efficere potest comminanti, vet numinibus, quae fictitius iste et inanis terror leviculorum pusionum more percellat, summam ad humilitatem reliquum fecit? Et tamen haec omnia Chaeremon, sacer ille scriba, tanquam Aegyptiorum omnium pridem ore jactata conscripsit, quae quidem uti ejusdem quoque generis cetera, ad vim diis afferendam potentissima esse dictitant. </note>
					<note type="commentary">Reliqua Exsribere non vacat, quanquam nullus dubito quin ad ea quae Chaeremon narra verat, sint referenda. Ceterum eundem locum habes ap. Theodoretum Ther. p. 48, nec non ap. Iamblich. De mysteriis.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="496" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.chaeremon_alexandrinus.chaeremonis_alexandrini_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum:4">
					<bibl> Porphyrius De abstin. IV, 6:</bibl>
					<quote>
					Τὰ γοῦν κατὰ τοὺς Αἰγυπτίους ἱερέας Χαιρήμων ὁ στωικὸς ἀφηγούμενος, οὓς καὶ φιλοσόφους ὑπειλῆφθαί φησι παρ ̓ Αἰγυπτίοις, ἐξηγεῖται ὡς τόπον μὲν ἐλέξαντο ἐμφιλοσοφῆσαι τὰ ἱερά. Πρός τε γὰρ τὴν ὅλην ὄρεξιν τῆς θεωρίας συγγενές ἦν παρὰ τοῖς ἐκείνων ἀφιδρύμασι διαιτᾶσθαι· παρεῖχέν τε αὐτοῖς ἀσφάλειαν μὲν ἐκ τοῦ θείου σεβασμοῦ, καθάπερ τινὰ ἱερὰ ζῷα, πάντων τιμώντων τοὺς φιλοσόφους· ἠρεμαίους δὲ εἶναι, ἄτε τῆς ἐπιμιξίας κατὰ τὰς πανηύρεις καὶ τὰς ἑορτὰς συντελουμένης μόνον, τὸ δὲ λοιπὸν σχεδὸν ἀβάτων ὄντων τοῖς ἄλλοις τῶν ἱερῶν· ἁγνεύσαντας γὰρ ἔδει προσιέναι καὶ πολλῶν ἀποσχομένους, καὶ τοῦτο ὥσπερ καινὸς τῶν κατ ̓ Αἴγυπτον ἱερῶν θεσμός ἐστιν. Ἀπειπάμενοι δὲ πᾶσαν τὴν ἄλλην ἐργασίαν καὶ πόρους ἀνθρωπίνους, ἀπέδοσαν ὅλον τὸν Βίον τῇ τῶν θείων θεωρίᾳ καὶ θεάσει· διὰ μὲν ταύτης τὸ τε τίμιον καὶ ἀσφαλές καὶ εὐσεβὲς ποριζόμενοι, διὰ δὲ τῆς θεωρίας τὴν ἐπιστήμην, δι ̓ ἀμφοῖν δὲ ἄσκησιν ἠθῶν κεκρυμμένην τινὰ καὶ ἀρχαιοπρεπῆ. Τὸ γὰρ ἀεὶ συνεῖναι τῇ θείᾳ γνώσει καὶ ἐπιπνοίᾳ, πάσης μὲν ἔξω τίθησι πλεονεξίας, καταστέλλει δὲ τὰ πάθη, διεγείρει δὲ πρὸς σύνεσιν τὸν βίον. Λιτότητα δὲ ἐπετήδευσαν καὶ καταστολὴν, ἐγκράτειάν τε καὶ καρτερίαν, τό τε ἐν παντὶ δίκαιον καὶ ἀπλεονέκτητον. Σεμνοὺς δὲ αὐτοὺς παρεῖχε καὶ τὸ δυσεπίμικτον· οἵγε παρὰ μὲν αὐτὸν τῶν λεγομένων ἁγνειῶν τὸν καιρὸν οὐδὲ τοῖς συγγενεστάτοις καὶ ὁμοφύλοις ἐπεμίγνυντο σχεδὸν, οὐδὲ ἄλλως θεωρούμενοι ὅτι μὴ πρὸς τὰς ἀναγκαίας συναγνεύουσι χρείας ἢ ἁγνευτήρια τοῖς μὴ καθαρεύουσιν ἄδυτα καὶ πρὸς ἱερουργίας ἅγια κατανεμόμενοι. Τὸν δὲ ἄλλον χρόνον ἁπλούστερον μέν τοῖς ὁμοίοις ἐπεμίγνυντο, τῶν δὲ ἐξωτικῶν τῆς θρησκείας οὐδενὶ συνεβίουν. Ἐφαίνοντο δὲ ἀεὶ θεῶν ἢ ἀγαλμάτων ἐγγὺς, ἤτοι φέροντες ἢ προηγούμενοι καὶ τάσσοντες μετὰ κόσμου τε καὶ σεμνότητος· ὧν ἕκαστον οὐ τῦφος ἦν, ἀλλά τινος ἔνδειξις φυσικοῦ λόγου. Τὸ δὲ σεμνὸν κἀκ τοῦ καταστήματος ἑωρᾶτο. Πορεία τε γὰρ ἦν εὔτακτος καὶ βλέμμα καθεστηκὸς ἐπετηδεύετο, ὡς ὅτε βουληθεῖεν μὴ σκαρδαμύττειν· γέλως δὲ σπάνιος, εἰ δέ που γένοιτο, μέχρι μειδιάσεως· ἀεὶ δὲ ἐντὸς τοῦ σχήματος χεῖρες. Καὶ σύμβολόν γε ἦν ἑκάστῳ τῆς τάξεως ἐμφαντικὸν, ἣν ἔλαχεν ἐν τοῖς ἱεροῖς· πλείους γὰρ ἦσαν αἱ τάξεις. Δίαιτα δὲ λιτὴ καὶ ἀφελής· οἴνου μὲν γὰρ οἱ μὲν οὐδ ̓ ὅλως, οἱ δὲ ὀλίγιστα ἐγεύοντο, νεύρων αἰτιώμενοι βλάβας καὶ πλήρωσιν κεφαλῆς, ἐμπόδιον εἰς εὕρεσιν· ἀφροδισίων τε ἔφασαν αὐτὸν ὀρέξεις ἐπιφέρειν. Ταύτῃ δὲ καὶ τῶν ἄλλων εὐλαβῶς εἶχον, Ἄρτοις μὲν οὐδὲ ὅλως ἐν ταῖς ἁγνείαις χρώμενοι, εἰ δέ ποτε μὴ ἁγνεύοιεν, σὺν ὑσσώπῳ κόπτοντες ἤσθιον. Τὸ πολὺ γὰρ αὐτοῦ τῆς δυνάμεως καθαιρεῖν ἔφασαν τὸν ὕσσωπον. Ἐλαίου δ ̓ ἀπείχοντο μὲν ὡς τὸ πολὺ, οἱ πλεῖστοι δὲ καὶ παντελῶς, εἰ δέ που μετὰ λαχάνων χρήσαιντο, παντελῶς ὀλίγῳ, καὶ ὅσον παρηγορῆσαι τὴν αἴσθησιν. Cap. 7. Τῶν μὲν οὖν ἐκτὸς Αἰγύπτου γιγνομένων βρωμάτων τε καὶ ποτῶν οὐ θέμις ἦν ἅπτεσθαι. Πολύς τις οὕτω τρυφῆς ἀπεκέκλειστο τόπος. Τῶν δὲ κατ ̓ αὐτὴν τὴν Αἴγυπτον ἰχθύων ἀπείχοντο πάντων, καὶ τετραπόδων ὅσα μώνυχα ἢ πολυσχιδῆ ἢ μὴ κερασφόρα, πτηνῶν δὲ ὅσα σαρκοφάγα· πολλοὶ δὲ καθάπαξ τῶν ἐμψύχων· καὶ ἔν γε ταῖς ἁγνείαις ἅπαντες, ὁπότε μηδ ̓ ᾠὸν προσίεντο. Καὶ μέντοι καὶ τῶν ἄλλων οὐκ ἀσυκοφάντητον ἐποιοῦντο παραίτησιν· οἷον τῶν βοῶν τὰς θηλείας παρῃτοῦντο, τῶν δ ̓ ἀρρένων ὅσα δίδυμα ἢ κατάσπιλα ἢ ἑτερόχροα ἢ παραλλάσσοντα τῇ μορφῇ ἢ δεδαμασμένα, ὡς ἤδη καθωσιωμένα τοῖς πόνοις, καὶ τιμωμένοις ἐμφερῆ, καθ ̓ ὁντινοῦν οἶον ἀπεικασμὸν ἐξείη (ἐξίῃ Reisk.), ἢ ἑτερόφθαλμα ἢ πρὸς ἀνθρωπείαν ἐμφέρειαν νεύοντα. Μυρίαι δ ̓ ἄλλαι παρατηρήσις καὶ τῆς περὶ αὐτὰ τέχνης τῶν καλουμένων μοσχοσφραγιστῶν, ἄχρι συντάξεων προάγουσαι βιβλιακῶν. Περιεργότερον δ ̓ ἔτι περὶ τὰ πτηνὰ, οἷον τρυγόνα μὴ ἐσθίειν· ἱέραξ γὰρ, ἔφασαν, πολλαχῆ τὸ ζῷον συλλαβὼν ἀφίησιν, μισθὸν ἀποδιδοὺς μίξεως σωτηρίαν· ὡς οὖν μὴ λάθοιεν τοιούτῳ περιπεσόντες, ἅπαν αὐτῶν περιίσταντο τό γένος. Κοιναὶ μὲν δὴ θρησκεῖαί τινες αὗται, κατὰ γένη δὲ τῶν ἱερέων διάφοροι, καὶ οἰκεῖαι καθ ̓ ἕκαστον θεόν. Αἱ δὲ ἁγνεῖαι πάντων ἐκαθάρευον. Ὁ δὲ χρόνος οὗτος, ὁπότε συντελεῖν τι τῶν περὶ τὴν ἱερὰν μέλλοιεν θρησκείαν, προλαμβάνων ἡμερῶν ἀριθμὸν, οἱ μὲν δυοῖν καὶ τετταράκοντα, οἱ δὲ τούτων πλείους·, οἰ δὲ ἐλάσσους, οὐδέποτε μέντοι τῶν ἑπτὰ λειπομένας, παντὸς μὲν ἐμψύχου ἀπείχοντο, παντὸς δὲ λαχάνου τε καὶ ὀσπρίου, πρὸ δὲ πάντων ἀφροδισίων ὁμιλίας γυναικείας· ἄρρενος μὲν γὰρ οὐδὲ τὸν ἄλλον χρόνον μετεῖχον. Τρίς δὲ τῆς ἡμέρας ἀπελούοντο ψυχρῷ, ἀπό τε κοίτης καὶ πρὸ ἀρίστου καὶ πρὸς ὕπνον. Εἰ δὲ ποτε συμβαίη καὶ ὀνειρώττειν, παραχρῆμα ἀπεκάθαιρον λουτρῷ τὸ σῶμα. Ψυχρῷ μὲν οὗν καὶ κατὰ τὸν ἄλλον ἐχρῶντο βίον, οὐ μὴν οὑτωσὶ πλεονάζον. Κοίτη δὲ αὐτοῖς ἐκ τῶν σπαδίκων τοῦ φοίνικος, ὃς καλοῦσι βάϊς, ἐπέπλεκτο, Ξύλινον δὲ ἡμικυλίνδριον εὖ λελεασμένον ὑπόθημα τῆς κεφαλῆς· ἤσκουν δὲ δίψαν καὶ πεῖναν, καὶ ὀλιγοσιτίαν παρὰ πάντα τὸν βίον. Cap. 8: Μαρτυρία δ ̓ αὐτῶν τῆς ἐγκρατείας, ὅτι μήτε περιπάτοις ἢ αἰώραις χρώμενοι διῆγον ἄνοσοι, καὶ πρὸς μετρίαν ἰσχὺν εὔτονοι Πολλὰ γοῦν κατὰ τὰς ἱερουργίας ἐνεδέχοντο βάρη, καὶ ὑπηρετήματα τῆς κοινῆς ἰσχύος μείζω. Διήρουν δὲ νύκτα μέν εἰς ἐπιτήρησιν οὐρανίων, ἐνίοτε δὲ καὶ καὶ ἁγιστείαν ἡμέραν δὲ εἰς θεραπείαν τῶν θεῶν, καθ ̓ ἣν ἤ τρίς ἢ τετράκις, κατὰ τὴν ἕω καὶ τὴν ἑσπέραν μεσουρανοῦντά τε τὸν ἥλιον καὶ πρὸς δύσιν καταφερόμενον, τούτους ὑμνοῦντες· τὸν δὲ ἄλλον χρόνον πρὸς θεωρήμασιν ἦσαν ἀριθμητικοῖς τε καὶ γεωμετρικοῖς, ἐκπονοῦντες ἀεί τι, καὶ προσεξευρίσκοντες, συνόλως τε περὶ τὴν ἐμπειρίαν καταγιγνόμενοι. Τὸ δ ̓ αὐτὸ καὶ ἐν ταῖς χειμερίοις ἐπετήδευον νυξὶ, φιλολογίᾳ προσαγρυπνοῦντες, ἅτε μήτε πορισμοῦ ποιούμενοι φροντίδα, δεσπότου τε κακοῦ τῆς πολυτελείας ἐλευθεριάζοντες. Ὁ μὲν δὴ πόνος ὁ ἄτρυτός τε καὶ διηνεκἢς καρτερίαν ἀπομαρτυρεῖ τοῖς ἀνδράσι, τὸ δέ ἀνεπιθύμητον, ἐγκράτειαν. Οἵ γε ἐν τοῖς ἀσεβεστάτοις ἐτίθεντο πλεῖν ἀπ ̓ Αἰγύπτου, διευλαβούμενοι ξενικὰς τρυφὰς καὶ ἐπιτηδεύματα· μόνοις γὰρ ὅσιον ἐδόκει τοῖς κατὰ τὰς βασιλικὰς χρείας ἀπηναγκασμένοις. Πολὺς δὲ καὶ τούτοις ἦν λόγος ἐμμεῖναι τοῖς πατρίοις Μικρὰ δ ̓ εἰ καταγνωσθεῖεν παραβαίνοντες, ἀπηλαύνοντο. Καὶ τὸ μὲν κατ ̓ ἀλήθειαν φιλοσοφοῦν ἔν τε τοῖς προφήταις ἦν καὶ ἱεροστολισταῖς καὶ ἱερογραμματεῦσιν, ἔτι δὲ ὡρολόγοις. Τὸ δὲ λοιπὸν τῶν ἱερέων τε καὶ παστοφόρων καὶ νεωκόρων πλῆθος καὶ ὑπουργῶν θεοῖς, καθαρεύει μὲν ὁμοίως, οὔτι γε μὴν μετ ̓ ἀκριβείας καὶ ἐγκρατείας τοσῆσδε. Τοιαῦτα μὲν τὰ κατ ̓ Αἰγυπτίους ὑπ ̓ ἀνδρὸς φιλαλήθους τε καὶ ἀκριβοῦς ἔν τε τοῖς στωικοῖς πραγματικώτατα φιλοσοφήσαντος μεμαρτυρημένα.
					</quote>
					<note type="translation"> De sacerdotibus Aegyptiis seribens Chaeremon Stoicus, quos apud eos existimari etiam philosophos inquit, templa sibi ipsos refert elegisse, in quibus degerent ac philosopharentur. Quippe et ad universam contemplationis deorum appetitionem cognatum esse videbatur, iit ad simulacra eorum assiderent; et id tum securos ipsos reddebat ex divina veneratione, quum omnes quasi sacra quaedam animalia philosophos honore prosequerentur: tum quietem ipsis afferebat, quum in celebritatibus tantummodo versandum cum aliquibus ipsis esset: reliquo vero fere tempore templorum aditus aliis non pateret: eo quod ad ea accedere aliter non possent, nisi caste se gessissent a muitisque aliis abstinuissent. Haec siquidem quasi communis quaedam templorum Aegypti lex est. Omnibus autem hi opificiis laboribusque humanis repudiatis, totam vitam suam deorum et contemplationi et inspectioni dedicarunt: ex inspectione enim honorem, tutelam et timorem: ex contemplatione scientiam, ex utrisque abditam quandam et quae priscam dignitatem deceret, morum exercitationem sibi comparabant. Nam semper in divina cognitione et affectione versari, ab omni avaritia et insolentia excludit, affectus reprimit, mentemque ad intelligentiam excitat. Parcimoniam item victusque tenuitatem et continentiam et tolerantiam exercebant, justitiamque in omnibus et aequitatem. Venerabiles autem ex eo etiam reddebantur, quod parum admodum cum aliis versarentur. Nam in ipso castimoniae et purificationis tempore ne cum maxime quidem sibi cognatis et consortibus consuescebant; neque alias conspiciebantur nisi quum necessarii simul abstinentium usus requirerent: quippe quum penetralia impuris et non purgatis hominibus inaccessa, et ad sacrificandum sancta incolerent. Reliquo omni tempore liberius una cum similibus sui degebant; cum ceteris vero religionis expertibus commercium nullum habebant. Semper autem prope deos deorumque statuas vel ferre aliquid vel praesidere vel constituere cum modestia et gravitate spectabantur. Idque non fastus alicujus, sed naturalis lationis indicium erat. Nam gravitatem venerabilem etiam ex habitu ipso prae se ferebant. Incessus enim erat moderatus, adspectus sedatus, ut quandocumque voluissent, oculis minime nictarentur: risus admodum rarus atque ejusmodi, ut non ultra vultus hilaritatem progrederetur: semper autem intra indumentum manus continebantur. Quin nota etiam erat singulis, quae ordinem aestatum cujusque (plures enim erant) significaret, quem in templis sortitus unusquisque fuerat. Victu tenui ac simplici utebantur. Vini enim alii nihil omnino, alii paucissimum adhibebant, ob nervorum laesionem quam inferret, capitisque repletionem, quae contemplationi esset impedimento: tum quia venereorum appetitiones incitaret. Unde etiam in ceteris assumendis caute admodum se gerebant: panem enim in castimoniis nunquam gustabant; quando vero abstinentiae tempus non erat, cum hyssopo confusum edere consueverant: hyssopum enim vim ejus majori ex parto obtundere aiebant. Oleo plerumque omnes, plerique autem semper abstinebant: quodsi quispiam cum oleribus eo aliquando utebatur, id admodum paucum adhibebat, quantum tantummodo. Sensum mitigare aliquantulum posset. Cap. 7. Ea porro quae extra Aegyptum nascebantur esculenta et potulenta, attingere ipsis fas non erat: atque ita multum luxui locum exclusum habebant. Ab omnibus vero qui in Aegypto erant pisces, abstinebant, ah omnibus item quadrupedibus, quae solipeda aut multifida aut non cornuta essent: a volucribus etiam, quae carnibus vescerentur. Multi ab omnibus quoque prorsus animalibus, et in purificationibus omnes abstinebant; quippe quum ne ova quidem tunc ulla sibi esse edenda censerent. Quin etiam aliorum quoque multa ac sycophantica fere apud ipsos observatio erat. Feminas enim ex bobus in esu repudiabant: mares quoque si erant gemelli, si maculosi, si diversi coloris, si varii forma, si domiti jam essent,utpote qui consecrati jam essent laboribus, similesque iis quae honorarentur; si quaecumque alia effigie quipiam repraesentarent, si uno tantum oculo essent praediti, si ad humanam similitudinem tenderent. Innumerabiles alia; observationes sunt, quae ad eorum artem spectant, qui μοσχοσφραγισταί, id est vitularii seu vitulorum obsignatores, appellantur: quae ad librorum usque compositiones processerunt. Id quod curiosius etiam circa volucres faciunt. Nam turturem, ut verbi causa hoc referam, sibi non esse comedendam putant. Accipitrem enim aiunt saepe, ubi eam avem comprehendit, incolumem dimittere, pro mercede concubitus salute condonata. Ne igitur in ejusmodi aliquam ex ipsis incidant, sibi toto earum genere interdicendum consueverunt. Ac hi quidem communes omnibus cultus erant: alii pro sacerdotum genere diversi et singulis diis accommodati. Castimoniae autem et purificationes in omnibus observabantur. Tempus earum erat, quum aliquid in sacro cultu erant operaturi, numero dierum praefinitum, quandoque duorum et quadraginta, quandoque plurium aut pauciorum: ita tamen ut nunquam a septenario deficeret. Tunc ab omnibus animatis abstinebant; ab omni olere et legumine, in primis vero a congressu venereo mulieris: nam maris consuetudinem alio etiam omni tempore evitabant. Ter in die lavabantur frigida, quum cubitu surrexerant, quum pransuri erant, quum cubitum ibant. Si forte autem contigisset, ut seminis fusione in somniis polluerentur, confestim lavacro corpus expiabant. Frigido sane lavacro in reliqua vita etiam, non ita tamen frequenter utebantur. Cubile ipsis ex palmarum virgultis, (pias appelant bais, intextum erat. Ligneus autem semicylindrus apte laevigatus capiti subjiciebatur. Sitim et famem et parcum victum foto vitae tempore exercebant. Cap. 8. Continentiae siquidem eorum illud est, quod licet nullis neque deambulationibus neque gestationibus uterentur, non solum absque morbis nitam traducerent, verum etiam ita valide, ut moderatae etiam ad labores vires suppeterent; quippe quum onera in sacrorum oerationibus sustinerent, atque ministeria obirent, quae majora esse viderentur, quam ut communibus viribus convenirent. Noctem in coelestium observationem et quandoque in sanctilicationem dividebant. Diem in deorum cultum distribuebant, in quo ter vel quarter, mane et vesperi, et quum medium coelum sol percurreret et quum ad occasum ferretur, lymnos in honorem eorum decantabant. Reliquo tempore conltemplationibus arotje,toeos et geometricis vacantes semper aliquid elaborabant atque excogitabant, in universumque in experientia versabantur. Esdem exercitatione uti in hiemalibus etiam noctibus consueverant studio literarum invigilantes, utpote qui neque provetus alicujus curum ullam haberent, et a servitute molestae dominae luxuriae liberi essent. Labor sane indefatigabilis et assiduus tolerantiam, cupiditatum omnium vacuitas continentiam hominum manifestat; quippe qui quum peregrinos mores et luxus evitarent, discedere ab Aegypto impium maxime esse e(??)rent. Solis enim iis id licere videbatur, qui negotia regia tractare essent coacti: quibus tamen ipsis patriorum institutorum tanta erat cura, ut,si violare ea vel paullulum fuissent deprehensi, ejicerentur. Ac vera quidem philosophandi ratio apud prophetas et sacrificos et scribas, nec non etiam horologos servabatur. Cetera vero sacerdotum et aedituorum et ministrorum multitudo pure etiam ipsa et abstinenter vivebat, non ita exacta tamen diligentia ut illi. Atque haec sunt quae de Aegyptiis a viro veritatis studioso et accurato, qui inter Stoicos non inaniter sed solide admodum philosophatus est, prodita memoriae sunt. </note>
					<note type="commentary">Eadem tradit Hieronymus Adv. Jonin. II, 13. «Philonem Judaeum illa quae de Therapeutis disputat, sumpsisse a Chaeremone, mutatis quibusdam, e fragmine hoc colligebat Jablonski. Vide La Crozii Thes. Ep. I, p. 180.» RHOeR.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.chaeremon_alexandrinus.chaeremonis_alexandrini_fragmenta.de_sacris_literis">
			ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΙΕΡΩΝ ΓΡΑΜΜΑΤΩΝ
			</ref></title></ab>
<pb n="497" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.chaeremon_alexandrinus.chaeremonis_alexandrini_fragmenta.de_sacris_literis:5">
					<bibl> Tzetzes Hist. V. 403:</bibl>
					<quote>
					Ὡς δ ̓ ὁ Αἰγύπτιος ἱερογραμματεὺς Χαιρήμων ἔδειξεν ἐν διδάγμασι τῶν ἱερῶν γραμμάτων, ὁ φοῖνιξ ἓξ τοῖς ἔτεσι καὶ ἑπτακισχιλίοις θνήσκει παραγενόμενος ἐν τόποις τοῖς Αἰγύπτου.
					</quote>
					<note type="translation"> Ut Aegyptius sacrorum scriba Cbaeremon monstravit in praeceptis de literis sacris, Phoeinx post sex annos et septies mille moritur in Aegypti veniens loca. </note>
					<note type="commentary">Cf. Fragm. Chronolog. p. 191.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.chaeremon_alexandrinus.chaeremonis_alexandrini_fragmenta.de_cometis">
			ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΚΟΜΗΤΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.chaeremon_alexandrinus.chaeremonis_alexandrini_fragmenta.de_cometis:6">
					<bibl> Origenes C. Celsum I, 51:</bibl>
					<quote>
					Ἀνέγνωμεν δ ̓ ἐν τῷ Περὶ κομητῶν Χαιρήμονος τοῦ στωικοῦ συγγράμματι τίνα τρόπον ἔσθ ̓ ὅτε καὶ ἐπὶ χρηστοῖς ἐσομένοις κομῆται ἀνέτειλαν, καὶ ἐκτίθεται τὴν περὶ τούτων ἱστορίαν.
					</quote>
					<note type="translation"> Legimus in Chaeremonis stoici De cometis scripto, quomodo interdum etiam fausta cometae praesignaverint, idque declarat exemplis ex historia petitis. </note>
					<note type="commentary">Seneca Qu. Ν. VII, 5: Charimander (Chaeremon?) quoque in eo libro quem De cometis composuit, ait Anaxagoroe visum grande insolitumque coelo lumen magnitudine trabis, et id per multos dies fulsisse.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.chaeremon_alexandrinus.chaeremonis_alexandrini_fragmenta.e_scripto_grammatico">
			E SCRIPTO GRAMMATICO
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="7">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.chaeremon_alexandrinus.chaeremonis_alexandrini_fragmenta.e_scripto_grammatico:7">
					<bibl> Apollon. Alexand. Περὶ συνδέσμων ap. Bekk. An. p. 315, 13:</bibl>
					<quote>
					Τινές φασιν οὐ δεόντως αὐτοὺς (sc. Τοὺς παραπληρωματικοὺς) συνδέσμους εἰρῆσθαι, εἴγε συνδέσεως λόγων οὐκ εἰσὶν αἴτιοι. Καί φησι Χαιρήμων ὁ στωικὸς, ὡς κατὰ τι εἴησαν ἄν σύνδεσμοι· σύνδεσμον γάρ φησι καλεῖσθαι καὶ αὐτὴν φωνὴν [καὶ τὸ ἐξ αὐ]τῆς δηλούμενον, ᾧ λόγῳ καὶ τὰ ἡμέτερα σχήματα, κτλ.
					</quote>
					<note type="translation"> </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="499" />
</body>
</text>
</TEI>
