<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_CHARAX_PERGAMENUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">CHARAX_PERGAMENUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.charax_pergamenus">CHARAX PERGAMENUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER OCTAVUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti">
		CHARACIS PERGAMENI FRAGMENTI
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica">
			ΕΛΛΗΝΙΚΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libro_secundo:1">
						<bibl> Stephan. Byz.:</bibl>
						<quote>
						Ταίναρος, πόλις ἀπὸ Ταινάρου τοῦ Γεραιστοῦ μὲν ἀδελφοῦ, Διὸς δὲ παιδός. Ὃς πλέων σὺν Καλάβρῳ τῷ ἀδελφῷ καὶ τόπον τῆς Πελοποννήσου καταλαβών τινα Ποσειδῶνος ἱερὸν ἱδρύσατο, ὃ καλεῖται Ταίναρον ... Εἰσὶ δὲ καὶ Ταινάριοι Θῆβαι, ὡς Χάραξ ἐν Ἑλληνικῶν δευτέρῳ.
						</quote>
						<note type="translation"> Taenarus urbs a Taenara Geraesti fratre, Jovis filio, qui cum Calabro fratre navigans Peloponnesi locum occupavit, ibique Neptuno fanum sacravit quod Taenarum vosant. Sunt etiam Taenariae Thebae, ut Charax ait Hellenicorum libro secundo. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="636" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libro_secundo:2">
						<bibl> Stephan. Byz. v.</bibl>
						<quote>
						Ἀδράστεια· Ἔστι δὲ καὶ Τρωάδος Ἀδράστεια τόπος, ἀπὸ Ἀδραστείας θυγατρὸς Μελίσσου, τοῦ Ἴδης, τῆς πρῶτον βασιλευσάσης ἐν Τροίᾳ, ὡς Χάραξ Ἑλληνικῶν δευτέρᾳ.
						</quote>
						<note type="translation"> Adrastea, locus Troadis, ab Adrastea filia Melissi, qui natus est ex Ida, quae prima in Troade regnavit, ut Charax tradit Hellenicorum secundo. </note>
						<note type="commentary">Stephanum exscripsit Eustath. ad. Il. Β, 828, p. 355, 19.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libro_secundo:3">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἴδη, Τροίας ὄρος ... ἀπὸ Ἰδῆς βασιλίσσης, ὡς Χάραξ.
						</quote>
						<note type="translation"> Ida, mons Troadis, ab Ida regina appellatus, sec. Characem. </note>
						<note type="commentary">— In Troade versans subjungo fragmentum de Neandria urbe.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libro_secundo:4">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Νεάνδρεια, πόλις Τρωάδος ἐν Ἑλλησπόντῳ, ὡς Χάραξ.
						</quote>
						<note type="translation"> Neandria Troadis ad Hellespontum urbs, ut Charax ait. </note>
						<note type="commentary">Cf. Theopomp. fr. 310; Strabo XIII, p. 604; Scylax p. 36. De situ urbis disputat Forbiger Alt. Geogr. I, p. 144.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libro_tertio">
				E LIBRO TERTIO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libro_tertio:5">
						<bibl> Constantin. Porphyrog. De adm. Imp. c. 24:</bibl>
						<quote>
						Ταύτην (sc. Τὴν Ἱσπανίαν) κεκλῆσθαί φησιν (sc. Χάραξ) Ἰβηρίαν ἐν Ἑλληνικῶν γʹ· «Τὴν δὲ Ἱσπανίαν Ἕλληνες τὰ πρῶτα Ἰβηρίαν ἐκάλουν, οὔπω ξύμπαντος τοῦ ἔθνους τὴν προσηγορίαν μεμαθηκότες, ἀλλ ̓ ἀπὸ μέρους τῆς γῆς ὅ ἐστι πρὸς ποταμὸν Ἴβηρα καὶ ἀπ ̓ ἐκείνου ὀνομάζεται, τῆν πᾶσαν οὕτω καλοῦντες.» Ὕστερον δέ φασιν (φησιν?) αὐτὴν μετακεκλῆσθαι Ἱσπανίαν.
						</quote>
						<note type="translation"> Hispaniam Charax Hellenicorum libro tertio dicit olim Iberiam esse vocatam: «Hispaniam Graeci primum appellarunt Iberiam, quum totius gentis nomen nondum didicissent, sed partem tantum regionis ad Iberem fluvium sitam ab eoque appellatam nossent, a qua totam appellarunt Iberiam.» Postea vero eam mutato nomine Hispaniam appellatam esse ait. </note>
						<note type="commentary">Ἴβηρα] Ἰβηρίαν libri. — Iidem Πανωνίαν pro Ἱσπανίαν. Πανίαν voluit Bandurius, testem adducens Sosthenem, qui in Ibericis (ap. Plut. De fluv. c. 16) Πανίαν appellatam esse dicit a Pane regionis ejus praefecto. Quae antecedunt apud Constant., vide in Chronicorum libro decimo.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libro_quarto">
				E LIBRO QUARTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libro_quarto:6">
						<bibl> Schol. Aristoph. Nub. 508:</bibl>
						<quote>
						Οὕτως ὁ Χάραξ ἐν τῷ «δʹ. Ἀγαμήδης ἄρχων Στυμφήλου τῆς Ἀρκαδίας ἐγάμει Ἐπικάστην, ἧς παῖς ἦν Τροφώνιος σκότιος. Οὗτοι τοὺς τότε πάντας ὑπερεβάλλοντο εὐτεχνίᾳ, τόν τε ἐν Δελφοῖς Ἀπόλλωνος ναὸν ἠργολάβησαν· ἐν Ἤλιδι δὲ ταμιεῖον χρυσοῦν κατεσκεύασαν Αὐγείᾳ· ᾧ παραλείψαντες ἁρμὸν λίθινον, νυκτὸς εἰσιόντες ἔκλεπτον τῶν χρημάτων ἅμα Κερκυόνι, ὃς ἦν γνήσιος Ἀγαμήδους καὶ Ἐπικάστης υἱός. Ὡς δὲ ἠπόρει λίαν Αὐγείας, ἐπιδημήσαντα Δαίδαλον αὐτόσε κατὰ φυγὴν Μίνωος ἐλιτάνευσεν ἐξιχνεῦσαι τὸν φῶρα. Ὁ δὲ παγίδας ἔστησεν, αἷς περιπεσὼν Ἀγαμήδης ἀναιρεῖται. Τροφώνιος δὲ τὴν κεφαλὴν αὐτοῦ τεμὼν πρὸς τὸ μὴ γνωρισθῆναι, ἅμα Κερκυόνι φεύγει εἰς Ὀρχομενόν. Αὐγείου δὲ κατὰ κέλευσιν Δαιδάλου πρὸς τὴν τῶν αἱμάτων ἔκλυσιν (1. ἔκχυσιν Ald.) ἐπιδιώκοντος, καταφεύγουσιν ὁ μὲν Κερκυὼν εἰς Ἀθήνας, ὡς Καλλίμαχος [fr. 143 Bentl.]· ὅς ἔφυγεν μὲν Ἀρκαδίην, ἡμῖν δὲ κακὸς παρενάσσατο γείτων· ὁ δὲ ἕτερος εἰς Λεβάδειαν τῆς Βοιωτίας, οὗ κατωρυχὴν ποιησάμενος οἴκησιν διετέλει. Τελευτήσαντος δὲ αὐτοῦ μαντεῖον ἀτρεκὲς ἐφάνη αὐτόσε. Καὶ θύουσιν αὐτῷ ὡς θεῷ. Παρέλιπε δὲ υἱὸν Ἄλκανδρον.»
						</quote>
						<note type="translation"> Charax libro quarto narrat haec: «Agamedes Stymphal in Arcadia rex, duxit Epicasten, ex qua filium habebat Trophonium e clandestino concubitu susceptum. Hi cunctos qui tunc erant artifices dexteritate superabant, atque Deiphis templum Apollinis exstruxerunt; in Elide vero thesaurum aureum aedificarunt Augeae. In eo autem quum lapidis compagem reliquissent, nocte ingredientes ex opibus furtim auferre aliqua solebant una cum Cercyone, qui legitimus erat Agamedis et Epicastae filius. Quare perplexus Augeas Daedalum, qui Minoem fugiens ad eum devenerat, summopere rogavit, ut furem Investigaret. Hic igitur laqueos collocavit, quibus captus Agamedes periit. Trophonius autem, ne fur agnosceretur, caput ei abscidit et cum Cercyone aufugit Orchomenum. Quum vero Augias Daedali jussu efflucetis sanguinis vestigia legens persequeretur eos, Cercyon Athenas fugit, ut Callimachus ait, Qui fugiens venit ex Arcadia, nobisque malus (??)dhabitavit vicinus. Trophonius vero Lebadeam se contulit in Boeotiam, ubisubterraneum domicilium sibi construxit, in eoque vitam exegit. Post obitum ejus veridicum oraculum ibi apparuit, atque sacra ei, tanquam deo, peragunt. Filium reliquit Alcandrum.» </note>
						<note type="commentary">Cf. Reliquas quas schol. Habet narrationes, Eudoc. p. 404; Herodot. II, 126. Siebelis ad Pausan. IX, 37, et prae ceteris Müller. Min. p. 94 sqq. 153 sq., qui suspicatur Characem hanece narrationem junxisse aliquo modo cum traitione Aegyptiaca, (quam Herodotus habet), quum Graeca cum Aegyptiis misceat etiam fr. 11.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="637" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libro_quarto:7">
						<bibl> Stephan. Byz.:</bibl>
						<quote>
						Φήγεια, πόλις Ἀρκαδίας, ἀπὸ Φηγέως βασιλέως, ὡς Χάραξ Ἑλληνικῶν δʹ· «Φηγεὺς δ ̓ ὁ ἀδελφὸς τοῦ Φορωνέως ἔκτισε πόλιν Φήγειαν, ἣ πρὶν Ἐρύμανθος ἐκαλεῖτο.» Ὕστερον δὲ Ψωφὶς ὠνομάσθη, ὡς ἐροῦμεν, ἀπὸ τῆς μητρός.
						</quote>
						<note type="translation"> Phegea, urbs Arcadiae, a Phegeo rege, ut Charax ait Hellenicorum libro quarto: «Phegens, frater Phoronei, Phegeam urbem condidit, quae prius Erymauthus appeilabatur.» Postea vero Psophis nominata est, ut suo loco dicemus, a Psophide Echephronis et Promachi matre. </note>
						<note type="commentary">Postrema mutila; supplenda ex Pausania VIII, 24, I, ubi Eryx Sicanus Psophidem filiam gravidam tradidisse narratur Lycortae παροικοῦντι ἐν πόλει Φηγίᾳ, πρὸ δὲ τοῦ Φηγέως τῆς βασιλείας Ἐρυμάνθῳ καλουμένῃ· ἐπιτραφέντες δὲ αὐτόθι Ἐχέφρων καὶ Πρόμαχος Ἡρακλέους τε ὄντες καὶ τῆς γυναικὸς τῆς Σικανῆς μετέθεντο τῇ Φηγίᾳ τὸ ὄνομα ψωφῖδα ἀπὸ τῆς μητρός. Cf. Stephan. B. v. Ψωφίς ... ἀπὸ Ψωφῖδος τῆς Ἔρυκος θυγατρός. Verba ὡς ἐροῦμεν ad Stephanum quam ad Characem pertinere malim.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libro_septimo">
				E LIBRO SEPTIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libro_septimo:8">
						<bibl> Idem v. Δώριον:</bibl>
						<quote>
						Μέμνηται τῆς Δωρίδος τῆς Θεσσαλικῆς Χάραξ ἐν ζʹ, τῇδε γράφων περὶ Θεσσαλοῦ τοῦ Αἰάτου νικήσαντος τοὺς ἐν Ἄρνῃ Βοιωτούς· «Ὁ δὲ Θεσσαλὸς οὐδὲ τὴν τετάρτην μοῖραν τῆς ἐπωνυμίας μετέβαλεν, ἀλλ ̓ Ἰστιαιῶτιν αὐτὴν, ὡς πρὶν, καλεῖσθαι εἴασε. Κεῖται δὲ πρὸς δυσμῶν τῆς Πίνδου. Δῶρος δὲ αὐτὴν ὁ Ἕλληνος εἴληχε τὰ πρῶτα καὶ Δωρὶς ἀπ ̓ ἐκείνου ἐκαλεῖτο πρότερον, ὕστερον δὲ Ἰστιαιῶτις μετωνομάσθη.»
						</quote>
						<note type="translation"> Meminit Doridis Thessalicae Charax libro septimo, ubi de Thessalo Aeaci filio, qui Boeotos Arnen Thessalicam obtinentes vicit, scribit hunc in modum: «Thessalus vero neque quartoe Thessaliae partis nomen mutavit, sed Histiaeotidem eam sicuti antea appellari sinebat. Sita vero est ad Pindi partem occidentalem. Primus eam Dorus Hellenis filius sorte obtiunit ab eoque Doris olim appellabatur, postea vero nomine mutato Histiaeotis vocata est.» </note>
						<note type="commentary">Vox Αἰάτου nihili est. Thessalus modo Herculis, modo Iasonis, modo Haemonis f. dicitur. Αἵμονοσ reponendum esse suspicabatur Berkelius. Sed quum etiam quarta sit narratio, ex qua Thessalus Thesprotius fuit (Vellej. Paterc. 1, 3, coll. Herodot. VII, 176), nonnulli ex Thesprotica Aeacidarum familia patrem Thessalo invenerint. Scripserim igitur Αἰακοῦ. Ceterum de toto hoc loco adeundus Müllerus Dor. 1, p. 27 sqq. Min. p. 378. Fragmentum Hellenicis vindicavi; Westermannus in indice Steph. Tribuit Chronicis, quod fieri non posse patet ex ratione chronologica, qua res inter singulos Chronicorum libros distribuuntur.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libro_nono">
				E LIBRO NONO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libro_nono:9">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						v. Ὑλλεῖς· Ἔστιν Ὕλλις καὶ φυλὴ Ἄργους καὶ Δωριέων καὶ Τροιζηνίων. Ὁ φυλέτης Ὑλλεύς. Χάραξ θʹ. «Καὶ Παμφύλιοι καὶ Ὑλλεῖς.»
						</quote>
						<note type="translation"> Hyllis etiam tribus est apud Argivos, Dorienses et Troezenios. Tribulis Hyllensis. Charax libro nono: «Et Pamphyli et Hylienses.» </note>
						<note type="commentary">V. Müller. Dor. II, p. 77. Haec quoque ad Chronica refert index edit. Westermauni.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libris_incertis">
				E LIBRIS INCERTIS
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libris_incertis:10">
						<bibl> Eustath. Ad Hom. Il. Σ, 491, p. 1156, 30:</bibl>
						<quote>
						Τὰς δὴ πόλεις ταύτας τὰς δύο, Ἀγαλλίας τις, Κερκυραῖος ἀνὴρ, Ἀθήνας φησὶν εἶναι καὶ Ἐλευσῖνα, προάγων οὕτω τὸ εἰκὸς τοῦ λόγου· γάμους γὰρ καὶ ὑμεναίους ἐν Ἀθήναις πρῶτον ἀχθῆναι ὑπὸ Κέκροπος, ὅθεν καὶ διφυῆ τὸν Κέκροπα λέγεσθαι ὁ Χάραξ φησὶν, διότι τὸ νομίμως ἐκ δυοῖν φύεσθαι δι ̓ αὐτὸν ἐπέγνων οἱ ἄνθρωποι τῇ τοῦ γάμου εὑρέσει.
						</quote>
						<note type="translation"> Duas hasce urbes (in clypeo Achillis) Agallias quidam Corcyraeus Athenas esse ait et Eleusinem, eo comprobare sententiam studens quod nuptias et hymenaeos Athenis primum acta sint sub Cecrope: unde etiam duplici natura praeditum eum vocari Charax ait, quod legitime ex duobus nasci per eum homines didicerint inventione nuptiarum. </note>
						<note type="commentary">Eadem brevius et Characis mentione omissa Schol. Venet. Ad Il. Σ, 491, ubi: Ἀγαλλίας ὁ Κορκυραῖος ὁ Ἀριστοφάνει γνώριμος. Contra in Schol. Victoriano ad Il. Σ, 483, ubi eadem, adjecta Characis mentione, leguntur, laudatur Δάλις ἡ Κορκυραία. Lege Ἀναγαλλὶς, quam Corcyraeam grammaticam laudat Athenaeus I, p. 14, D. Agalliae filia fuerit. Commentarios in Homerum alii patri, alii filiae tribuisse videntur, sicuti Pamphilae grammaticae scripta a nonnullis ad patrem ejus referebantur. Cf. Eustath. In Il. Σ, 509, p. 1159, 3, ubi iterum laudat de eadem re grammaticum verbis: Ὁ Κορκυραῖος σοφός. Wolf. Prolegg. p. 216; Welcker. Cycl. p. 193 n.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="638" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="11">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libris_incertis:11">
						<bibl> Tzetzes ad Lyc. 111:</bibl>
						<quote>
						Ἐλθὼν γὰρ (ὁ Κέκροψ) ἀπὸ Σάεως πόλεως Αἰγύπτου τὰς Ἀθήνας συνῴκισε. Σάἱς δὲ κατ ̓ Αἰγυπτίους ἡ Ἀθηνᾶ λέγεται, ὥς φησι Χάραξ.
						</quote>
						<note type="translation"> Cecrops e Sai Aegypti urbe in Atticam veniens, hominibus e pagis in unam urbem congregatis, Athenas condidit. Sais vero apud Aegyptios Minerva dicitur. </note>
						<note type="commentary">Eadem Eudocia p. 252.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="12">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libris_incertis:12">
						<bibl> Anonymus De incredib. c. 15, p. 324 in Mythogr. ed. Westermann.:</bibl>
						<quote>
						Περὶ Ἰοῦς καὶ Ἄργου. Ἰὼ ἡ Ἀρέστορος ἱερᾶτο τῇ Ἥρᾳ. Πρὸ γάμου δὲ κυήσασαν γνοὺς ὁ πατὴρ (οὐ γὰρ ἔτι αὐτῇ ἡ ὄψις παρθένιος ἦν, ἀλλ ̓ ὑπὸ τῆς ἀφροδισίου ἀκμῆς μείζων καὶ καλλίων αὐτῆς ἐφαίνετο, ὡς καὶ βοῦς ὑπὸ τῶν Ἀργείων ἐπονομάζεσθαι), ἐχαλέπαινέ τε καὶ ἐν φρουρᾷ εἶχεν αὐτὴν, φύλακα ἐπιστήσας αὐτῇ τὸν τῆς μητρὸς ἀδελφὸν Ἄργον. Καὶ ὁ μὲν Ἄργος ἄῦπνος ὢν καὶ πάντη ἄφυκτος οὐδαμῶς αὐτὴν ἀνίει, ὅθεν καὶ Πανόπτης ἔσχεν ἐπίκλησιν. Τῶν δὲ ἐπιχωρίων Ἑρμάων, βουλομένης Ἰοῦς, λαθὼν κτείνει τὸν Ἄργον, ἡ δὲ Ἰὼ ἐλευθερωθεῖσα φεύγει σὺν τοῖς πράξασιν ἐπιβᾶσα νεὼς φορτίδος, ὑπὸ δὲ χειμῶνος φορηθεῖσα ἀνὰ τὸ πέλαγος, ὃ καλεῖται Ἰόνιον, καὶ πολλαχοῦ προσπελασθεῖσα εἰς Ἀερίαν ἐκομίσθη καὶ θεὸς ἐνομίσθη διὰ τὸ κάλλος. Οὕτω Χάραξ ἐν Ἑλληνικοῖς.
						</quote>
						<note type="translation"> De Io et Argo. Io, Arestoris filia, Junonis erat sacerdos. Quam quum gravidam ante nuptias pater cognovisset (neque enim virginis speciem amplius habebat, sed Veneris flore et maturitate major et venustior quam pro virgine esse videbatur; adeo ut etiam bos ab Argivis cognominaretur), aegre id ferens in custodia eam detinebat, custodemque ejus constituit matris fratrem Argum. Is quum nunquam donmiret neque effugere sibi quidquam pateretur, minime eam dimittebat; unde etiam Panoptes (omnia cernens) cognomen tulit. Verum ex indigenis Hermaon, volente Ione, clam Argum interfecit, atque Ie libertati reddita cum eaedis auctoribus, conscensa nave actuaria, fugam arripuit. Tempestate autem per mare Ionium, quod vocant, delata, multisque locis appulsa, tandem in Aeriam (Aegyptum) venit, ubi pro dea habita est propter formae pulchritudinem. Sic Charax narrat in Hellenicis. </note>
						<note type="commentary">Cf. Palaephat. Fab. 43. Apollodor. II, 1, 3.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libris_incertis:13">
						<bibl> Idem ib. c. 16:</bibl>
						<quote>
						Περὶ Διονύσου. Ὁ Χάραξ οὕτω φησὶν, ὅτι Σεμέλη ἡ Κάδμου θυγάτηρ λέγεται κυῆσαι πρὸ γάμου· ἐν δὲ ταῖς γοναῖς κεραυνοῦ κατασκήψαντος, αὐτὴ μὲν ἠφανίσθη, τὸ δὲ βρέφος περιεγένετο. Ἐκείνην μὲν οὖν, ὑποῖα ἐπὶ τοῖς διοβλήτοις λέγεται, θείας μοίρας λαχεῖν ᾠήθησαν καὶ Θυώνην ὠνόμασαν, τὸν δὲ παῖδα θειότατον ὄντα ὁ Κάδμος, διότι ἐκ πυρὸς ἐσώθη, περιεῖπε, καὶ τίθεται αὐτῷ Αἰγυπτίου Διονύσου πάτριον ὄνομα.
						</quote>
						<note type="translation"> De Baccho. Charax ita habet: «Semele Cadmi filia ante nuptias gravida facta, in puerperlo fulmine tacta periit, infans vero superstes fuit. Hlam igitur, sicuti de Jove tactis dici solet, divini sortis participem factam putarunt, Thyonenque vocarunt; infantem vero qui divinam originem eo quod e flammis servatus esset, quam maxime arguebat, Cadmus summo studio tuebatur, eique de Baccho Aegyptio, a vo suo, nomen imposuit.» </note>
						<note type="commentary">De Cadmo Aegyptio cf. Diodor. I, 23, 4.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="14">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libris_incertis:14">
						<bibl> Eustath. Ad Dionys. Perieg. 689:</bibl>
						<quote>
						Ὁ χάραξ τὸ χρυσοῦν δέρμα μέθοδον εἶναι λέγει χρυσογραφίας μεμβράναις ἐμπεριειλημμένην, δι ̓ ἣν, ὡς λόγου ἀξίαν, τὸν τῆς Ἀργοῦς καταρτισθῆναι στόλον φησί. Cf. Suidas v. Δέρας: Τὸ χρυσόμαλλον δέρας ... βιβλίον ἦν ἐν δέρμασι γεγραμμένον, περιέχον ὅπως δεῖ γίνεσθαι διὰ χημείας χρυσόν· εἰκότως οὖν οἱ τότε χρυσοῦν ὠνόμαζον αὐτὸ δέρας, διὰ τὴν ἐνέργειαν τὴν ἐξ αὐτοῦ.
						</quote>
						<note type="translation"> Charax vellus aureum fuisse dicit methodum chrysographiae membranis inclusum, ob quam utpete rem magnam Argus expeditio instructa ait. </note>
						<note type="commentary">Eadem Suidas v. Χημεία, Eudoc. p. 108, Favorin. v. δέρας et Anonym. Περὶ ἀπίστων p. 321 in Mythographis Westermanni. Suidam sua sumpsisse ex Joanne Antiochense monet Salmasius ad Solin. p. 772, B. Cf. Müller. Min. p. 172.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="15">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libris_incertis:15">
						<bibl> Schol. Ad Dionys. 687:</bibl>
						<quote>
						Χάραξ δέ φησι πολλαῖς ναυσὶν ἐκπλεῦσαι τοὺς Ἀργοναύτας, ὧν ἀποπλανηθεῖσα μία ναῦς προσηράχθη τῇ Μαιώτιδι. Οἱ δὲ ἐμπλέοντες Τέλχις καὶ Ἄμφιτος ἡνίοχοι τῶν Διοσκούρων ὄντες αὐτόθι μείναντες ἦρξαν, ἀφ ̓ ὧν συνέβη τοὺς ἐνοικοῦντας ἐκεῖσε Ἡνιόχους καλεῖσθαι. Ὅθεν καὶ Διοσκουριὰς ἦν ἐκεῖσε λεγομένη ἡ πόλις.
						</quote>
						<note type="translation"> Charax ait multis navibus profectos esse Argonautas, quarum una aberrans in Maeotidis oram impegit. Vectores Telchin et Amphitum, Dioscurorum aurigas, ibi remanentes imperasse, ab iisque incolas hujus regionis Heniochos vocari. Hinc etiam Dioscurias urbs ibi nominata est. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="15">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libris_incertis:15">
						<bibl> Eustathius ad Dionys. l. l.:</bibl>
						<quote>
						Ἡνίοχοι καὶ οἱ Ζύγιοι, ἔθνος ἀγριώτατον, ὡς ἡ ἱστορία φησὶν, Πελασγῶν ἔκγονοι. Ἱστορεῖ δὲ Χάραξ τοὺς Ἀργοναύτας οὐ μιᾷ νηΐ κατὰ τὸν πολὺν περὶ τῆς Ἀργοῦς λόγον, ἀλλὰ πολλοῖς πλοίοις εἰσπλεῦσαι τὸν Εὔξεινον. Καί τινας αὐτῶν ἀποπλανηθῆναι, καὶ ἐν μιᾷ τῶν νηῶν εἶναι τοὺς τῶν Τυνδαριδῶν ἡνιόχους, ἤτοι τοὺς τῶν Διοσκούρων, ἀφ ̓ ὧν κληθῆναι τὰ ἔθνη τοὺς Ἡνιόχους καὶ τοὺς Τυνδαρίδας· ναὶ μὴν καὶ τὴν Διοσκουρίδα χώραν, τὸν τοῦ Εὐξείνου μυχὸν, ἤγουν τὸν ἔσχατον πρὸς τῇ Κολχικῇ Τραπεζοῦντι πλοῦν.
						</quote>
						<note type="translation"> Heniochi et Zygii, gens ferocissima, ut historia tradit, pelasgorum posteri sunt. Narrat Charax Argonautas non una nave, ut vulgata de Argo fabula perhibet, sed compluribus in Pontum Euxinum innavigasse. Nonnullas vero a via aberrasse, quarum in una fuisse Tyndaridarum sive Dioscurorum aurigas (ἡνιόχους), a quibus Heniochi et Tyndaridae gentes nomen habeant; nec non Dioscuridem regionem, quae in ultimo Euxini Ponti recessu ad Trapezuntem Colchicam sita est, hinc appellatam esse. </note>
						<note type="commentary">Cf. Strabo XI, p. 496; Justin. XLII, 3; Plinius VI, 5.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="639" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="16">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libris_incertis:16">
						<bibl> Schol. Ad Dionys. Perieg. 64, de columnis Herculis:</bibl>
						<quote>
						Ὄνομα δὲ τῇ μὲν Εὐρωπαίᾳ κατὰ μὲν βαρβάρους Κάλπη, κατὰ δὲ Ἕλληνας Ἀλύβη· τῇ δὲ Λιβυκῇ κατὰ μὲν Ἕλληνας Κυνηγετικὴ, κατὰ δὲ βαρβάρους Ἄβεννα (Ἄβιννα var. l.), ὡς Χάραξ ἱστορεῖ. Αὗται δὲ πρότερον Κρόνου ἐλέγοντο στῆλαι, διὰ τὸ μέχρι τῶν τῇδε ὁρίζεσθαι δῆθεν τὴν ἀρχὴν αὐτοῦ. Δεύτερον δὲ ἐλέχθησαν Βριάρεω, ὥς φησιν Εὐφορίων, τρίτον δὲ Ἡρακλέους.
						</quote>
						<note type="translation"> Europaea Herculis columna apud barbaros Caipe, apud Graecos Alybe; Libyca vero apud Graecos Cynegetice, apud barbaros Abenna vocatur, ut Charax narrat. Hae primum Saturni columnae nominabantur, quod hucusque regnum ejus pertineret; deinde dicebantur Briarei columnae, ut Euphorio ait, tum vero Herculis. </note>
						<note type="commentary">Eadem Eustathius suppresso nomine auctoris. Cf. Müller. Dor. I, p. 452 et quos laudat, Forbiger Alte Geogr. Tom. II, p. 866 sq. Quae mox subjunguntur: Φασὶ δὲ ὅτι καὶ Ἡρακλέους βαρέως καλοῦνται (sc. Columnae), corrige: Ἡ. Βάρεις (I. e. πύργους) καλοῦνται. Similiter Toupius ad Suidam v. Καινοπρεπὲς emendavit: Ἀποκλείει τὰς ὄχθας δι ̓ αὐτοῦ τοῦ ποταμοῦ, ἑκατέρωθεν σκευάσας βάρεις (vgo Δαρείους).</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="17">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libris_incertis:17">
						<bibl> Jo. Lydus frgm. De menss. p. 274 ed. Hase:</bibl>
						<quote>
						Καὶ βασιλεῦσαι δὲ αὐτὸν (sc. Τὸν Κρόνον) ἡ ἱστορία παραδίδωσι ... κατά τε τὴν Λιβύην καὶ Σικελίαν, [οἰκίσαι τε τοὺς τό] πους καὶ [πόλ]ιν κτίσαι, ὡς ὁ Χάραξ φησὶ, τ[ὴν τότε μὲν λεγ]ομένην Κρονίαν, νῦν δὲ Ἱερὰν πόλιν, ὡ[ς Ἰ]σίγον[ος περὶ Ἑλλην]ικῶν θεῶν καὶ Πολέμων (fr. 102) καὶ Αἰσχύλος ἐν τῇ Αἴτνῃ (1. Αἰτναίαις) π[αραδιδόασιν].
						</quote>
						<note type="translation"> Saturnus traditur regnasse in Sicilia, locosque ibi incolis frequentasse urbemque condidisse, Charace teste, quae primum Cronia appellata sit, nunc vocetur Hierapolis, ut Isigonus De diis Graecis et Polemo et Aeschylus in Aetna (in Aetnoeis) tradunt. </note>
						<note type="commentary">Supplementa sunt B. Hasii.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="18">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libris_incertis:18">
						<bibl> Malala p. 81, 11 ed. Bonn.:</bibl>
						<quote>
						Μετὰ δὲ Τρῶον ἐβασίλευσε τῶν Φρυγῶν ὁ Ἴλιος· ἐν αὐτῷ δὲ τῷ καιρῷ ἐλαλεῖτο ἡ νίκη τοῦ ἀγῶνος Πέλοπος τοῦ Λυδοῦ καὶ Οἰνομάου τοῦ Πισαίου, ἐπιτελεσθεῖσα ἐν τῇ Ἠλεακῇ ἑορτῇ. Ἅτινα συνεγράψατο Χάραξ ὁ ἱστορικός.
						</quote>
						<note type="translation"> Post Troum Phrygibus imperavit Ilius. Hoc ipso tempore sermonibus celebrabatur victoria illa, quam Pelops Lydus cum Oenomao Pisata certans ludis Eliacis reportavit. Quae libris consignavit Charax historicus. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="19">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libris_incertis:19">
						<bibl> Malala p. 175: Equestre certamen bigis primus celebravit Enyalius (Eualius Cram. An.; l. Enalius), Neptuni filius, qui Libyen, Ius et Jovis Pici filiam, duxerat et Africae partem subactam de nomine uxoris Libyam nominaverat. Sic Callimachus in Aetiis (quem Malalas ex ipso Charace adduxerit. Fragm. 6 item Callimachi testimonio Charax utitur):</bibl>
						<quote>
						Μετ ̓ αὐτὸν ὁ Ἐριχθόνιος ἐπετέλεσε τὸν αὐτὸν ἀγῶνα ἅρμασι τετραπώλοις· διὸ καὶ περιβόητος ἐγένετο, καθὰ ἐν ταῖς Χάρακος ἐμφέρεται ἱστορίαις· ὃς συνεγράψατο καὶ ταῦτα, ὅτι τοῦ ἱπποδρομίου τὸ κτίσμα εἰς τὴν τοῦ κόσμου διοίκησιν ᾠκοδομήθη, τοῦτ ̓ ἐστὶ τοῦ οὐρανοῦ καὶ τῆς γῆς καὶ τῆς θαλάσσης· τὰς δὲ δεκαδύο θύρας τοὺς δώδεκα οἴκους ἱστόρησε τοῦ ζωδιακοῦ τοῦ διοικοῦντος τὴν γῆν καὶ τὴν θάλασσαν καὶ τῶν ἀνθρώπων τὸν παροδικὸν τοῦ βίου δρόμον. Τὸ δὲ πέλμα τοῦ ἱππικοῦ τὴν γῆν πᾶσαν εἶναι, τὸν δὲ εὔριπον τὴν θάλασσαν ὑπὸ τῆς γῆς μεσαζομένην, τὸν δὲ ἐπὶ τὰς θύρας καμπτὸν τὴν ἀνατολὴν, τὸν δὲ ἐπὶ τὴν σφενδόνην τὴν δύσιν, τὰ δὲ ἑπτὰ σπάτια τὸν δρόμον καὶ τὴν κίνησιν (τῆς ἀστρονομίας) τῶν ἑπτὰ ἀστέρων (τῆς μεγάλης ἄρκτου).
						</quote>
						<note type="translation"> Post Enyalium (Enalium) Erichthonius (Oenomaus) certamen hoc equestre quadrigis peregit: unde magnum sibi nomen comparavit, sicuti scriptum reliquit Charax. Qui praeterea addit exstructum fuisse hippodromum ad formam universi, nempe ut coelum, terram et mare repraesentaret: fores duodecim ad zodiaci domus duodecim retulit, qui terras et maria gubernat vitamque hominum transitoriam. Porro aream hippodromi terram, euripum (s. spinam) mare in media terra positum; flexum qui ad ostia, orientem; qui ad fundam, occasum; septem denique spatia motum et cursum astronomicum septem planetarum (et ursae majoris) designare censet. </note>
						<note type="commentary">Eadem ex Characis Historiis afferuntur ab Anonymo in Crameri Anecdot. Parisin. Tom. II, p. 291 (ubi mendas quamplurimas ex Malala, Chronico Paschali et Cedreno, tum in his tum in aliis tollere editor potuisset) et in Chron. Pasch. p. 208 ed. Bonn., coll. Cedreno p. 147. — Ἐριχθόνιος </note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="640" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="20">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.hellenica.e_libris_incertis:20">
						<bibl> Suidas v. Ὅμηρος·</bibl>
						<quote>
						Ὅμηρος ὁ ποιητὴς Μέλητος τοῦ ἐν Σμύρνῃ ποταμοῦ καὶ Κριθηίδος, ὡς δὲ ἄλλοι, Ἀπόλλωνος καὶ Καλλιόπης τῆς Μούσης, ὡς δὲ Χάραξ ὁ ἱστορικὸς, Μαίονος ἢ Μητίου καὶ Εὐμήτιδος μητρὸς, κατὰ δ ̓ ἄλλους Τηλεμάχου τοῦ Ὀδυσσέως καὶ Πολυκάστης τῆς Νέστορος. Ἔστι δ ̓ ἡ τοῦ γένους τάξις κατὰ τὸν ἱστορικὸν Χάρακα αὕτη· Αἰθούσης (Θοώσης Agon) Θρᾴσσης Λίνος, τοῦ δὲ Πίερος, τοῦ δ ̓ Οἴαγρος, τοῦ δ ̓ Ὀρφεὺς, τοῦ δὲ Δρὴς (Ὅρτης Ag., Δωρίων Proclus), τοῦ δὲ Εὐκλέης (Εὐκλῆς Pr., Ἁρμονίδης Ag.), τοῦ δ ̓ Ἰδμονίδης, τοῦ δὲ Φιλοτέρπης (hunc om. Agon), τοῦ δ ̓ Εὔφημος (Χαρίφημος Pr.), τοῦ δ ̓ Ἐπιφράδης, τοῦ δὲ Μελάνωπος, τοῦ δ ̓ Ἀπελλῆς (Ἀπελλαῖος Ag.), τοῦ δὲ Μαίων, ὃς ἦλθεν ἅμα ταῖς Ἀμαζόσιν ἐν Σμύρνῃ, καὶ γήμας Εὔμητιν τὴν Εὐέπους τοῦ Μνησιγένους (scr. Μελησιγένους) ἐποίησεν Ὅμηρον.
						</quote>
						<note type="translation"> Homerus poeta, Meletis, fluvii Smyrnaei; vel, ut alii, Apollinis et Calliopes Musae filius; vel, ut Charax historicus tradit, Maeonis aut Metii et Eumetidis matris; ut alii, filius Telemachi, qui patrem habuit Ulyssem, et Polycastae Nestoris filiae. Est autem series generis Homerici haec secundum Characem historicum: Aethusae Thraciae mulieris filius fuit Linus; hujus Pierus; hujus Oeager; hujus Orpheus; hujus Dres; hujus Euclees; hujus Idmonides; hujus Philoterpes; hujus Euphemus; hujus Epiphrades; hujus Melanopus; hujus Apelles; hujus Maeon, qui cum Amazonibus Smyrnam venit, et ducta uxore Eumetide, Euepûs Mnesigenis filii filia, procreavit Homerum. </note>
						<note type="commentary">Fuse de his disputarunt Lobeck. Aglaopham. p. 323 sq. et Welckerus Cycl. Hom. p. 147. Characis stemma, cum quo in plurimis consentiunt Agon Hom. Et Proclus, ex Ephoro fluxisse videtur.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.italica">
			ITAΛIKA
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="21">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.italica:21">
					<bibl> Eustath. Ad Hom. Il. IX, 48, p. 734, 48:</bibl>
					<quote>
					Κατὰ γὰρ τὸν Ἀλεξανδρέα Ἡρακλείδην, ὡς πατῶ πάτος, στείβω στίβος, οὕτως ἐλεύθω ἔλευθος, καὶ πλεονασμῷ τοῦ κ κέλευθος, ᾧ λόγῳ καὶ τὴν Αὐλωνίαν Χάραξ Καυλωνίαν φησὶν ἐν Ἰταλικοῖς «Οὕτω δὲ, φησὶ, καὶ τὰ ἀνθήλια κανθήλια.»
					</quote>
					<note type="translation"> Secundum Heraclidem Alexandrium quemadmodum a πατῶ fit πάτος, a στείβω, στίβος, sic ab ἐλεύθω ἔλευθος, et addita litera κ pleonastice, κέλευθος. Qua ratione etiam Auloniam Charax Cauloniam dicit in Italicis. «Eodem modo, ait, etiam κανθήλια dicunt pro ἀνθήλια.» </note>
					<note type="commentary">Cf. Steph. Byz.: Καυλωνία ... ἣν Αὐλωνίαν Ἑκαταῖος καλεῖ διὰ τὸ μέσην αὐλῶνος εἶναι κτλ. Similia multa congessit Welcker. Trilog. p. 130. Apud Herodianum p. 19, 9 ed. Dindf., leguntur hae: Ἔστιν Ἲς [καὶ]τῆς Ἰταλίας, ὡς Πάρθαξ ἐν τῷ βʹ τῶν Ἰταλικῶν· «Ἐπεὶ δὲ ἀφίκετο εἰς τὴν Ποσειδωνίαν ὁ Ἡρακλῆς· ἔστι δὲ ποταμὸς Ἲς καλούμενος μέγας.» Fort. Πάρθαξ corruptum est ex Χάραξ. Attamen nescio an Parthacis cujusdam indicetur scriptum poeticum. Certe postrema, si ἔστι in ἔστιν mutaveris, trimetrum efficiunt. Fort. Igitur in antece. Legendum: Ἔχει δέ· «Ἀφίκετο Ποσ. Ὁ Ἡρ. Similiter in antecc. Apud Herod. Legerim: Οὕτω καὶ Σκύμνος (Σκυθῖνος?) ἐν τῷ τῆς Ἀσίας Περίπλῳ (scripto prosaico. V. Mein. Ad Scym. Ch. p. xx) εὑρέθη ἔχειν τάδε· «Κελένδερις κτλ. Vel ἔχειν· «Εἶτα Κελένδερις, pro vg. Ἔχεται κελ.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="22">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.italica:22">
					<bibl> Etym. M. p. 525, 39:</bibl>
					<quote>
					Φασὶ γάρ ποτε τὸν Διόνυσον ἐπὶ τὸν πρὸς Τυρσηνοὺς ἀπιόντα πόλεμον τοὺς γεγηρακότας τῶν Σειληνῶν μετὰ τῆς ἀχρήστου ἡλικίας ἐν Ἰταλίᾳ καταλιπεῖν· τοὺς δὲ τραπῆναι ἐπὶ ἀμπέλων ἐπιμέλειαν, καὶ εὔοινον γενέσθαι τὴν Ἰταλίαν· τοὺς δὲ γεωργοὺς οἱ Ἰταλοὶ κολώνους ἐκάλουν· ὡς καὶ ἱδρύσασθαι τοιαῦτα ἀγάλματα οἰνοφοροῦντα ἐν ἀσκοῖς. Ἐσπούδαζον δὲ, καὶ ἃς ᾤκουν πόλεις οἱ Ἰταλοὶ, τιμὴν ταύταις παρέχειν, ἀνιστάντες δαίμονά τινα ὡς πρεσβύτην ὅμοιον Σειληνῷ, ἵνα καὶ τῇ κοινωνίᾳ τῶν ἱερῶν συγκραθῶσιν. Αἱ δὲ πέδαι περιτιθέμεναι δηλοῦσι τὸ ὑπήκοον, τῷ συνδεδέσθαι αὐτοῖς τὰς πόλεις τὰς ἐχούσας τὰ τοιαῦτα ἀγάλματα. Ταῦτα εἴρηται Χάρακι ἱστοριογράφῳ.
					</quote>
					<note type="translation"> Ferunt Bacchum quondam ad bellum contra Tyrrhenos profecturum Silenos, quotquot eorum senio decrepiti erant, cum inutili ad bellum aetate in Italia reliquisse. Hos vero ad vinearum cuituram se convertisse, atque sic vini feracem evasisse Italiam. Agricolas vero Itali colonos vocabant. Quare etiam imagines personarum vinum ferentium in utribus collocare solent, et honorem urbibus, quas Itali illi incolebant, habendum curabant, signum daemonis, qui senem et Sileni formam referebat, erigentes, ut eas etiam sacrorum communitate sibi adjungerent. Vincula autem quod ei circumdantur, significat subjectas esse et quasi vinculis conjunctas ipsis urbes, quae ejusmodi imagines habent. Dicit haec Charax historicus. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica">
			XPONIKA
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
<pb n="641" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="23">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_primo:23">
						<bibl> Stephan. Byz.:</bibl>
						<quote>
						Ὠγυγία ... ἐλέγετο καὶ ἡ Ἀττικὴ πᾶσα Ὠγυγία, ὡς Χάραξ φησὶν ἐν τοῖς Χρονικοῖς.
						</quote>
						<note type="translation"> Universa quoque Attica appellabatur Ogygia, ut Charax in Chronicis ait. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="24">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_primo:24">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Αἴγυπτος καὶ ἡ χώρα καὶ ὁ ποταμὸς ἐκλήθη ἀπὸ Αἰγύπτου, ὡς Χάραξ· «[Αἴγυπτος] Βήλου παῖς ὢν καὶ Ἀερίας τῆς καὶ Ποταμίτιδος βασιλεύσας ἔτη τετταράκοντα τρία.»
						</quote>
						<note type="translation"> Aegyptus et regio et fluvius ab Aegypto nomen habet, ut Charax ait: «Aegyptus Beli filius et Aeriae, quae et Potamitis dicebatur, regno potitus per annos quadraginta tres.» </note>
						<note type="commentary">Locus mutilus</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="25">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_primo:25">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Παρρασία, πόλις Ἀρκαδίας ... κέκληται ἀπὸ Παρρασοῦ, ἑνὸς τῶν Λυκάονος παίδων. Χάραξ δὲ κτίσμα Πελασγοῦ ἐν πρώτῳ Χρονικῶν οὕτω· «Πελασγὸς Ἀρέστορος παῖς τοῦ Ἐκβάσου τοῦ Ἄργου μετοικήσας ἐξ Ἄργους εἰς τὴν ἀπ ̓ ἐκείνου μὲν τότε Πελασγίαν, ὕστερον δὲ Ἀρκαδίαν κληθεῖσαν, ἐβασίλευσεν ἔτη εἴκοσι πέντε καὶ πόλιν Παρρασίαν ἔκτισε.»
						</quote>
						<note type="translation"> Parrbasia, urbs Arcadiae, nomen habet a Parrhaso, uno ex Lycaonis filiis. Charax vero a Pelasgo conditam dicit in primo Chronicorum libro ita scribens: «Pelasgus Arestoris filius, Ecbasi nepos, Argi pronepos, ex Argis migravit in regionem quae tunc ab ipso Pelasgia, postea Arcadia vocata est, ibique annis viginti quinque regnavit atque Parrhasiam urbem condidit.» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="26">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_secundo:26">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἀγρίαι, ἀρσενικῶς, ἔθνος Παιονίας μεταξὺ Αἴμου καὶ Ῥοδόπης ... Λέγονται καὶ Ἀγριᾶνες ... Τὸ κτητικὸν Ἀγριανικὸς, ὡς Χάραξ ἐν δευτέρῳ Χρονικῶν.
						</quote>
						<note type="translation"> Agriae, genere masculino, gens Paeoniae inter Haemum et Rhodopen. Vocantur etiam Agrianes... Possessivum Agrianicus, ut Charax in secundo Chronicorum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="27">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_secundo:27">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἄστυρα, πόλις Μυσίας ... Ἔστι καὶ πόλις Φοινίκης κατὰ Ῥόδον, ἐν ᾗ ἐτιμᾶτο ἡ Ἀθηνᾶ Ἀστυρίς. Ἔστι καὶ Βοιωτίας πρὸς ταῖς Ποτνίαις, ὡς Χάραξ ἐν δευτέρᾳ.
						</quote>
						<note type="translation"> Astyra, Boeotiae oppidum prope Potnias, ut Charax sit libro secundo. </note>
						<note type="commentary">Urbem Boeotiae ex Phoenicia repetiverit Charax.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="28">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_secundo:28">
						<bibl> Idem v. Ἀθῆναι·</bibl>
						<quote>
						Φησὶ Χάραξ, ὅτι ὁ Θησεὺς τὰς ἕνδεκα πόλεις τὰς ἐν τῇ Ἀττικῇ συνοικίσας εἰς Ἀθήνας συνοίκια ἑορτὴν κατεστήσατο.
						</quote>
						<note type="translation"> Ait Charax Theseum quum undecim, quae in Attica erant civitates in unam Athenarum urbem conjunxisset, festum instituisse quod συνοίκια vocant. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_tertio">
				E LIBRO TERTIO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="29">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_tertio:29">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Λάρανδα, πόλις Λυκαονίας· ὁ πολίτης Λαρανδεύς. Χάραξ τρίτῳ Χρονικῶν.
						</quote>
						<note type="translation"> Laranda, urbs Lycaoniae. Civis Larandensis. Charax tertio Chronicorum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_quarto">
				E LIBRO QUARTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="30">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_quarto:30">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἡφαιστία, πόλις ἐν Λήμνῳ. Ἑκαταῖος Εὐρώπῃ. Χάραξ δ ̓ ἐν δεκάτῳ Χρονικῶν φησιν, ὅτι Μυριναῖοι τῶν Πελασγικῶν ὑποσχέσεων οὐ φροντίσαντες ἀπέκλεισαν τῷ Μιλτιάδῃ τὰς πύλας, κἀκεῖνος πολιορκίᾳ περιεστήσατο αὐτούς. Τῶν δ ̓ (1. Ἕρμων δ ̓) Ἡφαιστιέων τύραννος ὢν, φοβηθεὶς τὴν δύναμιν, ἔφη χαριζόμενος τοῖς Ἀθηναίοις φίλοις οὖσιν ἐμπεδοῦν τὰ ὁμολογηθέντα ὑπὸ τῶν Πελασγῶν, καὶ ἀμαχεὶ παρέδωκε τὴν πόλιν.
						</quote>
						<note type="translation"> Hephaestia, urbs Lemni, ut Hecataeus in Europa ait. Charax vero in quarto Chronicorum refert Myrinaeos, Pelasgica promissa flocci facientes, Miltiadae portas clausisse, illum vero obsidione urbem cinxisse. Tum Hermon, Hephaestiensium tyrannus, copias ejus metuens, Atheniensibus, utpote amicis, gratificans, dixit se Pelasgorum pacta sancire, et sine proelio iis urbem tradidit. </note>
						<note type="commentary">Ἐν δεκάτῳ] scribe ἐν δʹ. Hoc enim postulant tempora Miltiadis. Libro decimo jam sermo est de temporibs quibus contra Viriathum Romani pugnarunt. — ὑποσχέσεων pro vulg. ὑποθέσεων correxit Valckenar. — περιεστήσατο] παρεστήσατο codd.; quod retinentes editores scripserunt τὴν πλιορκίαν ... αὐτοῖς. Cf. Müller. Min. p. 446, 3. Historiam (ex ipso Charace nostro, ut suspicatur Rhodius De Reb. Lemnior. P. 47) narrat Zenobius Prov. III, 85: Ἑρμώνειοςχάρις: Πελασγοί τινες τὴν Λῆμνον οἰκοῦντες ἦλθον ἐν ναυσίν ἐς Βραυρῶνα τῆς Ἀττικῆς, καὶ τὰς γυναῖκας ἐκεῖθεν ἥρπασαν. Λοιμῷ δὲ περιπεσόντες προσετάχθησαν δίκας διδόναι τοῖς Ἀθηναίοις, καὶ οὕτως ἀπαλλαγήσεσθαι τοῦ λοιμοῦ. Κελευόντων δὲ τῶν Ἀθηναίων ἐκλιπεῖν τὴν Λῆμνον, εἶπον οἱ Πελασγοὶ, εἴ τις αὐθημερὸν Ἀθήνηθεν Βορέᾳ χρησάμενος, καταπλεύσειεν εἰς τὴν Αῆμνον, ἐκστήσονται τῆς χώρας αὐτῶν. Ὕστερον δὲ Δαρείου τοῦ Πέρσου περὶ Θρᾴκην ὄντος καὶ πάντα χειρουμένου τὰ πέριξ, Μιλτιάδης Ἀθηναῖος ἐκ τῆς Χερρονήσου ἀφεὶς ἐς τὸ πέλαγος καταλαμβάνει τὴν Λῆμνον, καὶ πρὸς τοὺς Πελασγοὺς ἔφη, Βορέᾳ χρησάμενος αὐθημερὸν ἥκειν. Ἕρμων δὲ βασιλεύων τῶν Πελασγῶν ἐξέστη τῆς χώρας, τῇ μὲν ἀληθείᾳ τοῦ Δαρείου τὴν δύναμιν φοβηθεὶς, προσποιησάμενος δὲ ἑκὼν διδόναι τοῖς Ἀθηναίοις τὴν χάριν. Cf. Diodor. Exc. Vatic. XIX, 10, 6. Interpret. Ad Herodot. VI, 36; Cornel. Nepot. Miltiad. c. 1.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_sexto">
				E LIBRO SEXTO
				</ref></title></ab>
<pb n="642" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="31">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_sexto:31">
						<bibl> St Byz.:</bibl>
						<quote>
						Ὠρεὸς, πόλις Εὐβοίας ... Τούτου τὸ ἐθνικὸν διὰ τῆς ει διφθόγγου γράφεται Ὠρείτης ... Μέμνηται τοῦ ἐθνικοῦ καὶ Χάραξ ἐν Χρονικῶν ἑκκαιδεκάτῳ· «Ἀθηναῖοι ἅμα Χαλκιδεῦσι τοῖς ἐν Εὐβοίᾳ καὶ Μεγαρεῦσι στρατεύσαντες εἰς Ὠρεὸν Φιλιστίδην τὸν τύραννον ἀπέκτειναν καὶ Ὠρείτας ἠλευθέρωσαν.
						</quote>
						<note type="translation"> Charax Chronicorum libro sexto: «Athenienses cum chalcidensibus Euboeae et Megarenisbus contra Oreum profecti Philistidem tyrannum interfecerunt Oritasque in libertatem vindicarunt (an 341 a. C.).» </note>
						<note type="commentary">Pro ἐν Χρονικῶν ιϛʹ olim fuerit ἐν τῷ ϛʹ Χρ., unde alii fecerunt solenni confusione ἐν τῷ ισʹ. Nam ad tempora Philippi et Alexandri, quae sexto libro exponebantur (vid. Seq. Fragm.) res pertinet. De Philistide tyranno Oritarum a Philippo constituto v. Demosthen. p. 119, 22. 126, 11. 248, 15. 252, 17; Strabo X, p. 445.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="32">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_sexto:32">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Φράδα, πόλις ἐν Δράγγαις, ἣν Ἀλέξανδρος Προφθασίαν μετωνόμασεν, ὡς Χάραξ ἐν ἕκτῳ Χρονικῶν.
						</quote>
						<note type="translation"> Phrada, urbs in Drangis, quam Alexander Prophthasiam mutato nomine vocari jussit, uti Charax ait sexto Chronicorum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_septimo">
				E LIBRO SEPTIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="33">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_septimo:33">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Αὐταριᾶται, ἔθνος Θεσπρωτικόν. Χάραξ ἐν ἑβδόμῃ Χρονικῶν καὶ Φαβωρῖνος ἐν Παντοδαπαῖς καὶ Ἐρατοσθένης.
						</quote>
						<note type="translation"> Autariatae, gens Thesprotica. Charax septimo Chronicorum, Favorinus in Omnigenis et Eratosthenes. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_octavo">
				E LIBRO OCTAVO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="34">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_octavo:34">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἀλαβούριον, πόλις Συρίας. Χάραξ ὀγδόῃ Χρονικῶν.
						</quote>
						<note type="translation"> Alaburium, urbs Syriae. Charax octavo Chronicorum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="35">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_octavo:35">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Φιλωτέρα, πόλις περὶ τὴν Τρωγλοδυτικὴν, Σατύρου κτίσμα. Ἀπολλόδωρος δὲ Φιλωτερίδα καλεῖ. Ἔστι καὶ κοίλης Συρίας Φιλωτέρα, ὡς Χάραξ ἐν ὀγδόῳ Χρονικῶν. Τὸ ἐθνικὸν ταύτης Φιλωτέριος, διὰ τὸ τινὰς καὶ Φιλωτερίαν αὐτὴν εἰρηκέναι. Τῆς δ ̓ Αἰγυπτίας Φιλωτερίτης, διὰ τὸ σύνηθες τοῦ ἐπιχωρίου τύπου.
						</quote>
						<note type="translation"> Philotera, urbs ad Troglodyticen sita, a Satyro condita. Apollodorus vero Philoteridem vocat. Est etiam Coelesyriae urbs Philotera, ut Charax refert octavo Chronicorum. Hujus gentile Philotertus est, quod nonnulli urbem etiam Philoteriam vocant; gentile vero urbis Aegyptiae est Philoterites, quae forma apud indigenas invaluit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_decimo">
				E LIBRO DECIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="36">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_decimo:36">
						<bibl> Constantin. Porphyr. De adm. Imp. c. 24:</bibl>
						<quote>
						Πόθεν εἴρηται Ἱσπανία; ἀπὸ Ἱσπάνου γίγαντος οὕτω καλουμένου, Ἱσπανίαι δύο τῆς Ἰταλίας ἐπαρχίαι, ἡ μὲν μεγάλη, ἡ δὲ μικρά. Ταύτης ἐμνήσθη Χάραξ ἐν ιʹ Χρονικῶν· «Ἐν Ἱσπανίᾳ τῇ μικρᾷ τῇ ἔξω Λουσιτανῶν πάλιν ἀποστάντων ἐπέμφθη ὑπὸ Ῥωμαίων στρατηγὸς ἐπ ̓ αὐτοὺς Κύϊντος». Ὁ αὐτὸς ὁμοῦ περὶ τῶν δύο· «Κύϊντος ὁ τῶν Ῥωμαίων πολέμαρχος ἐν ἀμφοτέραις ταῖς Ἱσπανίαις, ἡσσώμενος ὑπὸ Οὐριάθου σπονδὰς πρὸς αὐτὸν ἐποιήσατο.»
						</quote>
						<note type="translation"> Unde dicitur Hispania? Ab Hispano hujus nominis gigante. Hispaniae duae Itliae provincim, altera magna, altera parva. Hujus meminit Charax libro decimo Chronicorum: «In Hispaniam minorem, exteriorem, Lusitanis rursum deficeentibus, a Romanis exercitus dux missus est Quintus.» Idem de utraque simul: «Quintus, qui in utraque Hispania belli praefecturam gerebat, a Viriatho superatus foedus cum illo iniit.» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="37">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_decimo:37">
						<bibl> Stephan. Byz.: Ἄρσα, πόλις Ἱσπανίας, ὡς Χάραξ ἐν δεκάτῃ Χρονικῶν.</bibl>
						<quote>
						
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="643" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="38">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_decimo:38">
						<bibl> Steph. Byz.:</bibl>
						<quote>
						Σάλυες, ἔθνος Λιγυστικὸν, πολεμῆσαν Ῥωμαίοις, ὡς χάραξ ἐν δεκάτῳ Χρονικῶν.
						</quote>
						<note type="translation"> Salges, Ligurum gens, quae contra Romanos bellum gessit, ut Charax ait decimo Chronicorum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="39">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_decimo:39">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Κοσίανα, φρούριον Παλαιστίνης. Χάραξ δεκάτῳ, ἐν τῇ παραλίᾳ τῆς Συρίας.
						</quote>
						<note type="translation"> Cosiana, castellum Palaestinae, ut Charax ait libro decimo, in Syriae ora maritima. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_undecimo">
				E LIBRO UNDECIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="40">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_undecimo:40">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Δῶρος, πόλις Φοινίκης ... Χάραξ ιαʹ· «Τρύφων, ἐν Δώρῳ τῆς Κοίλης Συρίας πόλει πολιορκούμενος ὑπ ̓ Ἀντιόχου, ἔφυγεν εἰς Πτολεμαςΐδα, τὴν Ἄκην λεγομένην.»
						</quote>
						<note type="translation"> Dorus, urbs Phoeniciae. Charax libro undecimo: «Trypho in Doro Coelesyriae urbe ab Antiocho obsessus, in Ptolemaidem, quae Ace vocatur, confugit.» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_duodecimo">
				E LIBRO DUODECIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="41">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_duodecimo:41">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Φιδήνη, πόλις Ἀλβανῶν. Τὸ ἐθνικὸν Φιδηναῖος. Ἔοικε καὶ Φίδηνα λέγεσθαι, ὡς Ῥάβεννα, καὶ Φιδηνάτης, ὡς Ῥαβεννάτης· οὕτω γὰρ Χάραξ ιβʹ κέχρηται Φιδηνάτης.
						</quote>
						<note type="translation"> Fidenae, urbs Albanorum. Gentile Fidenaeus. Videtur etiam Fidena dici, sicut Ravenna, et Fidenates, sicut Ravennates. Sic enim Charax in duoecimo, gentili Fidenates utitur. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="42">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libro_duodecimo:42">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Κούριοι, ἔθνος Σαβίνων, πολεμῆσαν Ῥωμαίοις. Χάραξ ιβʹ.
						</quote>
						<note type="translation"> Curii, gens sabinorum, quae contra Romanosbelligeravit. Charx libro duodecimo. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libris_incertis">
				E LIBRIS INCERTIS
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="43">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libris_incertis:43">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἀνθάνα, πόλις Λακωνικὴ, μία τῶν ἑκατόν ... Χάραξ Ἀνθήνην αὐτήν φησιν.
						</quote>
						<note type="translation"> Anthana, una ex centum Laconiae oppidis. Charx eam Anthenen vocat. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="44">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libris_incertis:44">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἀμοργὸς, νῆσος μία τῶν Κυκλάδων. Λέγεται καὶ Ἀμόργιον, ὥς φησι Χάραξ.
						</quote>
						<note type="translation"> Amorgus, una ex Cycladibus insulis. Dicitur etiam Amorgium, Charace teste. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="45">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libris_incertis:45">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἱερὰ, νῆσος ἐν τῷ Κρητικῷ πελάγει, ὡς Χάραξ.
						</quote>
						<note type="translation"> Hiera, insula in mari Cretico, ut Charax ait. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="46">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libris_incertis:46">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Τέμβριον, πόλις Φρυγίας. Χάραξ δὲ Τύμβριον αὐτήν φησι.
						</quote>
						<note type="translation"> Tembrum, urbs Phygiae. Charax vero Tymbrium cam dicit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="47">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libris_incertis:47">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἴσαυρα, οὐδετέρως, πόλις Ἰσαυρίας μεταξὺ Λυκαονίας καὶ Κιλικίας πρὸς τῷ Ταύρῳ. Χάραξ δὲ θηλυκῶς.
						</quote>
						<note type="translation"> Isaura, neutro genere, urbs Isauriae inter Lycaoniam et Ciliciam ad Taurum sita. Charax Isauram feminino genere dicit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="48">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libris_incertis:48">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἀλάβανδα, πόλις Καρίας, ἡ ποτέ Ἀντιόχεια. Ἐκλήθη δὲ ἀπὸ Ἀλαβάνδου τοῦ Εὐΐππου, ὡς Χάραξ. Ἔστι καὶ ἑτέρα πόλις Καρῶν εὐτυχεστάτη, ἀφ ̓ ἧς ἡ παροιμία, Ἀλάβανδα Καρῶν εὐτυχεστάτη. Κτίσμα δὲ καρὸς ἦν, ἀπὸ τοῦ παιδὸς αὐτοῦ κληθεῖσα τοῦ γεννηθέντος ἀπὸ Καλλιρρόης τῆς Μαιάνδρου, μετὰ νίκην ἱππομαχικὴν, καὶ κληθέντος Ἀλαβάνδου, ὅ ἐστι κατὰ τὴν Καρῶν φωνὴν Ἱππόνικος· ἄλα γὰρ τὸν ἵππον, βάνδα δὲ τὴν νίκην καλοῦσιν.
						</quote>
						<note type="translation"> Alabanda, urbs Cariae, quae quondam Antiochia. Nomen habet ab Alabando Euippi filio, uti Charax perhibet. Est item alia urbs Carum fortunatissima, de qua proverbium est: Alabanda Carum fortunatissima. A Care condita est, et a filio ejus, quem e Callirrhoe Maeandri filia susceperat, denominata, qui post victoriam equestri proelio reportatam Alabandus dictus est, quod Carum lingua Hipponicum denotat: ala enim equum, et banda victoriam dicunt. </note>
						<note type="commentary">Quod Cares ala, idem Perrhaebi phala dixerint. Hinc explicaverim Stephani locum: Φάλαννα, πόλις Περραιβίας ... Ἑκαταῖος Ἱστοριῶν αʹ Ἱππίαν αὐτὴν καλεῖ.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="49">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libris_incertis:49">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἑβραῖοι. Οὕτως Ἰουδαῖοι ἀπὸ Ἀβραμῶμος, ὥς φησι Χάραξ.
						</quote>
						<note type="translation"> Hebraej Judaei vocantur ab Abramome, ut Charax ait. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="50">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libris_incertis:50">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἀγβάτανα, πολίχνιον Συρίας. Ἡρόδοτος τρίτῳ (cap. 4 et 92). Οἱ δὲ νῦν Βατάνειαν αὐτὴν καλοῦσι. Τὸ ἐθνικὸν Βατανεῶται, ὡς Ῥαφάνεια Ῥαφανεῶται. Δημήτριος δέ φησιν Ἀγβάτανα διττὰ, τὰ τῆς Μηδίας, τὰ δὲ τῆς Συρίας. Κτησίας δὲ πανταχοῦ τῶν Περσικῶν τὰ παρὰ Μήδοις Ἀγβάτανα διὰ τοῦ α γράφει. Παρὰ δὲ τοῖς ἀρχαίοις διὰ τοῦ ε τὸ Περσικὸν, ὡς δειχθήσεται. Παρὰ Χάρακι δὲ καὶ αὕτη διὰ τοῦ ε, ἣν καὶ Ἐπιφάνειάν φασι κεκλῆσθαι.
						</quote>
						<note type="translation"> Agbatana, Syriae oppidum. Herodotus libro tertio. Nunc vero Bataneam dicunt. Gentile, Bataneotae, ut a Raphanea fit Raphaneotes. Demetrius autem inquit gemina esse Agbatana, altera Mediae, altera Syriae. Ctesias in Persicis ubique Medorum urbem per a literam scribit, Agbatana; sed apud antiquos urbs Persica per e literam scribitur, uti demonstrabitur. A Charace autem haec quoque Syriae urbs per e scribitur, quam etiam Epiphaniam vocatam esse dicunt. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="51">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libris_incertis:51">
						<bibl> Et Byz.:</bibl>
						<quote>
						Ζαρίασπα ἢ Ζαριάσπη, πόλις Βακτριανή. Στράβων ἑνδεκάτῃ (p. 514). Ἣ ἐκαλεῖτο καὶ Βάκτρα. Χάραξ δὲ οὐδετέρως τὰ Ζαρίασπα.
						</quote>
						<note type="translation"> Zariaspa sive Zariaspe, urbs Bactriana, quae etiam Bactra vocabatur. Charax vero neutro genere τὰ Ζαρίασπα dicit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="641" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="52">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libris_incertis:52">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Κάμικος, πόλις Σικελίας, ἐν ᾗ Κώλακος ἦρχεν ὁ Δαιδάλου **. Χάραξ δὲ Ἴνυκον ταύτην φησίν.
						</quote>
						<note type="translation"> Camicus, urbs Siciliae in qua Cocalus regnavit, ad quem Daedalus venit. Charax vero (de Daedalo ad Cocalum in Siciliam veniente loquens) pro Camico ponit Inycum. </note>
						<note type="commentary">Non dixit Charax Camicum eandem cum Inyco esse; sed quum alii camicum Cocali sedem regiam dicant, Characem pro eo posuisse Inycum. Sic locum ab excerptore turbatum intelligendum esse jam Cluverius monuit. V. Berkel. Ad h. l. Cum Charace facit Pausanias VII, 4, 6.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="53">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libris_incertis:53">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἀχραδινὴ, νῆσος ἔχουσα πόλιν πρὸς ταῖς Συρακούσαις, ἣν ἐπολιόρκησε Μάρκος ὁ Ῥωμαίων στρατηγός· ἀλλὰ καὶ Ἀχραδινὴ μοῖρα Συρακουσῶν. Χάραξ δὲ χώραν αὐτὴν καλεῖ καὶ νῆσον.
						</quote>
						<note type="translation"> Achradine, insula urbem habens ad Syracusas, quam marcus Marcellus Romanorum dux obsidione cinxit. Est etiam Achradine pars Syracusarum. Charax eam et regionem et isulam dicit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="54">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libris_incertis:54">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἄζιλις, πόλις Λιβύης. Οἱ δὲ περὶ Σαλούστιον οὐ πόλιν, ἀλλὰ τόπον φασὶ καὶ ποταμὸν εἶναι. Τινὲς δὲ Ἄζιριν μετὰ τοῦ ρ λέγουσι τὸν χῶρον. Χάραξ δὲ Ἄξιρον λέγει αὐτήν.
						</quote>
						<note type="translation"> Azilis, urbs Libyae. Sallustius vero non urbem, sed locum et fluvium esse dicit Nonnulli Azirim per r literam locum hunc vocant. Charax autem Azirum dicit. </note>
						<note type="commentary">Hujus loci Charax mentionem cecerit eo loco, ubi de Cyrenis a Batto conditis egit. V. Herodot. IV, 157. Müller Min. p. 343.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="55">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libris_incertis:55">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Τροζὴν, πόλις Πελοποννήσου. Ἔστι καὶ ἄλλη Τροιζὴν ἐν Μασσαλίᾳ τῆς Ἰταλίας, ἣν Χάραξ Τροιζηνίδα χώραν φησί.
						</quote>
						<note type="translation"> Troezen, urbs Peloponnesi. Est etiam alia Troezen in Massiliotica Italia (Gallia), quam Charax Troezenidem regionem dicit. </note>
						<note type="commentary">Cf. Eustath. Ad Il. 2, 561, p. 287, 12: Ἔστι δὲ, φασὶ, καὶ ἑτέρα (Τροιζὴν) ἐν Ἰταλίᾳ Μασσαλιωτική. Exspectabam ἐν Γαλλίᾳ. Ceterum locus ignotus, nisi idem forte est cum Tauroente quem Apollodorus dicit ap. Steph. B. v. Ταυρόεις.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="56">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libris_incertis:56">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἀβοριγῖνες, ἔθνος Ἰταλικὸν, ὡς Ἰόβας ἐν Ῥωμαϊκῆς ἱστορίας πρώτῃ· «Μέχρι μὲν οὖν τοῦ Τρωἱκοῦ πολέμου τὴν ἀρχαίαν Ἀβοριγίνων ὀνομασίαν διέσωζον, Λατίνου δὲ βασιλεύσαντος, οὕτω προσηγορεύθησαν. Τὰ αὐτὰ καὶ Χάραξ.
						</quote>
						<note type="translation"> Aborigines, gens Italica, ut Juba in primo Romanae historiae: «Usque ad Troicum bellum antiquum Aboriginum nomen servarunt, deinde a Latino rege Latini nominati sunt.» Eadem etiam Charax. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="57">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libris_incertis:57">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἄλβα, πόλις Ἰταλίας. Κλίνεται δὲ ἄλβας, ὡς Χάραξ.
						</quote>
						<note type="translation"> Alba, urbs Italiae, genitivo casu est Ἄλβας, ut Charax. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="58">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libris_incertis:58">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἄρδεα, κατοικία τῆς Ἰταλίας. Στράβων πέμπτῃ (p. 228). Ἐκλήθη ἀπὸ ἑνὸς τῶν παίδων Ὀδυσσέως καὶ Κίρκης. Αὕτη Τροία ἐλέγετο, ὡς Χάραξ.
						</quote>
						<note type="translation"> Ardea, Italiae colonia. Strabo libro quinto. Nomen habet ab uno filiorum Ulyssis et Circes. Haev olim Troja appellabatur, uti Charax auctor est. </note>
						<note type="commentary">«Dionysius Hal. A. R. I, p. 43, testatur castra, sive χάρακα, quae apud Laurentum in Italia primo posuit Aeneas, Trojam ab eo fuisse appellatam. Unde nescio, an non ejus locum respexerit et male detruncaverit hic Stephanus.» Hoistenius.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="59">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.charax_pergamenus.characis_pergameni_fragmenti.chronica.e_libris_incertis:59">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἀλλόβρυγες, ἔθνος δυνατώτατον Γαλατικὸν, ὡς Ἀπολλόδωρος. Πολύβιος δὲ διὰ τοῦ αὐτοὺς καλεῖ Ἀλλόβριγας, Χάραξ δὲ διὰ τοῦ ο μικροῦ Ἀλλόβρογας· οἱ πλείους δὲ διὰ τοῦ υ.
						</quote>
						<note type="translation"> Allobryges, gens Gallica potentissima, ut Apollodorus. Polybius eos per I literam Allobriges, Charax vero per o breve Allobroges vocat. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="642" />
</body>
</text>
</TEI>
