<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_DINIAS_ARGIVUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">DINIAS_ARGIVUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.dinias_argivus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.dinias_argivus">DINIAS ARGIVUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER QUINTUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.dinias_argivus.diniae_argivi_fragmenta">
		DINIAE ARGIVI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.dinias_argivus.diniae_argivi_fragmenta.argolica">
			ΑΡΓΟΛΙΚΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.dinias_argivus.diniae_argivi_fragmenta.argolica.pars_prima">
				ΠΡΩΤΗ ΣΥΝΤΑΞΙΣ
				</ref></title></ab>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.dinias_argivus.diniae_argivi_fragmenta.argolica.pars_prima.e_libro_primo">
					E LIBRO PRIMO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="1">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.dinias_argivus.diniae_argivi_fragmenta.argolica.pars_prima.e_libro_primo:1">
							<bibl> Schol. Apoll. Rhod. II, 789:</bibl>
							<quote>
							Ὅτι δὲ τοὺς Παφλαγόνας ὑπέταξεν Ἡρακλῆς τοῖς περὶ Λύκον (Mariandynorum regem), ἱστορεῖ Δεινίας ἐν πρώτῳ Ἀργολικῶν καὶ Ἀσκληπιάδης ὁ Μυρλεανὸς ἐν δεκάτῳ Βιθυνιακῶν.
							</quote>
							<note type="translation"> Paphlagones ab Hercule Lyco subjectos esse Dinias narrat tibro primo Rerum Argolicarum, et Asclepiades Myrteanus libro decimo Rerum Bithynicarum. </note>
							<note type="commentary">Alia quaedam ex Herculis historia, quae item ad primum librum pertinuisse videntur, vide in fr. 5 et 6.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.dinias_argivus.diniae_argivi_fragmenta.argolica.pars_prima.e_libro_septimo">
					E LIBRO SEPTIMO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="2">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.dinias_argivus.diniae_argivi_fragmenta.argolica.pars_prima.e_libro_septimo:2">
							<bibl> Schol. Sophocl. Electr. 281, ad verba poetae, Εὑροῦσ᾿ (Clytaemnestra) ἐκείνην ἡμέραν, ἐν ᾗ τότε Πατέρα τὸν ἀμὸν ἐκ δόλου κατέκτανεν, Ταύτῃ χοροὺς ἵστησι καὶ μηλοσφαγεῖ Θεοῖσιν ἔμμην᾿ ἱερὰ τοῖς σωτηρίοις]:</bibl>
							<quote>
							Οἱ Ἀργολικοὶ συγγραφεῖς ιγ ̓ εἶναί φασι μηνὸς Γαμηλιῶνος, ὡς Δεινίας ἐν ζ’ Ἀργολικῶν.
							</quote>
							<note type="translation"> Agamemnonem a Clytaemnestra interfectum esse die decimo tertio Gamelionis mensis Argivi scriptores tradunt, inter eosque Dinias in Rerum Argolicarum libro septimo. </note>
							<note type="commentary">De die quo Troja capta sit, v. infra fr. 10.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.dinias_argivus.diniae_argivi_fragmenta.argolica.pars_prima.e_libro_nono">
					E LIBRO NONO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="3">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.dinias_argivus.diniae_argivi_fragmenta.argolica.pars_prima.e_libro_nono:3">
							<bibl> Schol. Eur. Orest. 861:</bibl>
							<quote>
							Ἄκραν] τόπος οὕτω καλούμενος· λέγει δὲ τὸν Πρῶνα ... ὅπου φασὶ πρῶτον τὸν Δαναὸν μετὰ θάνατον υἱῶν Αἰγύπτου δοῦναι δίκας. Αὐτὸς γὰρ ὁ Αἴγυπτος ἧκεν εἰς Ἄργος τιμωρήσων τῷ φόνῳ. Δαναὸς δὲ μαθὼν ἐξῆγεν εἰς ὅπλα τοὺς Ἀργείους, ἀλλὰ Λυγκεὺς πείθει λόγοις λῦσαι τὴν ἔχθραν. Καὶ καθιστῶσι δικαστὰς αὐτοῖς Αἰγυπτίων καὶ Ἀργείων τοὺς ἀρίστους. Ὁ δὲ τόπος ἔνθα ἡ δίκη συνήχθη, περὶ τὴν μεγίστην ἄκραν, ἔνθα καὶ Ἴναχος ἁλίσας τὸν λαὸν, συνεβούλευσεν οἰκίζειν τὸ πεδίον. Ὁ δὲ τόπος ἐξ ἐκείνου Ἁλιαία καλεῖται ἡ νῦν Ἡλιαία λεγομένη. Ἄλλως. Ἡ πολλὴ δόξα κατέχει μὴ ἐλθεῖν τὸν Αἴγυπτον εἰς Ἄργος, καθάπερ ἄλλοι τέ φασι καὶ Ἑκαταῖος γράφων οὕτως· «Ὁ δὲ Αἴγυπτος αὐτὸς μὲν οὐκ ἦλθεν εἰς Ἄργος.» [Φρύνιχος δὲ ὁ τραγικός φησι σὺν Αἰγυπτίοις τὸν Αἴγυπτον ἥκειν εἰς Ἄργος.] Λέγεται δέ τις ἐν Ἄργει Πρών, ὅπου δικάζουσιν Ἀργεῖοι. Ἱστορεῖ δὲ περὶ τοῦ χωρίου Δεινίας [ἐν θ’ τῆς πρώτης συντάξεως, ἐκδόσεως δὲ δευτέρας,] γράφων οὕτως· «Ταχέως δὲ κυριεύσαντες τὸν Μέλαγχρον καὶ τὴν Κλεομήτραν βάλλοντες λίθοις ἀπέκτειναν. Καὶ τὸν τάφον αὐτοῦ δεικνύουσιν ἔτι καὶ νῦν ὑπεράνω τοῦ καλουμένου Πρῶνος, χῶμα παντελῶς, οὗ συμβαίνει τοὺς Ἀργείους δικάζειν.»
							</quote>
							<note type="translation"> Ἄκραν, promontorium, certum quendam locum ita dicit, quem Pronem (promontorium) Argivi vocant, ubi Danaus post interfectos Aegypti filios judicium subiit. Ipse enim Aegyptus Argos venit, ut caedis illius poenas repeteret. Quo comperto Danaus armatum Argivorum exercitum educturus erat, sed Lyncei precibus adducitur ut verbis componere inimicitias mavelit. Constituuntur itaque iis judices Aegyptiorum Argivorumque primores. Locus vero ubi in judicium convenerunt, circa summum erat promontorium, ubi Inachus olim populum congregans (ἁλίσας) anctor et exstitit, ut per planitiem sedes sibi figerent. Atque hinc Haliaea nuncupatus, quam nos jam Heliaeam vocare solemus.—Aliter. Vulgaris opinio est ipsum Aegyptum non venisse in Argolidem, ut praeter alios etiam Hecataeus dicit; ita enim habet: «Ipse quidem Aegyptus non venit Argos. «Phrynichus vero tragicus Aegyptum cum Aegyptiis Argos venisse dicit. Ceterum celsus quidam in Argolide locus est, quem πρών, promontorium. Vocant, ubi Argivi judicia habent. Ejus Dinias meminit in prima parte Argolicorum editionis secundae ita scribens: «Mox vero potili Melanchro et Cleometra, lapidibus obruentes eos necarunt. Atque sepulcrum ejus monstrant etiam nunc supra Pronem sive promontorium, quod dicunt, tumulum aggestum, ubi judicia Argivi habere solent.» </note>
							<note type="commentary">Uncinis inclusa addidi ex scholl. cod. Venet. et Vatican. a Cobeto editis. Omisi quae ibidem post v. δικάζουσιν Ἀργεῖοι leguntur haec: Ἀλλ ̓ οὐ παρήκει (παρῆκεν correx. Cobet.) ὁ Δάναος Αἰγύπτῳ δικάσασθαι, qui cento est ejus narrationis, quam schol. vulgata indicant verbis: Δάναος δὲ μαθὼν κτλ. Phrynichi mentio pertinet ad fabulam ejus Δαναίδας sive Αἰγυπτίους. — ἐν θ’] ἔνθα codd.; ἐν τῷ πρώτῳ scripsit Cobetus. — Deinde codex Venet.: ἐκδόσεως δεύτερον. — Μέλαγχρον], τὸν μὲν λαν, supra scriptis literis χρ, codex Vatican.; Μελάγχαριν cod. Ven.; Μελάχαριν Schol. vg.; Μελάγχρουν dedit Cobet.; Argivum nomen esse Μέλαγχρον probat Mytilenarum in Lesbo tyrannus, quem Pittacus interfecit (Diogen. L. I, 74; Suidas v. Πιττακός; Alcaeus ap. Hephaest. p. 80 ed. Gaisf.) De Melanchro et Cleometra, qui n. l. memorantur, aliunde nihil constat. Pro ταχέως κυριεύσαντες (κυριεύσαντα schol. vg.) nescio an fuerit τείχεος κυρ. Welckerus Trilog. Judicio condemnatos esse, ut lapidibus obruerentur, censet. Quodsi recte scripsimus: ἐν θ’, patet historiam nostram pertinere ad tempora Posttrojana. Fortasse igitur sermo est de Heraclidis Temenidis Argolidem occupantibus. De judiciorum loco illo cf. Pausanias II, 20 5; 21, 6; 19, 6. Müller. Dor. II, p. 220.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.dinias_argivus.diniae_argivi_fragmenta.argolica.pars_prima.e_libris_incertis">
					E LIBRIS INCERTIS
					</ref></title></ab>
<pb n="24" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="4">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.dinias_argivus.diniae_argivi_fragmenta.argolica.pars_prima.e_libris_incertis:4">
							<bibl> Agatharchides De mari Rubr. ap. Phot. Cod. 250, p. 443, a, 13 ed. Bekk.:</bibl>
							<quote>
							Οἱ δὲ περὶ Κλεινίαν (Δεινίαν em. Reines.) ἱστορικοί φασιν, ἀπὸ τῆς ποιητικῆς ἐξουσίας καὶ αὐτοὶ ἄδειαν λαβόντες, ἐξ Ἄργους εἰς Αἰθιοπίας (ἐκαλεῖτο δὲ τότε Κηφηνία) παραγεγονότα ἐπὶ λύσει τῆς Κηφέως θυγατρὸς τὸν Περσέα, ἐκεῖθεν δὲ εἰς Πέρσας μεταστάντα, Πέρσαις μὲν ἀπό τινος τῶν ἐγγόνων τῆς κλήσεως μεταδοῦναι, Ἐρύθραν δὲ γεννῆσαι υἱὸν, καὶ ἐξ ἐκείνου τῇ θαλάσσῃ τὴν κλῆσιν παρασχεῖν. Τοιοῦτος μὲν καὶ ὁ Ἀργολικὸς περὶ τῆς Ἐρυθρᾶς θαλάσσης σχεδιασμός.
							</quote>
							<note type="translation"> Dinias et qui eum sequuntur historici poetica licentia ipsi quoque fidenter utentes Perseum narrant Argis venisse in Aethiopian (quae tunc Cephenia nominabatur), ut Cephei tiliam liberaret; hinc ad Persas transgressum, nomen hoc a filiorum quopiam cum Persis communicasse, et procreato Erythra filio, nomen hoc mari indidisse. Atque haec quidem Argolicorum scriptorum de mari Rubro hariolatio est. </note>
							<note type="commentary">Clinias quidam laudatur apud schol. Apoll. Rh. II, 1085: Ἐνναέται: Κατ ̓ ἐξαίρεσιν τοῦ ι, ἵν ̓ ᾖ ἐνναιέται. Κλεινίας σέ φησι καὶ τὸν ναόν ποτε οὕτως εἰρῆσθαι ἔνναιον, διὰ τὸ ἐνναίειν ἐν αὐτῷ τοὺς θεούς.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="5">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.dinias_argivus.diniae_argivi_fragmenta.argolica.pars_prima.e_libris_incertis:5">
							<bibl> Schol. Pind. Nem. III, 104:</bibl>
							<quote>
							Δεινίας δὲ ὁ Ἀργεῖος (Herculis e Megara filios esse dicit) Θηρίμαχον, Κρεοντιάδην, Δηϊκόωντα, Δηίονα.
							</quote>
							<note type="translation"> Dinias Argivus Herculis e Megara filios esse dicit Therimachum, Creontiadem, Deicoontem, Deionem. </note>
							<note type="commentary">— Δεινίας Pro vulg. Αἰνείας reposuit Valcken. Ad schol. Theocrit. p. 304.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="6">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.dinias_argivus.diniae_argivi_fragmenta.argolica.pars_prima.e_libris_incertis:6">
							<bibl> Idem Olymp. VII, 49:</bibl>
							<quote>
							Τὸν Ἀλκμήνης νόθον ἀδελφὸν Λικύμνιον ῥοπάλῳ ἐλαίας τύπτων ἀπέκτεινε ἐν τῇ Τίρυνθι παραγενόμενον ἐκ τῆς οἰκίας τῆς ἑαυτοῦ μητρὸς Μιδέας ὁ Τληπόλεμος ὁ παλαιὸς οἰκιστὴς τῆς χώρας ... Αἰτία δὲ τῆς ἀναιρέσεως ἐγένετο περί τινων τιμῶν. Οἱ δὲ περὶ Δεινίαν καὶ Δερκύλλον φασὶν ἀκούσιον τὸν φόνον γενέσθαι.
							</quote>
							<note type="translation"> Alcmenae fratrem spurium Licymnium oleae clavo percutiens Tirynthe occidite matris suae Mideae domo progressum Tlepolemus, qui olim hanc regionem incolis frequentavit. Causa caedis fuerat de honoribus quibusdam jurgium. Dinias vero et Dercyllus Licymnium invitum caedem istam commisisse tradunt. </note>
							<note type="commentary">Cf. Apollodorus II, 8, 2.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="7">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.dinias_argivus.diniae_argivi_fragmenta.argolica.pars_prima.e_libris_incertis:7">
							<bibl> Schol. Theocrit. XIV, 48:</bibl>
							<quote>
							Ἱστορεῖ γὰρ Δεινίας, ὅτι οἱ Μεγαρεῖς φρονηματισθέντες ποτὲ, ὅτι κράτιστοι τῶν Ἑλλήνων εἰσὶν, ἐπύθοντο τοῦ θεοῦ, τίνες κρείττονες τυγχάνοιεν. Ὁ δὲ ἔφη· Γαίης μὲν πάσης τὸ Πελασγικὸν Ἄργος ἄμεινον, ἵπποι Θρηίκιαι, Λακεδαιμόνιαι δὲ γυναῖκες. Ἄνδρες δ ̓ οἳ πίνουσιν ὕδωρ καλῆς Ἀρεθούσης. Ἀλλ ̓ ἔτι καὶ τῶνδ ̓ εἰσὶν ἀμείνονες, οἵτε μεσηγὺ Τίρυνθος ναίουσι καὶ Ἀρκαδίης πολυμήλου, Ἀργεῖοι λινοθώρηκες, κέντρα πτολέμοιο. Ὑμεῖς δ ̓, ὦ Μεγαρεῖς, οὕτε τρίτοι οὕτε τέταρτοι, οὕτε δυωδέκατοι, οὕτ ̓ ἐν λόγῳ οὕτ ̓ ἐν ἀριθμῶ.
							</quote>
							<note type="translation"> Narrat Dinias Megareuses magnifice aliquando de se sentientes, quasi Graecorum praestantissimi ipsi essent, Apollinem interrogasse, quinam praestantiores essent. Respondit ille: Inter terras omnes praestat Pelasgicum Argos, Inter equas excellunt Thessalicae, Lacedaemoniae inter mu—Inter viros ii qui aquam bibunt pulcrae Arethusae; [Meres; Sed praestantiores etiam hisce sunt qui inter Tirynthem habitant et Arcadiam ovibus divitem, Argivi linteis tecti thoracibus, aculei bellorum. At vos, Megarenses, neque tertii estis neque quarti Neque duodecimi, nec omnino vestri numerus vel ratio est. </note>
							<note type="commentary">Cf. de hoc oraculo Ionis fragm. 17, p. 49.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="25" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="8">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.dinias_argivus.diniae_argivi_fragmenta.argolica.pars_prima.e_libris_incertis:8">
							<bibl> Herodian. Περὶ μον. λεξ. p. 8 ed. Dindf.:</bibl>
							<quote>
							Μοῖρα. Οὐδὲν εἰς ρα λῆγον συνεσταλμένον θηλυκὸν δισύλλαβον τῇ οι διφθόγγῳ παραλήγεται, ἀλλὰ μόνον τὸ μοῖρα ἀπηνέγκατο τήνδε παράληξιν. Τὸ γὰρ χοίρα ἐκτείνεται κατὰ τὸ ἐπώνυμον, ὥσπερ καὶ παρὰ Δεινίᾳ· «Λέγεται δὲ τοὺς Λακεδαιμονίους, καθ ̓ ὃν ἐν Τεγέᾳ χρόνον ἦσαν αἰχμάλωτοι, δεδεμένους ἐργάζεσθαι διὰ τοῦ πεδίου τὸν Λαχᾶν ποταμὸν, Περιμήδας ἐν Τεγέᾳ δυναστευούσης, ἣν οἱ πλεῖστοι καλοῦσι Χοίραν.»
							</quote>
							<note type="translation"> Dinias: « Lacedaemonios aiunt, quo tempore captivi apud Tegeatas degebant, canale facto per planitiem deduxisse Lacham fluvium, regnante tum Tegeae Perimede, quam plurimi Choeram appellant.» </note>
							<note type="commentary">Τεγέᾳ] cod. τῇ γαίᾳ et mox τῇ γέᾳ. In Crameri Anecd. Oxon. tom. III, p. 263, 17, ubi eadem leguntur, est: καθ ̓ ὃν ἐντελέα χρόνον et mox Περιμηδέας ἐν Τεγαιᾷ. Correxit Dindorfius p. VII: «Frequentia, ait, fuisse constat inter Lacedaemonios et Tegeatas dissidia bellaque varia fortuna gesta. Quae Dinias narrat, ab aliis tradita non vidi.» Ante τὸν Λαχᾶν excidisse παρὰ suspicatur Bloch. Perperam. Ceterum cf. Müller. Dor. II, 418 not.; I, p. 73 sq.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="9">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.dinias_argivus.diniae_argivi_fragmenta.argolica.pars_prima.e_libris_incertis:9">
							<bibl> Plutarch. Arat. c. 29:</bibl>
							<quote>
							Aristippus, Argivorum tyrannus, Cleonas, quae urbs Achaeorum foederi se adjunxerat, occupare tentat; sed Arati strategemate circumventus, cum exercitu fugam capessit. Fugientes Persequitur Aratus. Γενομένης δὲ τῆς διώξεως ἄχρι Μυκηνῶν, ὁ μὲν τύραννος ὑπὸ Κρητός τινος, ὡς Δεινίας ἱστορεῖ, τοὔνομα Τραγίσκου, καταληφθεὶς ἀποσφάττεται, τῶν δὲ ἄλλων ἔπεσον ὑπὲρ χιλίους πεντακοσίους.
							</quote>
							<note type="translation"> Hostis quum usque ad Mycenas fugientes persequeretur, Aristippus tyrannus a Cretense quodam, uti Dinias refert, cui Tragisci nomen erat, correptus jugulatur; ex reliquis ceciderunt supra mille et quingentos. </note>
							<note type="commentary">Ex eodem Dinia fluxerit, quae de vita Aristippi Plutarchus c. 26 exponit. Diniae fragmentis locos subjicio duos, quibus laudatur Dionysius Argivus. Nempe Dinioe nomen ibi reponendum esse censet Valckenarius ad Eurip. Phoen. p. 729, quamquam in tanta Dionysiorum copia nihil adeo video, cur a librorum scriptura discedamus. Argivum quendam Dionysium statuarium memorat Pausanisa V, 26, 3; 27, 2.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
				</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="26" />
</body>
</text>
</TEI>
