<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_FAVORINUS_ARELATENSIS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">FAVORINUS_ARELATENSIS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis">FAVORINUS ARELATENSIS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER OCTAVUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta">
		FAVORINI ARELATENSIS FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia">
			ΑΠΟΜΝΗΜΟΝΕΥΜΑΤΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libro_primo:1">
						<bibl> Diogenes L. I, 79:</bibl>
						<quote>
						Γέγονε δὲ καὶ ἕτερος Πιττακὸς νομοθέτης, ὥς φησι Φαβωρῖνος ἐν Ἀπομνημονευμάτων πρώτῳ καὶ Δημήτριος ἐν Ὁμωνύμοις, ὃς καὶ μικρὸς προσηγορεύθη.
						</quote>
						<note type="translation"> Fuit et alter Pittacus legislator, cujus et Favorius in primo Commentariorum et Demetrius in Cognominibus meminit, qui et minor appellatus est. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libro_primo:2">
						<bibl> Idem IX, 20, de Xenophane Colophonio:</bibl>
						<quote>
						Δοκεῖ δὲ* πεπρᾶσθαι ὑπὸ τῶν Πυθαγορικῶν Παρμενίσνου καὶ Ὀρεστάδου, καθά φησι Φαβωρϊνος ἐν Ἀπομνημονευμάτων πρώτῳ.
						</quote>
						<note type="translation"> Creditur Xenophanes Colophonius a Pythagoreis Parmenisco et Orestade, ut Favorinus in Primo Commentariorum ait, veniisse (?). </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libro_primo:3">
						<bibl> Idem VIII, 73, de Empedocle:</bibl>
						<quote>
						Ἔτι τε πολλὰς τῶν πολιτίδων ἀπροίκους ὑπαρχούσας αὐτὸν προικίσαι διὰ τὸν παρόντα πολοῦτον· διὸ δὴ πορφύραν τ ̓ ἀναλαβεῖν αὐτὸν καὶ στρόφιον ἐπιθέσθαι χρυσοῦν, ὡς Φαβωρῖνος ἐν Ἀπομνημονευμάτων πρώτῳ· ἔτι τ ̓ ἐμβάδας χαλκᾶς καὶ στέμμα Δελφικόν. Cf. Neanthis fr. 22, p. 6.
						</quote>
						<note type="translation"> Multis itidem civium, quae sine dote erant, dotem de disse Empedoclem de copia divitiarum, ideoque et purpuram eum imduisse, et strophium aureum circumdedisse Favorinus in primo Commentariorum auctor est; crepidas item aereas et Delphicam sumpsisse coronam. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libro_primo:3">
						<bibl> Diog. L. VIII, 53:</bibl>
						<quote>
						Ἑγὼ δ ̓ εὗρον ἐν τοῖς Ὑπομνήμασι Φαβωρίνου ὅτι καὶ βοῦν ἔθυσε τοῖς θεωροῖς ὁ Ἐμπεδοκλῆς ἐκ μέλιτος καὶ ἀλφίτων, καὶ ἀδελφὸν ἔσχε Καλλικρατίδην.
						</quote>
						<note type="translation"> In Favorini Commentariis reperi Empedoclem et bovem mactasse Legatis ad festum missis confectum ex melle et farina, fratremque habuisse Callicratidem. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libro_primo:3">
						<bibl> Idem VIII, 63:</bibl>
						<quote>
						Αὐτοὺς δὲ τούτους τοὺς Καθαρμοὺς (sc. Ἐμπεδοκλέους) ἐν Ὀλυμπίᾳ διαρραψῳδῆσαι λέγεται Κλεομένην τὸν ῥαψῳδὸν, ὡς καὶ Φαβωρῖνος ἐν Ἀπομνημονεύμασι.
						</quote>
						<note type="translation"> Eas ipsas Expiationes (Empedoclis carmen) cecinisse fertur Cleomenes rhapsodus, quemadmodum et Favorinus in Commentarlis ait. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="577" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libro_primo:4">
						<bibl> Idem II, 23:</bibl>
						<quote>
						Καὶ Πυθώδε ἐλθεῖν (sc. Σωκράτην) Ἀριστοτέλης φησίν· ἀλλὰ καὶ εἰς Ἰσθμὸν, ὡς Φαβωρῖνος ἐν τῷ πρώτῳ πρώτῳ τῶν Ἀπομνημονευμάτων.
						</quote>
						<note type="translation"> Aristoteles Socratem et Delphos venisse narrat: Isthmum quoque Favorinus in primo Commentariorum adiisse refert. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libro_primo:5">
						<bibl> Idem II, 39:</bibl>
						<quote>
						Φαβωρῖνος δέ φησιν ἐν τῷ πρώτῳ τῶν Ἀπομνημονευμάτων μὴ εἶναι ἀληθῆ τὸν λόγον τὸν Πολυκράτους κατὰ Σωκράτους· ἐν αὐτῷ γὰρ, φησὶ, μνημονεύει τῶν ὑπὸ Κόνωνος τειχῶν ἀνασταθέντων, ἃ γέγονεν ἔτεσιν ἓξ τῆς τοῦ Σωκράτους τελευτῆς ὕστερον εἶχε τὸν τρόπον· ἀνάκειται γὰρ ἔτι καὶ νῦν, φησὶ Φαβωρῖνος, ἐν τῷ Μητρῴῳ· «Τάδε ἐγράψατο καὶ ἀντωμόσατο Μέλητος Μελήτου Πιτθεὺς Σωκράτει Σωφρονίσκου Ἀλωπεκῆθεν· ἀδικεῖ Σωκράτης, οὓς μὲν ἡ πόλις νομίζει θεοὺς οὐ νομίζων, ἕτερα δὲ καινὰ δαιμόνια εἰσηγούμενος ἀδικεῖ δὲ καὶ τοὺς νέους διαφθείρων. Τίμημα θάνατος.»
						</quote>
						<note type="translation"> Favorinus in primo Commentariorum genuinam non esse Polycratis in Socratem orationem tradit, quod in ea facta sit mentio murorum a Conone instauratorum: id vero factum esse dicit sexto anno post mortem Socratis. Atque ita se res habet. Formula accusationis erat his verbis concepta: servatur enim hactenus, ut tradit Favorinus, in Metroo: «Hanc accusationem detulit et jurejurando confirmavit Meletus Meleti filius Pittheensis adversus Socratem Sophronisci lilium Alopecensem: jura violat Socrates, quos ex majoium instituto susccpit civitas, deos esse negans, alia vero nova daemonia inducens: contra jus et fas juvenes corrumpit. Poena illi mors.» </note>
						<note type="commentary">Cf. fr. 38.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libro_primo:6">
						<bibl> Idem III, 10:</bibl>
						<quote>
						Τὸν μέντοι Πόλλιν (qui Platonem vendiderat) λόγος ὑπό τε Χαβρίου ἡττηθῆναι καὶ μετὰ ταῦτα ἐν Ἑλίκῃ καταποντωθῆναι, τοῦ δαιμονίου μηνίσαντος αὐτῷ διὰ τὸν φιλόσοφον, ὡς καὶ Φαβωρῖνός φησιν ἐν πρώτῳ τῶν Ἀπομνημονευμάτων.
						</quote>
						<note type="translation"> Pollidem a Chabria siiperatum et postca in Helice fuisse submersum fama est, ex ira numinis propter laesum Platonem, ut Favorinus quoque in pi imo Commentariorum meminit. </note>
						<note type="commentary">Cf. fr. 24.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libro_primo:7">
						<bibl> Idem III, 25:</bibl>
						<quote>
						Ἐν δὲ τῷ πρώτῳ τῶν Ἀπομνημονευμάτων Φαβωρίνου φέρεται ὅτι Μιθριδάτης ὁ Πέρσης ἀνδριάντα Πλάτωνος ἀνέθετο εἰς τὴν Ἀκαδημίαν καὶ ἀπέγραψε, «Μιθριδάτης ὁ Ῥοδοβάτου Πέρσης Μούσαις εἰκόνα ἀνέθετο Πλάτωνος, ἣν Σιλανίων ἐποίησε.»
						</quote>
						<note type="translation"> In primo Commentariorum Favorini fertur Mithridates Persa Platonis statuam in Academia locasse ita inscriptam: Mithridates Rhodobali filius Persa Musis imaginem Platonis dicavil Silanionisopus. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libro_primo:8">
						<bibl> Idem V, 75, de Demetrio Phalereo:</bibl>
						<quote>
						Πολλὰ δὲ καὶ κάλλιστα τῇ πατρίδι ἐπολιτεύσατο. Καὶ γὰρ προσόδοις καὶ κατασκευαῖς ηὔξησε τὴν πόλιν, καίπερ οὐκ εὐγενὴς ὤν. Ἦν γὰρ ἐκ τῆς Κόνωνος οἰκίας, ὡς Φαβωρῖνος ἐν πρώτῳ τῶν Ἀπομνημονευμάτων φησὶν, ἀλλ ̓ ἀστῇ καὶ εὐγενεῖ συνῴκει Λαμίᾳ τῇ ἐρωμένῃ, καθάπερ ὁ αὐτὸς ἐν τῷ πρώτῳ φησίν· ἀλλὰ ταὶ ὑπὸ Κλέωνος πεπονθέναι ἐν τῷ δευτέρῳ ἱστορεῖ.
						</quote>
						<note type="translation"> Dcinetriiis Plialereus diu atque praeclare renipublicam adminislravit: namque et reditibus et aedificiis civitatem auxit, quamvis ignobilis. Erat enim, ut Favorinus in primo Commentariorum ait, ex Cononis familia, sed amicam habuit civem Atticam nobilem Lamiam, ut idem auctor est in libro primo: sed et a Cleone eum perpessum esse in secundo tradit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libro_secundo:9">
						<bibl> Idem V, 21, de Aristotele:</bibl>
						<quote>
						Φησὶ δὲ Φαβωρῖνος ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν Ἀπομνημονευμάτων ὡς ἑκάστοτε λέγοι, «ᾧ φίλοι, οὐδεὶς φίλος·» ἀλλὰ καὶ ἐν τῷ ἑβδόμῳ τῶν Ἠθικῶν ἐστι.
						</quote>
						<note type="translation"> Refert Favorinus in secundo Commentariorum Aristotelem crebro dicere solitum, «Cui amici, amicus nemo.» Id etiam legitur in libro septimo ejus de Moribus. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="678" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libro_secundo:10">
						<bibl> Φησὶ δὲ καὶ Φαβωρῖνος ἐν δευτέρῳ Ἀπομνημονευμάτων ὡς Ἀριστοτέλης αὐτοῦ (sc. Σπευσίππου) τὰ Βιβλία τριῶν ταλάντων ὠνήσατο.</bibl>
						<quote>
						
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="11">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libro_secundo:11">
						<bibl> Diog. L. VI, 88, de Cratete Thebano:</bibl>
						<quote>
						Χάριεν δ ̓ αὐτοῦ Φαβωρῖνος ἐν δευτέρῳ τῶν Ἀπομνημονευμάτων φέρει. Φησὶ γὰρ, Παρακαλῶν περί του τὸν γυμνασίαρχον, τῶν ἰσχίων αὐτοῦ ἥπτετο· ἀγανακτοῦντος δὲ, ἔφη· «Τί γὰρ οὐχὶ καὶ ταῦτα σά ἐστι καθάπερ καὶ τὰ γόνατα;» Ἔλεγέ τ ̓ ἀδύνατον εἶναι ἀδιάπτωτον εὑρεῖν, ἀλλ ̓ ὥσπερ ἐν ῥοιᾷ ἀεὶ καὶ σαπρόν τινα κόκκον εἶναι.
						</quote>
						<note type="translation"> Cratetis Thebani facetum quiddam Favorinus in secundo Commentariorum refert. Ait enim, Quum pio quodam intercederet apud gymnasii principem, ejus coxas teligit: illo indignante, Quid enim, ait ille, nonne et ista tua sunt sicut et genua? Dicebatque fieri non posse ut inveniretur qui lapsus non sit, sed veluti in malo Punico granum semper aliquod esse putridum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libro_tertio">
				E LIBRO TERTIO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="12">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libro_tertio:12">
						<bibl> Idem III, 40, de Platone:</bibl>
						<quote>
						Καὶ ἐτελεύτα μὲν ὃν εἴπομεν τρόπον, Φιλίππου βασιλεύοντος ἔτος τρισκαιδέκατον, καθὰ καὶ Φαβωρῖνός φησιν Ἀπομνημονευμάτων τρίτῳ· ὑφ ̓ οὗ καὶ ἐπιτιμηθῆναί φησιν αὐτὸν Θεόπομπος.
						</quote>
						<note type="translation"> Moritur Plato quo diximus modo, tertio decimo Philippi regis anno, ut Favorinus in tertio Commentariorum refert, a quo et objurgatum fuisse illum Theopompus auctor est. </note>
						<note type="commentary">Alium locum libri tertii vide fr. 17.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libro_quinto">
				E LIBRO QUINTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libro_quinto:13">
						<bibl> Idem III, 62:</bibl>
						<quote>
						Νοθεύονται δὲ τῶν διαλόγων ὁμολογουμένως Μίδων ἢ Ἱπποτρόφος, Ἐρυξίας ἢ Ἐρασίστρατος, Ἀλκυὼν, Ἀκέφαλοι ἢ Σίσυφος, Ἀξίοχος, Φαίακες, Δημοδόκος, Χελιδὼν, Ἑβδόμη, Ἐπιμνίδης· ὧν ἡ Ἀλκυὼν Λέοντός τινος εἶναι δοκεῖ, καθά φησι Φαβωρῖνος ἐν τῷ πέμπτῳ τῶν Ἀπομνημονευμάτων.
						</quote>
						<note type="translation"> Ex dialogis qui Platoni inscribuntur, hi sine ulla controversia adulterini sunt: Midon sive Hippotrophus, Eryxias sive Erasistratus, Alcyon, Acephali sive Sisyphus, Axiochus, Phaeaces, Demodocus, Chelidon, Septima, Epimenides. Ex his Alcyon Leontis cujusdam esse fertur, ut Favorinus in quinto Commentariorum dicit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="14">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libro_quinto:14">
						<bibl> Idem IX, 23, de Parmenide:</bibl>
						<quote>
						Καὶ δοκεῖ πρῶτος πεφωρακέναι τὸν αὐτὸν εἶναι Ἕσπερον καὶ Φωσφόρον, ὥς φησι Φαβωρῖνος ἐν πέμπτῳ τῶν Ἀπομνημονευμάτων· οἱ δὲ Πυθαγόραν. Καλλίμαχος δέ φησι μὴ εἶναι αὐτοῦ τὸ ποίημα. Λέγεται δὲ καὶ νόμους θεῖναι τοῖς πολίταις, ὥς φησι Σπεύσιππος ἐν τῷ Περὶ φιλοσόφων. Καὶ πρῶτος ἐρωτῆσαι τὸν Ἀχιλλέα λόγον, ὡς Φαβωρῖνος ἐν Παντοδαπῇ ἱστορίᾳ.
						</quote>
						<note type="translation"> Primus Parmenides animadvertisse fertur eundem esse Vesperum atque Luciferum, ut Favorinus in quinto Commentariorum ait; alii Pythagoram dicunt. Callimachus autem negat ejus poema esse. Fertur civibus quoque suis tulisse leges, ut Speusippus in libro De philosophis ait. Primus item argumentatione usus esse dicitur ea quae appellatur Achilles, ut Favorinus ait in Omnimoda historia. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libris_incertis">
				E LIBRIS INCERTIS
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="15">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libris_incertis:15">
						<bibl> Idem III, 48:</bibl>
						<quote>
						Διαλόγους τοίνυν φασι πρῶτον γράψαι Ζήνωνα τὸν Ἐλεάτην· Ἀριστοτέλης δ ̓ ἐν πρώτῳ Περὶ ποιητῶν Ἀλεξαμενὸν Στθρέα ἢ Τήιον, ὡς καὶ Φαβωρῖνος ἐν Ἀπομνημονεύμασι.
						</quote>
						<note type="translation"> Dialogos primum Zenonem Eleaten scripsisse ferunt: Aristoteles vero in primo De poetis Alexamenum Styreum sive Teium, sicut et Favorinus in Commentariis tradit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="16">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.memorabilia.e_libris_incertis:16">
						<bibl> Idem VIII, 90, de Eudoxo Cnidio:</bibl>
						<quote>
						Ὅτε δὲ συνεγένετο ἐν Αἰγύπτῳ Χονούφιδι τῷ Ἡλιουπολίτη, ὁ Ἆπις αὐτοῦ θοιμάτιον περιελιχμήσατο. Ἔνδοξον οὖν αὐτὸν ἀλλ ̓ ὀλιγοχρόνιον ἔφασαν οἱ ἱερεῖς ἔσεσθαι, καθά φησι Φαβωρῖνος ἐν Ἀπομνημονεύμασιν.
						</quote>
						<note type="translation"> Eudoxus Cnidius quum adhuc in Aegypto cum Chonuphide Helioiiolitano esset, Apis illius pallium circumlam- bit. Celebrein ergo illum fore sed non long.tvum ex eo ostento sacerdotes dixere, ut Favorinus in Commentariis refert. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia">
			ΠΑΝΤΟΔΑΠΗ ΙΣΤΟΡΙΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libro_octavo">
				E LIBRO OCTAVO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="17">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libro_octavo:17">
						<bibl> Idem VIII, 12, de Pythagora:</bibl>
						<quote>
						Λέγεται δὲ καὶ πρῶτος κρέασιν ἀσκῆσαι ἀθλητὰς, καὶ πρῶτόν γ ̓ Εὐρυμένην, καθά φησι Φαβωρῖνος ἐν τρίτῳ τῶν Ἀπομνημονευμάτων, τῶν πρότερον ἰσχάσι ξηραῖς καὶ τυροῖς ὑγροῖς, ἀλλὰ καὶ πυροῖς σωμασκούντων αὐτοὺς, καθάπερ ὁ αὐτὸς Φαβωρῖνος ἐν ὀγδόῃ Παντοδαπῆς ἱστορίας φησίν.
						</quote>
						<note type="translation"> Fertur Pythagoras primus afhlefas nutrisse carnibus, et in his primum quidem Eurymenem, ut in tertio Commentariorum tariorum ait Favorinus, antea caricis siccis et molli caseo et tritico solitos corpora nutrire, ut ait idem Favorinus in octavo Omnimodae historiae. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="579" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="18">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libro_octavo:18">
						<bibl> Diog. L. VIII, 47:</bibl>
						<quote>
						Ἐρατοσθένης δέ φησι, καθὸ καὶ Φαβωρῖνος ἐν τῇ ὀγδόῃ Παντοδαπῆς ἱστορίας παρατίθεται, τοῦτον (Πυθαγόραν) εἶναι τὸν πρῶτον ἐντέχνως πυκτεύσαντα ἐπὶ τῆς ὀγδόης καὶ τετταρακοστῆς Ὀλυμπιάδος, κομήτην καὶ ἁλουργίδα φοροῦντα· ἐκκριθέντα τ ̓ ἐκ τῶν παίδων καὶ χλευασθέντ ̓ αὐτίκα προσβῆναι τοὺς ἄνδρας καὶ νικῆσαι. Δηλοῦν δὲ τοῦτο καὶ τοὐπίγραμμα ὅπερ ἐποίησε Θεαίτητος· Πυθαγόρην τινὰ, Πυθαγόρην, ὦ ξεῖνε, καμήτην, ᾀδόμενον πύκτην εἰ κατέχεις Σάμιον, Πυθαγόρης ἐγώ εἰμι· τὰ δ ̓ ἔργα μου εἴ τιν ̓ ἔροιο Ἠλείων, φήσεις αὐτὸν ἄπιστα λέγειν. Τοῦτον ὁ Φαβωρῖνός φησιν ὅροις χρήσασθαι διὰ τῆς μαθηματικῆς ὕλης, ἐπὶ πλέον δὲ Σωκράτην καὶ τοὺς ἐκείνῳ πλησιάσαντας, καὶ μετὰ ταῦτ ̓ Ἀριστοτέλην καὶ τοὺς στωικούς. Ἀλλὰ μὴν καὶ τὸν οὐρανὸν πρῶτον ὀνομάσαι κόσμον καὶ τὴν γῆν στρογγύλην· ὡς δὲ Θεόφραστος, Παρμενίδην· ὡς δὲ Ζήνων, Ἡίοδον. Τούτῳ φασὶν ἀντιπαρατάσσεσθαι Κύλωνα καθάπερ Ἀντίλοχον Σωκράτει.
						</quote>
						<note type="translation"> Pythagoram Eratosthenes, quem et Favorinus in octavo Omnimodae historiae libro testem citat, primum fuisse tradit, qui quadragesima octava Olympiade secundum artem pugilatu certaverit, comatum atque purpuratum; prohibitumque puerorum certamine atque irrisum, continuo viros petiisse ac vicisse. Declarare autem hoc etiam epigramma, quod fecit Theaetetus: Hospes, Pythagoram si, Pythagoramque comatum, nosti percelebrem tu pugilem Samium, Pythagoras ego sum: mea sed si facta regaris Eleum, dices haec superare fidem. Hunc Favorinus ait definitionibus per mathematicam usum materiam, frequentius id fecisse Socratem et qui ab eo fluxere, postmodum autem Aristotelem ac Stoicos. Primumque coelum apellasse mundum, terramque rotundam: id autem Theophrastus Parmenidi, Zeno Hesiodo assignant. Huic aiunt adversatum esse Cylonem, quemadmodum Antilochum Socrati. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="19">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libro_octavo:19">
						<bibl> Idem VIII, 15:</bibl>
						<quote>
						Τῶν ἑξακοσίων οὐκ ἐλάττους ἐπὶ τὴν νυκτερινὴν ἀκρόασιν ἀπήντων αὐτοῦ (Πυθαγόρου)· καὶ εἴ τινες ἀξιωθεῖεν αὐτὸν θεάσασθαι, ἔγραφον πρὸς τοὺς οἰκείους ὡς μεγάλου τινὸς τετυχηκότες. Μεταποντῖνοί γε μὴν τὴν μὲν οἰκίαν αὐτοῦ Δήμητρος ἱερὸν ἐκάλουν, τὸν στενωπὸν δὲ μουσεῖον, ὥς φησι Φαβωρῖνος ἐν Παντοδαπαῖς ἱστορίαις.
						</quote>
						<note type="translation"> Haud minus sexcentis erant qui noctu ad Pythagoram audiendum confluebant: ac si qui praesentia illius frui meruissent, scribebant suis tanquam magnum quiddam ac praeclarum consecuti. Metapontini nempe illius domum Cereris delubrum vocabant, angiportumque Museum, ut Favorinus in Omnimodis historiis tradit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="20">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libro_octavo:20">
						<bibl> Idem III, 24, de Platone:</bibl>
						<quote>
						Οὗτος πρῶτος ἐν ἐρωτήσει λόγον παρήνεγκεν, ὥς φησι Φαβωρῖνος ἐν ὀγδόῃ Παντοδαπῆς ὁστορίας· καὶ πρῶτος τὸν κατὰ τὴν ἀνάλυσιν τῆς ζητήσεως τρόπον εἰσηγήσατο Λεωδάμαντι τῷ Θασίῳ.
						</quote>
						<note type="translation"> Primus Plato, ut Favorinus ait in octavo Omnigenae historiae, argumentationem per interrogationes introduxit, primusque inquisitionis modum analyticum Leodamanti Thasio praeinduxit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="21">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libro_octavo:21">
						<bibl> Idem III, 57:</bibl>
						<quote>
						Εἰσὶ τοὶνυν, φησὶν, οἱ πάντες αὐτῷγνήσιοι διάλογοι ἓξ καὶ πεντήκοντα, τῆς μὲν Πολιτείας εἰς δέκα διαιρουμένης — ἣν καὶ εὑρίσκεσθαι σχεδὸν ὅλην παρὰ Πρωταγόρᾳ ἐν τοῖς ἀντιλογικοῖς φησι Φαβωρῖνος ἐν Παντοδαπῆς ἱστορίας βʹ (l. ηʹ) — τῶν δὲ Νόμων εἰς δυοκαίδεκα.
						</quote>
						<note type="translation"> Sunt, ut aiunt, omnes Platonis dialogi, de quibus nihil ambigitur, quinquaginta sex, Republica in decem divisa libros (puam et apud Protagoram totam ferme inveniri in Contradictionibus tradit Favorinus in secundo (octavo) Omnigenae historiae), Legibus in duodecim divisis. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="22">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libro_octavo:22">
						<bibl> Idem III, 37, de Platone:</bibl>
						<quote>
						Φησὶ δ ̓ Ἀριστοτέλης τὴν τῶν λόγων ἰδέαν αὐτοῦ (Πλάτωνος μεταξὺ ποιήματος εἶναι καὶ πεζοῦ λόγου. Τοῦτον μόνον παραμεῖναι Πλάτωνι Φαβωρῖνός πού φησιν ἀναγινώσκοντι τὸν περὶ ψυχῆς, τοὺς δ ̓ ἄλλους ἀναστῆναι πάντας.
						</quote>
						<note type="translation"> Orationis Platonicae genus inter carmen et pedestrem orationem medium tenere ait Aristoteles. Hunc solum Platoni assedisse Favorinus quodam loco ait, quum librum de Anima recitaret, reliquos vero omnes surrexisse. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="23">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libro_octavo:23">
						<bibl> Idem III, 3:</bibl>
						<quote>
						Καὶ ἐγεννήθη (Πλάτων) κατά τινας ἐν Αἰγίνῃ ἐν τῇ Φειδιάδου οἰκίᾳ τοῦ Θάλητος, ὥς φησι Φαβωρῖνος ἐν Παντοδαπῇ ἱστορίᾳ, τοῦ πατρὸς αὐτοῦ μετὰ καὶ ἄλλων πεμφθέντος κηηρούχου, καὶ ἐπανελθόντος εἰς Ἀθήνας, ὁπόθ ̓ ὑπὸ Λακεδαιμονίων ἐξεβλήθησαν βοηθούντων Αἰγινήταις.
						</quote>
						<note type="translation"> Plato natus est secundum quosdam in Aegina in Phidiadae domo, ejus qui Thalctislilius fuit, ut Favorinus ait in Omnigena historia, patre ipsius eo cum aliis misso colono, Athenasque reverso quum a Lacedaemoniis, qui Aeginetis opem tulerunt, expulsi sunt. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="580" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="24">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libro_octavo:24">
						<bibl> Diog. L. III, 19:</bibl>
						<quote>
						Παρέδωκε δ ̓ αὐτὸν (sc. Διονύσιος ὁ τύραννος Πλάτωνα) Πόλλιδι τῷ Λακεδαιμονίῳ κατὰ καιρὸν διὰ πρεσβείαν ἀφιγμένῳ, ὥστε ἀποδόσθαι. Κἀκεῖνος ἀγαγὼν αὐτὸν εἰς Αἴγιναν ἐπίπρασκεν. Ὅτε καὶ Χάρμανδρος Χαρμανδρίδου ἐγράψατο αὐτῷ δίκην θανάτου κατὰ τὸν παρ ̓ αὐτοῖς τεθέντα νόμον, τὸν πρῶτον ἐπιβάντα Ἀθηναίων τῇ νήσῳ ἄκριτον ἀποθνήσκειν. Ἦν δ ̓ αὐτὸς ὁ θεὶς τὸν νόμον, καθὰ φησι Φαβωρῖνος ἐν Παντοδαπῇ ἱστορίᾳ. Εἰπόντος δέ τινος, ἀλλὰ κατὰ παιδιὰν, φιλόσοφον εἶναι τὸν ἐπιβάντα, ἀπέλυσαν.
						</quote>
						<note type="translation"> Dionysium (Neanthes narrat) Pollidi Lacedaemonio, qui per id temporis legatus ad ipsum venerat, Platonem tradidisse venundandum. Eum ille in Aeginam abductum vendidit. Quo tempore Charmander Charmandridis filius eum capitis reum fecit. Secundum promulgatam enim apud eos legem capitale erat, si quis Atheniensium eam insulam adiisset: atque ipse eam legem tulerat, ut Favorinus mefuisset per jocum dictum, philosophum eum esse qui ascendisset, absolutum dimiserunt. </note>
						<note type="commentary">Cf. fr. 6.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis">
				E LIBRIS INCERTIS
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="25">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:25">
						<bibl> Idem VIII, 83:</bibl>
						<quote>
						Ἀλκμαίων Κροτωνιάτης. Καὶ οὗτος Πυθάγορου διήκουσε καὶ τὰ πλεῖστά γ ̓ ἰατρικὰ λέγει, ὅμως δὲ καὶ φυσιολογεῖ ἐνίοτε, «Δύο τὰ πολλά ἐστι τῶν ἀνθρωπίνων.» Δοκεῖ δὲ πρῶτος φυσικὸν λόγον συγγεγραφέναι, καθά φησι Φαβωρῖνος ἐν Παντοδαπῇ ἱστορίᾳ, καὶ τὴν σεήνην καθόλου ταύτην ἔχειν ἀΐδιον φύσιν.
						</quote>
						<note type="translation"> Alcmaeon Crotoniata. Hic quoque Pythagorae auditor fuit et utplurimum quidem in medicina versatur, interdum tamen etiam de natura disputat, ubi dicit, Duo pleraque sunt rerum humanarum. Fertur autem primus de naturae ratione scripsisse, ut Favorinus in Omnimoda tradit historia, lunamque hanc sempiternam habere naturam dixit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="26">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:26">
						<bibl> Idem II, 11, de Anaxagra:</bibl>
						<quote>
						Δοκεῖ δὲ πρῶτος, καθὰ φησι Φαβωρῖνος ἐν Παντοδαπῇ ἱστορίᾳ, τὴν Ὁμήρου ποίησιν ἀποφήνασθαι εἶναι περὶ ἀρετῆς καὶ δικαιοσύνης· ἐπὶ πλέον δὲ προστῆναι τοῦ λόγου Μητρόδωρον τὸν Λαμψακηνὸν, γνώριμον ὄντα αὐτοῦ, ὃν καὶ πρῶτον σπουδάσαι τοῦ ποιητοῦ περὶ τὴν φυσικὴν πραγματείαν.
						</quote>
						<note type="translation"> Videtur Anaxagoras, ut Favorinus in Omnigena historia testatur, primus Homeri carminum argumentum esse dixisse virtutem et justitiam: eamque rationem pluribus exposuisse Metrodorum Lampsacenum, ejus familiarem, qui etiam primus operam dederit illustrandis iis quae in Homerica poesi pertinent ad rerum naturalium cognitionem. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="27">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:27">
						<bibl> Idem II, I, de Anaximandro:</bibl>
						<quote>
						Εὗρε δὲ καὶ γνώμονα πρῶτος καὶ ἔστησεν ἐπὶ τῶν σκιοθήρων ἐν Λακεδαίμονι, καθά φησι Φαβωρῖνος ἐν Παντοδαπῇ ἱστορίᾳ, καὶ ὡροσκόπια κατεσκεύασε.
						</quote>
						<note type="translation"> Primus Anaximander gnomonem invenit, ipsumque Lar cedaemone in loco captandae umbrae idoneo statuit, ut ait Favorinus in Omnigena historia: eo conversiones solis et aequinoctia notantur. Horoscopia quoque fabricatus est. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="28">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:28">
						<bibl> Idem V, 5, de Aristotele:</bibl>
						<quote>
						Ὁ δ ̓ οὗν Ἀριστοτέλης ἐλθὼν εἰς τὰς Ἀθήνας καὶ τρία πρὸς τοῖς δέκα τῆς σχολῆς ἀφηγησάμενος ἔτη ὑπεξῆλθεν εἰς Χαλκίδα, Εὐρυμέδοντος αὐτὸν τοῦ ἱεροφάντου δίκην ἀσεβείας γραψαμένου, ἢ Δημοφίλου, ὥς φησι Φαβωρῖνος ἐν Παντοδαπῇ ἱστορίᾳ, ἐπειδήπερ τὸν ὕμνον ἐποίησεν εἰς τὸν προειρημένον Ἑρμείαν, ἀλλὰ καὶ ἐπίγραμμα ἐπὶ τοῦ ἐν Δελφοῖς ἀνδριάντος τοιοῦτον· Τόνδε ποτ ̓ οὐχ ὁσίως παραβὰς μακάρων θέμιν ἁγνὴν ἔκτεινεν Περσῶν τοξοφόρων βασιλεὺς, οὐ φανερῶν λόγχῃ φονίοις ἐν ἀγῶσι κρατήσας ἀλλ ̓ ἀνδρὸς πίστει χρησάμενος δολίου.
						</quote>
						<note type="translation"> Aristoteles Athenas profectus quum illic tredecim annos scbolae praefuisset, clam Chalcidem concessit, quod ab Eurymedonte hierophanta impietatis accusatus esset, sive, ut Favorinus ait in Omnigena historia, a Demophilo, quia hymnum in eum quem praaediximus Hermiam scripserit, et ejusmodi praeterea epigramma statuae Delphis posilae incidi curaverit: Rex hunc Persarum dominusque sagittiferorum occidit, violans jusque nefasque, virum. Nam neque collato cerlamine vicit aperte, insidiosi hominis sed famulante fide. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="29">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:29">
						<bibl> Idem V, 9, de eodem:</bibl>
						<quote>
						Τοῦτον πρῶτον Φαβωρῖνος ἐν Παντοδαπῇ ἱστορίᾳ λόγον δικανικὸν ὑπὲρ ἑαυτοῦ συγγράψαι φησὶν ἐπ ̓ αὐτῇ ταύτῃ τῇ δίκῃ καὶ λέγειν ὡς Ἀθήνησιν Ὄγχνη ἐπ ̓ ὄγχνῃ γηράσκει, σῦκον δ ̓ ἐπὶ σύκῳ.
						</quote>
						<note type="translation"> Aristotelem primum orationem judicialem pro se ipso scripsisse, quum hujus criminis argueretur, Favorinus in Omnigena historia auctor est, ac dixisse, Athenis Et pyra nata pyris, ficusque in ficubus exstant. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="581" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="30">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:30">
						<bibl> Diog. L. IV, 54, de Bione Borysthenita:</bibl>
						<quote>
						Καὶ ὕστερόν ποτε ἐμπεσὼν εἰς νόσον, ὡς ἔφασκον οἱ ἐν Χαλκίδι—αὐτόθι γὰρ καὶ κατέστρεψε — περίαπτα λαβεῖν ἐπείσθη καὶ μεταγινώσκειν ἐφ ̓ οἰς ἐπλημμέλησεν εἰς τὸ θεῖον. Ἀπορίᾳ δὲ καὶ τῶν νοσοκομούντων δεινῶς διετίθετο, ἕως Ἀντίγονος αὐτῷ δύο θεράποντας ἀπέστειλε. Καὶ ἠκολούθει γε αὐτῷ ἐν φορείῳ, καθά φησι Φαβωρῖνος ἐν Παντοδαπῇ ἱστορίᾳ.
						</quote>
						<note type="translation"> Postremo Bion incidens in malam valetudinem, ut dixerunt qui erant in Chalcide—illic enim et obiit—ligaturas suscipere inductus est et poenitentiam agere super his quae peccarat in Deum. Eorum vero inopla qui infirmum curarent et foverent dire cruciatus est, donec Antigonus duos illi famulos misit. Secutusque est eum in lectica, ut Favorinus tradit in Omnigena historia. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="31">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:31">
						<bibl> Idem IV, 63, de Carneade:</bibl>
						<quote>
						Οὗτός ποτε Μέντορος τοῦ Βιθυνοῦ μαθητοῦ ὄντος καὶ παρ ̓ αὐτὸν ἐλθόντος εἰς τὴν διατριβὴν, ὡς ἐπείρα αὐτοῦ τὴν παλλακὴν ὁ Μέντωρ, καθά φησι Φαβωρῖνος ἐν Παντοδαπῇ ἱστορίᾳ, μεταξὺ λέγων παρῴδησεν εἰς αὐτόν· Πωλεῖταί τις δεῦρο γέρων ἄλιος νημερτὴς, Μέντορι εἰδόμενος ἠμὲν δέμας ἠδὲ καὶ αὐδήν· τοῦτον σχολῆς τῆσδ ̓ ἐκκεκηρῦχθαι λέγω· καὶ ὅς ἀναστὰς ἔφη· Οἱ μὲν ἐκήρυσσον, τοὶ δ ̓ ἠγείροντο μάλ ̓ ὦκα.
						</quote>
						<note type="translation"> Carneades aliquando, quum Mentor Bithynus discipulus atque auditor pellicem ipsiu tentasset, ut Fanorinus refert in Omnigena historia, inter dicendum in illum Mentorem sic jocatus est: Tetricus hic quidam versatur homuncio et idem vanus inersque senex, par mentori membra loquelamque: Exterminato, praeco, nostra hunc ex schola. At ille continuo exsurgens intulit: Praecones clamant: conciti protinus illi. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="32">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:32">
						<bibl> Idem V, 77, de Demetrio Phalereo:</bibl>
						<quote>
						Ἐπιβουλευθεὶς γὰρ ὑπό τινων δίκην θανάτου οὐ παρὼν ὦφλεν. Οὐ μὴν ἐκυρίευσαν τοῦ σώματος αὐτοῦ, ἀλλὰ τὸν ἰὸν ἀπήρυγον εἰς τὸν χαλκὸν, κατασπάσαντες αὐτοῦ τὰς εἰκόνας καὶ τὰς μὲν ἀποδόμενοι, τὰς δὲ βυθίσαντες, τὰς δὲ κατακόψαντες εἰς ἀμίδας· λέγεται γὰρ καὶ τοῦτο. Μία δὲ μόνη σώζεται ἐν ἀκροπόλει. Φαβωρῖνος δέ φησιν ἐν Παντοδαπῇ ἱστορίᾳ τοῦτο ποιῆσαι τοὺς Ἀθηναίους Δημητρίου κελεύσαντος τοῦ βασιλέως. Ἀλλὰ καὶ τῷ ἔτει τῆς ἀρχῆς αὐτοῦ ἐπέγραψαν ἀνομίας, ὡς Φαβωρῖνος.
						</quote>
						<note type="translation"> Demetrius Phalereus a nonnullis circumventus insidiis, absens capitis damnatus est. Neque tamen ipsum comprehendere potuerunt, sed virus suum in aera evomuerunt et statuas, quas dejectas partim vendiderunt, alias summerserunt, aliasque conflaverunt in matulas: nam hoc quoque fertur. Una autem sola servata est in arce. Fecisse autem hoc Athenienses Demetrio jubente rege, Favorinus auctor est in Omnigena historia. Sed. Etiam annum, quo Archon fuit, Ἀνομίας (illegitimi imperii) nomine appellarunt, auctore Fanorino. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="33">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:33">
						<bibl> Idem IX, 34, de Democrito:</bibl>
						<quote>
						Φαβωρῖνος δέ φησιν ἐν Παντοδαπῇ ἱστορίᾳ λέγειν Δημόκριτον περὶ Ἀναξαγόρου ὡς οὐκ εἴησαν αὐτοῦ αἱ δόξαι αἵ τε περὶ ἡλίου καὶ σελήνης, ἀλλ ̓ ἀρχαῖαι, τὸν δ ̓ ὑφῃρῆσθαι· διασύρειν τ ̓ αὐτοῦ τὰ περὶ τῆς διακοσμήσεως καὶ τοῦ νοῦ, ἐχθρῶς ἔχοντα πρὸς αὐτὸν ὅτι δὴ μὴ προσήκατο αὐτόν.
						</quote>
						<note type="translation"> Refert Fanorinus in Omnimoda historia Democritum de Anaxagora dixisse, non illius esse, quae ejus dicuntur de sole ac luna opiniones , verum illo antiquiores, ipsumque sibi ea furatum esse: carpere item quae ille de mundi compositione et mente dixisset, infesto adversus illum animo, quod scilicet ipsum non recepisset. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="34">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:34">
						<bibl> Idem VI, 25, 25, de Diogene Cynico:</bibl>
						<quote>
						Καί ποτε Πλάτωνα ἐν δείπνῳ πολυτελεῖ κατανοήσας ἐλάας ἁψάμενον, « Τί, φησὶν, ὁ σοφὸς εἰς Σικελίαν πλεύσας τῶν τραπεζῶν τούτων χάριν, νῦν παρακειμένων οὐκ ἀπολαύεις; «Καὶ ὅς,» Ἀλλὰ νὴ τοὺς θεοὺς, φησὶ, Διόγενες, κἀκεῖ τὰ πολλὰ πρὸς ἐλάας καὶ τὰ τοιαῦτα ἐγινόμην.» Ὁ δὲ, «Τί οὖν ἔδει πλεῖν εἰς Συρακούσας; ἢ τότε ἡ Ἀττικὴ οὐκ ἔφερεν ἐλάας;» Φαβωρῖνος δέ φησιν ἐν Παντοδαπῇ ἱστορίᾳ Ἀρίστιππον εἰπεῖν τοῦτο.
						</quote>
						<note type="translation"> Diogenese, quum vidisset aliquando Platonem in lauto convivio olivis vescentem, Quid, inquit, sapiens vir in Siciliam hujusmodi mensarum gratia profectus, appositis modo non frueris? Et ille, At hercle, inquit, Diogenes, et illi oleis et reliquis ejusmodi utplurimum vescebar. Et ille, Quid igitur, inquit, Syracusas navigare oportebat? An tunc Attica oleas non ferebat? Fanorinus in Omnigena historia Aristippum hoc dixisse tradit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="35">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:35">
						<bibl> Idem VI, 73, de eodem:</bibl>
						<quote>
						Μηδέν τε ἄτοπον εἶναι ἐξ ἱεροῦ τι λαβεῖν ἢ τῶν ζῴων τινὸς γεύσασθαι· μηδ ̓ ἀνόσιον εἶναι τὸ καὶ τῶν ἀνθρωπείων κρεῶν ἅψασθαι, ὡς δῆλον ἐκ τῶν ἀλλοτρίων ἐθῶν· καὶ τῷ ὀρθῷ λόγῳ πάντ ̓ ἐν πᾶσι καὶ διὰ πάντων εἶναι λέγων. Καὶ γὰρ ἐν τῷ ἄρτῳ κρέως εἶναι καὶ ἐν τῷ λαχάνῳ ἄρτου, καὶ τῶν σωμάτων τῶν λοιπῶν ἐν πᾶσι διά τινων ἀδήλων πόρων καὶ ὄγκων εἰσκρινομένων καὶ συνατμιζομένων, ὡς δῆλον ἐν τῷ Θυέστῃ ποιεῖ, εἴ γ ̓ αὐτοῦ αἱ τραγῳδίαι καὶ μὴ φιλίσκου τοῦ Αἰγινήτου ἐκείνου γνωρίμου ἢ Πασιφῶντος τοῦ Λουκιανοῦ, ὅν φησι Φαβωρῖνος ἐν Παντοδαπῇ ἱστορίᾳ μετὰ τὴν τελευτὴν αὐτοῦ συγγράψαι.
						</quote>
						<note type="translation"> Diogenes nihil esse iniquum dixit ex templo guippiam auferre aut quodvis gustare animal: neque fefas esse humanis vesci carnibus, idque ex peregrinarum gentium consuetudine liquere: atque recta ratione omnia in omnibus et per omnia esse dicens. Namque et in pane carnes esse et in olere panem, quum et leliqua corpora in omnibus per occultos quosdam meatus ac tumores ingerantur atque una evaporent, sicut in Thyeste declarat, si quidem ipsius sunt tragoediae et non Philisci Aegineta; ipsius familiaris sive Pasiphontis Luciani filii, quem scribit Favorinus in Omnigena historia post obitum ejus scripsisse. </note>
						<note type="commentary">De Parmenide locum vide in fr. 14 et 38.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="582" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="36">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:36">
						<bibl> Diog. L. IX, 50, de Protagora:</bibl>
						<quote>
						Διήκουσε δ ̓ ὁ Πρωταγόρας Δημοκρίτου. Ἐκαλεῖτό τε Σοφία, ὥς φησι Φαβωρῖνος ἐν Παντοδαπῇ ἱστορίᾳ.
						</quote>
						<note type="translation"> Audivit Protagoras Democritum, vocabaturque Sapientia, ut Favorinus in Omnimoda historia refert. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="37">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:37">
						<bibl> Idem II, 20, de Socrate:</bibl>
						<quote>
						Καὶ Ἀριστοφάνης αὐτὸν κωμῳδεῖ ὡς τὸν ἥττω λόγον κρείττω ποιοῦντα. Καὶ γὰρ πρῶτος, ὥς φησι Φαβωρῖνος ἐν Παντοδαπῇ ἱστορίᾳ, μετὰ τοῦ μαθητοῦ Αἰσχίνου ῥητορεύειν ἐδίδαξε.
						</quote>
						<note type="translation"> Exagitatur Socrates ab Aristophane, ut qui deteriorem causam superiorem faceret. Primus quippe, ut Favorinus in Omnigena scribit historia, cum Aeschine discipulo artem dicendi docuit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="38">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:38">
						<bibl> Idem II, 38:</bibl>
						<quote>
						Ἀπηνέγκατο μὲν οὗν τὴν γραφὴν (contra Socratem) ὁ Μέλητος· εἶπε δὲ τὴν δίκην Πολύευκτος, ὥς φησι Φαβωρῖνος ἐν Παντοδαπῇ ἱστορίᾳ. Συνέγραψε δὲ τὸν λόγον Πολυκράτης, ὥς φησι Ἕρμιππος. Hoc negat Fanorinus in Ἀπομνημονευμάτων libro l (v. fragm. 5).
						</quote>
						<note type="translation"> Accusationem contra Socratem ad judices detulit Melitus; orationem accusatoriam in judicio dixit Polyeuctus, ut Favorinus ait in Omnigena historia; scripserat vero eam Polycrates, ut Hermippus tradit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="39">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:39">
						<bibl> Idem IX, 29, de Zenone Eleata:</bibl>
						<quote>
						Οὗτος καὶ τὸν Ἀχιλλέα πρῶτος λόγον ἠρώτησε· Φαβωῖνος δέ φησι Παρμενίδην καὶ ἄλλους συχνούς.
						</quote>
						<note type="translation"> Zeno Eleates etiam primus syllogismo usus est qui Achilles appellatur, quamvis Favorinus Parmenidem et alios plures proferat. </note>
						<note type="commentary">Praeterea Diogenes Fanorinum laudat, IX, 87, de modis Pyrrhonianis. Hoc fragmentum referri debet ad decem libros Περὶ τρόπων Πυρρωνείων, δε quibus vide Gellium N. A. XI, 5.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="40">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:40">
						<bibl> Stephan. Byz. v. Αἰθίοψ·</bibl>
						<quote>
						Τὴν γὰρ Αἰθιοπίαν γῆν πρώτην φασὶ παγῆναι· πρῶτοι καὶ θεοὺς ἐτίμησαν καὶ νόμοις ἐχρήσαντο. Ὀνομάζουσι δὲ αἰτίους τούτων Μίθραν καὶ Φλεγύαν (Φλεγύας Libri), ἄνδρας Αἰθίοπας τὸ γένος, ὡς Φαβωρῖνος.
						</quote>
						<note type="translation"> Aethiopiam terram omnium primam formatam esse dicunt. Ac primi Aethiopes deos coluerunt legibusque usi sunt, quarum auctores Mithram et Phlegyam, Aethiopes genere, appellant, testante Favorino. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="41">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:41">
						<bibl> St. B.:</bibl>
						<quote>
						Ἀκτή. Οὕτων ἡ Ἀττικὴ ἐκαλεῖτο ἀπὸ Ἀκταίου τινός. Ἀνὴρ δὲ ἦν αὐτόχθων, ὡς Φαβωρῖνος, ὃς ἐβασίλευσεν ἐκεῖ καὶ ἀφ ̓ ἑαυτοῦ οὕτω τὴν χώραν ὠνόμασε καὶ τοὺς λαούς.
						</quote>
						<note type="translation"> Acte. Sic Attica vocabatur ab Actaeo quodam, viro indigena, qui ibi regnavit atque regionem ejusque incolas de suo nomine appellavit, teste Favorino. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="42">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:42">
						<bibl> St. B.:</bibl>
						<quote>
						Ἀραχωτοὶ, πόλις Ἰνδικῆς, ἀπὸ ποταμοῦ Ἀραχωτοῦ, ῥέοντος ἀπὸ τοῦ Καυκάσου, ὡς Φαβωρῖνος καὶ Στράβων ἑνδεκάτῃ (p. 513).
						</quote>
						<note type="translation"> Arachoti, in India, nomen habent ab Arachoto fluvio, qui de Caucaso defluit, ut Favorinus tradit et Strabo libro undecimo. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="43">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:43">
						<bibl> St. B.: Αὐταριάται, ἔθνος Θεσπρωτικόν· Χάραξ ἐν ἑβδόμῃ Χρονικῶν καὶ Φαβωρῖνος ἐν παντοδαπαῖς καὶ Ἐρατοσθένης.</bibl>
						<quote>
						
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="44">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:44">
						<bibl> St. B.:</bibl>
						<quote>
						Βισαλτία, πόλις καὶ χώρα Μακεδονίας, ἀπὸ βισάλτου τοῦ Ἡλίου καὶ Λῆς. Περὶ ταύτην οἱ λαγοὶ γοὶ σχεδὸν πάντες ἁλίσκονται δύο ἥπατα ἔχοντες, ὡς Θεόπομπος ἔχει καὶ Φαβωρῖνος.
						</quote>
						<note type="translation"> Bisaltia, urbs et regio Macedoniae, nomen habet a Bisalte, Solis et Terrae filio. In hac regione qui capiuntur lepore fere omnes duo habent jecora, ut Theopompus narrat et Favorinus. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="583" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="45">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:45">
						<bibl> St. B.: Κρεμμύων, κώμη Κορίνθου. Εὔδοξος ἕκτῳ Γῆς περιόδου. Ὁ πολίτης Κρεμμυώνιος. Ἐν ᾗ μυθεύουσι τὰ περὶ τὴν Κρεμμυωνίαν ὗν, ἣν μητέρα τοῦ Καλυδωνίου κάπρου φασὶ καὶ ἕνα τῶν Θησέως ἄθλων. Φαβωρῖνος δὲ ὅτι τοῦ Ἐρυμανθίου καὶ τοῦ Καλυδωνίου μήτηρ ἦν. Τὸ δὲ κύριον ὄνομα αὐτῆς ἐκαλεῖτο Φαῖα.</bibl>
						<quote>
						
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="46">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:46">
						<bibl> St. B.:</bibl>
						<quote>
						Σφακτηρία .... Ἔστι καὶ νῆσος Σφακτηρία, ἧς μνημονεύει Παυσανίας τρίτῳ Περιηγήσεως Ἑλλάδος (ΙΙΙ, 5, 5,). Ἐκαλεῖτο καὶ Σφαγία, ὡς Φαβωρῖνος.
						</quote>
						<note type="translation"> Sphacteria etiam iusula est, cujus meminit Pausanias tertio Periegeseos Graeciae. Vocabatur etiam Sphagia, ut Fanorinus tradit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="47">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:47">
						<bibl> St. B.:</bibl>
						<quote>
						Χελιδόνιοι, ἔθνος Ἰλλυρικόν... εἰσὶ καὶ Χελιδόνιαι πέτραι, ὧν πολλάκις ἐμνήσθημεν. Δύο δέ εἰσι κεκλημέναι, ἡ μὲν Κορύδελα, ἡ δὲ Μελανίππεια, ὡς Φαβωρῖνος ἐν ταῖς Παντοδαπαῖς.
						</quote>
						<note type="translation"> Chelidonii, gens Illyrica. Sunt etiam Chelidoniae petrae, Quarum saepius meminimus. Duae sunt; altera Corydeal, altera Melanippia vocatur, ut Favorinus in Omnigenis. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="48">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:48">
						<bibl> St. B.:</bibl>
						<quote>
						Ὠκεανὸς, ὁ ποταμὸς ὁ περιέχων τὴν γῆς Φαβωρῖνος ἐν ταῖς Παντοδαπαῖς ἱστορίαισ· «Προσαγορεύουσι δὲ τὴν ἔξω θάλατταν ἐκεῖ οἱ πολλοὶ τῶν βαρβάρων Ὡκεανὸν, οἱ δὲ τὴν Ἀσίαν οἰκοῦντες Μεγάλην θάλατταν, οἱ δ ̓ Ἔλληνες Ἀτλαντικὸν πέλαγος.» Ἐκλήθη δ ̓ οὕτω παρὰ τὸ ὠκέως νάειν, ὄ ἐστιῥεῖν.
						</quote>
						<note type="translation"> Oceanus fluvius terram ambiens. Favorinus in Omni gena historia: «Appellant autem externum mare multi quidem ex barbaris Oceanum; qui vero Asiam incolunt, Magnum mare; Graaeci denique, Atlanticum pelagus.» Sic autem vocatum fuit quod celeriter fluat. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="49">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:49">
						<bibl> Julius Valerius De reb. Alex. I, c. 13, in Pseudocallisthen. ed. Didot.:</bibl>
						<quote>
						De ea (sc. de institutione Alexandri M. ) si quid inquirere curiosius voles, sat tibi, lector, habeto groecum Favorini librum, qui Omni genere historice superscribitur. Illic etiam generis Alexandri inveneris seriem, cui generis principium proestitisse ferunt Oceanum et Thetidem, exinque fluxisse per Acrisium Danaumque atque Persea multosque alios in. Perdiccae genera vel Philipporum. Nam ne Olympiadi quidem secus propago generosa est: cui diligentia pari a mundi principio per Saturnum atque Neptunum, tum etiam Telamona seriem generis attexuit, ad tertiumque Neoptolemum docet prosapiam defluxisse, cujus [uxor] Anasafia (sic) mater Olympiadis cluit.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Cf. idem I, 42; Pausanias I, 11.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="50">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.omnigena_historia.e_libris_incertis:50">
						<bibl> Etym. M. p. 711, 48:</bibl>
						<quote>
						Σητάνειοι ... Φαβωρῖνος δὲ Περὶ παντοδαπῆς ὕλης οὕτως· «Τητάνειος σῖτος·» δηλοῖ δὲ ἡ λέξις τὸν καθαρόν· καὶ σητανείους πυροὺς, ἐπετείους· Ὧρος.
						</quote>
						<note type="translation"> Favorinus in Omnigena silva: «Hornum frumentum.» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.epitome">
			ΕΠΙΤΟΜΗ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.epitome.e_libro_quarto">
				E LIBRO QUARTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="51">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.epitome.e_libro_quarto:51">
						<bibl> St. B.:</bibl>
						<quote>
						Ῥοπεῖς, ἔθνος, οὗ μέμνηται Φαβωρνος ἐν Ἐπιτομῇ τετάρτῃ, τῆς Παμφυλίας.
						</quote>
						<note type="translation"> Rhopenses, Pamphyliae gens, cujus meminit Favorinus libro quarto Epitomes. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.de_cyrenaica_urbe">
			(ΠΕΡΙ ΚΥΡΗΝΑΙΚΗΣ ΠΟΛΕΩΣ)
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="52">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.favorinus_arelatensis.favorini_arelatensis_fragmenta.de_cyrenaica_urbe:52">
					<bibl> St. B. v.</bibl>
					<quote>
					Ἀλεξάνδρεια. Τὸ ἐθνικὸν Ἀλεξανδρεύς .... Δίδυμος δὲ παρατίθεται χρῆσιν ἐξ Ἐρατοσθένους τὸ Ἀλεξανδρίτης. Φαβωρῖνος δὲ ἐν τῷ Περὶ Κυρηναῖκῆς πόλεως Ἀλεξανδρειώτην φησί.
					</quote>
					<note type="translation"> Alexandria. Gentile Alexandreus. Didymus vero ex Eratosthene citat formam Alexandrites. Favorinus autem De Cyrenaica urhe Alexandrioles dicit. </note>
					<note type="commentary">Bernnardyus ad Suidam v. Φαβωρῖνος legendum censet Περὶ Κυρηναῖκῆς πολιτείας, De Cyrenaica secta, librumque hunc partem vel appendicem fuisse operis in quo de Socrate ejusque discipulis auctor egerit.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="584" />
</body>
</text>
</TEI>
