<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_HERACLIDES_LEMBUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">HERACLIDES_LEMBUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.heraclides_lembus">HERACLIDES LEMBUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER QUINTUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta">
		HERACLIDIS LEMBI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.historiai">
			ΙΣΤΟΡΙΑΙ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.historiai.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.historiai.e_libro_secundo:1">
						<bibl> Festus p. 269 ed. Müller.:</bibl>
						<quote>
						Lembos qui appellatur Heraclides existimat revertentibus ab Ilio Achivis quendam [quosdam Ursin.] tempestate dejectos in Italioe regiones secutos Tiberis decursum pervenisse, ubi nunc sit Roma, ibique propter toedium navigationis impulsas captivas auctoritate virginis cujusdam tempestivoe nomine Rhomes, incendisse classem, atque ab ea necessitate ibi manendi urbem conditam ab is, et potissimum ejus nomine eam appellatam, a cujus consilio eas sedes sibi firmavissent.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">«Eadem Servius in Virg. Aen. I, 273, Solin. c. I. Dionys. Hal. Autem (I, 72) et Plutarch. Qu. Rom. 6, p. 314 H. Simillimam huic narrationem ex Aristoteleafferunt. Ct. Mulier. Virt. p. 265 Hut.» MULLER. — tempestivoe]« I. e. ὡραίας, quanquam miror hoc sic a Verrio transferri potuisse.» IDEM. — ab is] ab his Ursin.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.historiai.e_libro_secundo:2">
						<bibl> Athenaeus XIII, p. 566, A:</bibl>
						<quote>
						Ἡρακλείδης δὲ ὁ Λέμβος ἱστορεῖ, ὅτι κατὰ τὴν Σπάρτην θαυμάζεται μᾶλλον ὁ κάλλιστος, καὶ γυνὴ ἡ καλλίστη, καλλίστας γεννώσης τῆς Σπάρτης τὰς γυναῖκας. Διὸ καὶ φασὶν Ἀρχιδάμου τοῦ βασιλέως, γυναικὸς αὐτῷ καλῆς φαινομένης, ἑτέρας δὲ αἰσχρᾶς καὶ πλουσίας, ὡς ἀπέκλινεν ἐπὶ τὴν πλουσίαν, ζημιῶσαι τοὺς ἐφόρους αὐτὸν, ἐπιλέγοντας, ὅτι βασιλίσκους ἀντὶ βασιλέων τοῖς Σπαρτιάταις γεννᾶν προαιρεῖται.
						</quote>
						<note type="translation"> Heraclides Lembus tradit, apud Lacedaemonios maxima in admiratione fuisse pulcerrimum virum et feminam pul cerrimam, quum pulcerrimas omnium mulieres Sparta ferret. Quare etiam de Archidamo rege narrant, quum, proposita ei uxore puicra, alia vero deformi et divite, ad divitem ille declinasset, muletam ei irrogatam esse ab ephoris, dicentibus, regulos illum, non reges, generare vello Spartanis. </note>
						<note type="commentary">Cf. Müller. Dor. II, p. 120. 282.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_primo">
				E LIBRO VICESIMO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_primo:3">
						<bibl> Idem VIII, p. 333 A:</bibl>
						<quote>
						Ἡρακλείδης γοῦν ὁ Λέμβος ἐν τῇ εἰκοστῇ πρώτῃ τῶν Ἱστοριῶν· «Περὶ τὴν Παιονίαν καὶ Δαρδανίαν βατράχους (φησὶν) ὗσεν ὁ θεὸς, καὶ τοσοῦτον αὐτῶν ἐγένετο τὸ πλῆθος, ὡς τὰς οἰκίας καὶ τὰς ὁδοὺς πλήρεις εἶναι. Τὰς μὲν οὖν πρώτας ἡμέρας κτείνοντες τούτους καὶ συγκλείοντες τὰς οἰκίας διεκαρτέρουν· ὡς δ ̓ οὐδὲν ἤνυον, ἀλλὰ τά τε σκεύη ἐπληροῦτο, καὶ μετὰ τῶν ἐδεσμάτων εὑρίσκοντο συνεψόμενοι καὶ συνοπτώμενοι οἱ βάτραχοι, καὶ πρὸς τούτοις οὔτε τοῖς ὕδασιν ἦν χρῆσθαι, οὔτε τοὺς πόδας ἐπὶ τὴν γῆν θεῖναι, συσσεσωρευμένων αὐτῶν, ἐνοχλούμενοι δὲ καὶ ὑπὸ τῆς τῶν τετελευτηκότων ὀδμῆς, ἔφυγον τὴν χώραν.»
						</quote>
						<note type="translation"> Heraclides Lembus primo et vicesimo libro Historiarum scribit: «In Pannonia et Dardania ranis pluebat coelum: ac tanta earum exstitit multitudo, ut publicas vias privatasque domos implerent. Primis igitur Diebus interficientes eas, et domos occludentes, durarunt incolae: sed quum nihil proficerent, verum vasa omnia complerentur, et una cum cibis elixae assaeque ranae reperirentur, adhaec quum nec aquis uti possent bomines, nec pedes in terram ponere prae ranarum ubique coacervatarum copia, denique etiam mortuarum odore vexati, e patria profugerunt.» </note>
						<note type="commentary">Autariatas maxime hac ranarum peste afflictos esse refert Appianus Illyr. c. 4; poenas has numen sumpsisse ait de Autariatis, ut qui Celtis in expeditione Delphica se adjunxissent.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.historiai.e_libro_tricesimo_sexto">
				E LIBRO TRICESIMO SEXTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.historiai.e_libro_tricesimo_sexto:4">
						<bibl> Idem XIII, p. 578, A:</bibl>
						<quote>
						Ἡρακλείδης δὲ ὁ Λέμβος ἐν τῇ ἕκτῃ καὶ τριακοστῇ τῶν Ἱστοριῶν Δημώ φησιν ἐρωμένην γενέσθαι τοῦ Δημητρίου· ᾗ ἐπιμανῆναι καὶ τὸν πατέρα αὐτοῦ Ἀντίγονον, καὶ ἀποκτεῖναι Ὀξύθεμιν ὡς καὶ πολλὰ συνεξαμαρτάνοντα τῷ Δημητρίῳ, καὶ ὅτι ἀπέκτεινε τὰς τῆς Δημοῦς θεραπαίνας στρεβλῶν.
						</quote>
						<note type="translation"> Heraclides Lembus sexto et tricesimo Historiarum libro ait, amasiam fuisse Demo Demetrii, cujus amore insanisse etiam patrem ipsjus Antigonum, et Oxythemidem occidisse, ut qui multa cum Demetrio peccasset et Demonis ancillas tormentis necasset. </note>
						<note type="commentary">Cf. Ptolemaei Megalopolit. fr. 4.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.historiai.e_libro_tricesimo_septimo">
				E LIBRO TRICESIMO SEPTIMO
				</ref></title></ab>
<pb n="168" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.historiai.e_libro_tricesimo_septimo:5">
						<bibl> Athenaeus III, p. 98, D, postquam de Dionysio novorum verborum architecto locutus est, pergit:</bibl>
						<quote>
						Τοιοῦτος ἦν καὶ Ἀλέξαρχος, ὁ Κασάνδρου τοῦ Μακεδονίας βασιλεύσαντος ἀδελφὸς, ὁ τὴν Οὐρανόπολιν καλουμένην κτίσας. Ἱστορεῖ δὲ περὶ αὐτοῦ Ἡρακλείδης ὁ Λέμβος ἐν τῇ τριακοστῇ ἑβδόμῃ τῶν Ἱστοριῶν, λέγων οὕτως· «Ἀλέξαρχος, ὁ τὴν Οὐρανόπολιν κτίσας, διαλέκτους ἰδίας εἰσήνεγκεν· ὀρθροβόαν μὲν τὸν ἀλεκτρυόνα καλῶν καὶ βροτοκέρτην τὸν κουρέα, καὶ τὴν δραχμὴν ἀργυρίδα, τὴν δὲ χοίνικα ἡμεροτροφίδα, καὶ τὸν κήρυκα ἀπύτην. Καὶ τοῖς Κασανδρέων δὲ ἄρχουσι τοιαῦτά ποτ ̓ ἐπέστειλεν· «Ἀλέξαρχος ὁ μάρμων πρόμοις γαθεῖν. Τοὺς ἡλιοκρεῖς οἰῶν, οἶδα λιποῦσα θεωτῶν (λιπουσαθεωτων Επ.) ἔργων κρατήτορας μορσίμῳ τύχᾳ κεκυρωμένας θεοῦ πόγαις (θεουπογαις Er.) χυτλώσαντες αὐτοὺς καὶ φύλακας ὀριγενεῖς.» Τί δὲ ἡ ἐπιστολὴ αὕτη δηλοῖ, νομίζω ἐγὼ μηδὲ τὸν Πύθιον διαγνῶναι.
						</quote>
						<note type="translation"> Talis etiam fuit Alexarchus, Cassandri Macedoniae regis frater, qui oppidum, cui Uranopolis nomen, condidit: de quo narrat Heraclides Lembus septimo et tricesimo Historiarum libro, sic scribens: «Alexarchus, qui Uranopolim condidit, peculiares loquendi formas invexit: gallum gallinaceum vacans diluculi-proclanmatorem; tonsorem, (quem Graeci κουρέα dicunt,) hominum-tonsorem [nempe, non pecudum]; drachmam, argyridem [quod alias argenteam phialam denotat]; semimodium, in diem-nutrimentum; praeconem, vociferatorem. Idem aliquando Cassandrensium magistratibus epistolam scripsit hujusmodi: Ἅλέξαρχος ὁ μάρμων κτλ.» Cujus epistolae quisnam sensus sit, ne Pythium quidem dignoscere equidem arbitror. </note>
						<note type="commentary">Epistolam vertere ausi sunt Villebrunius et Dalecampius; quorum hariolations mittendas esse duxi. De Uranopoli in Atho monte ab Alexandro condita v. Droysen. Hellenism. II, p. 255, qui p. 740 ad nostrum Alexarchum refert locum Clementis Al. Protr. c. 4, p. 10 Sylb.: Τί με δεῖ καταλέγειν Ἀλέξαρχον; γραμματικὸς οὗτος τὴν ἐπιστήμην γεγονὼς, ὡς ἱστορεῖ Ἄριστος ὁ Σαλαμίνοις, αὑτὸν αὑτὸν κατεσχημάτισεν εἰς Ἥλιον.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.satyri_vitarum_epitome">
			ΤΩΝ ΣΑΤΥΡΟΥ ΒΙΩΝ ΕΠΙΤΟΜΗ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.satyri_vitarum_epitome.e_libro_tricesimo_septimo:6">
					<bibl> Diogen. VIII, 40, de Pythagora:</bibl>
					<quote>
					Ἡρακλείδης δέ φησιν ἐν τῇ τῶν Σατύρου βίων ἐπιτομῇ μετὰ τὸ θάψαι Φερεκύδην ἐν Δήλῳ ἐπανελθεῖν εἰς Ἰταλίαν, καὶ ** πανδαισίαν εὑρόντα Κύλωνος τοῦ Κροτωνιάτου εἰς Μεταπόντιον ἐξελθεῖν, κἀκεῖ τὸν βίον καταστρέψαι ἀσιτίᾳ, μὴ βουλόμενον περαιτέρω ζῆν.
					</quote>
					<note type="translation"> Heraclides in Epitome vitarum Satyri Pythagoram tradit, postquam in Delo Pherecydi justa persolverat, rediisse in Italiam et * * quum reperisset ... Cylonis Crotoniatae Metapontum se recepisse, ibique vitaes pertaesum inedia obiisse. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.satyri_vitarum_epitome.e_libro_tricesimo_septimo:6">
					<bibl> Idem VIII, 44:</bibl>
					<quote>
					Ὁ δ ̓ οὖν Πυθαγόρας, ὡς μὲν Ἡρακλείδης φησὶν ὁ τοῦ Σαραπίωνος, ὀγδοηκοντούτης ἐτελεύτα, κατὰ τὴν ἰδίαν ὑπογραφὴν τῶν ἡλικιῶν· ὡς δ ̓ οἱ πλείους, ἔτη βιοὺς ἐνενήκοντα.
					</quote>
					<note type="translation"> Pythagoras secundum Heraclidem Serapinois filium octogesimo aetatis anno mortuus est, secundum propriam aetatum descriptionem; secundum plurimos autem nonagesimo. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.satyri_vitarum_epitome.e_libro_tricesimo_septimo:6">
					<bibl> Idem VIII, 53:</bibl>
					<quote>
					Σάτυρος δ ̓ ἐν τοῖς Βίοις φησὶν ὅτι Ἐμπεδοκλῆς υἱὸς μὲν ἦν Ἐξαινέτου, κατέλιπε δὲ καὶ αὐτὸς υἱὸν Ἐξαίνετον· ἐπί τε τῆς αὐτῆς Ὀλυμπιάδος τὸν μὲν ἵππῳ κέλητι νενικηκέναι, τὸν δ ̓ υἱὸν αὐτοῦ πάλῃ ἢ, ὡς Ἡρακλείδης ἐν τῇ Ἐπιτομῇ, δρόμῳ.
					</quote>
					<note type="translation"> Satyrus in Vitis Empedoclem ait filium fuisse Exaeneti, reliquisse autem et illum filium Exaenetum, eademque Olym. Piade ipsum quidem equestri certamine vicisse, filium vero illius lucta sive, ut ait Heraclides in Epitome, cursu. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.satyri_vitarum_epitome.e_libro_tricesimo_septimo:6">
					<bibl> Ibid.:</bibl>
					<quote>
					Ἀριστοτέλης γὰρ αὐτὸν, ἔτι δ ̓ Ἡρακλείδης ἑξήκοντα ἐτῶν φησὶ τετελευτηκέναι.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.satyri_vitarum_epitome.e_libro_tricesimo_septimo:6">
					<bibl> Idem VIII, 58, de Empedocle:</bibl>
					<quote>
					Ἡρακλείδης δὲ ὁ Σαραπίωνος ἑτέρου φησὶν εἶναι τὰς τραγῳδίας.
					</quote>
					<note type="translation"> Heraclides, Serapionis f., tragoedias (quae Empedocli adscribuntur) alius esse dicit. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="7">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.satyri_vitarum_epitome.e_libro_tricesimo_septimo:7">
					<bibl> Idem IX, 26, de Zenone Eleata:</bibl>
					<quote>
					Καθελεῖν δὲ θελήσας Νέαρχον τὸν τύραννον (οἱ δὲ, Διομέδοντα) συνελήφθη, καθά φησιν Ἡρακλείδης ἐν τῇ Σατύρον Ἐπιτομῇ.
					</quote>
					<note type="translation"> Zeno Eleates quum Nearchum tyrannum seu, ut alii volunt, Diomedontem, imperio exuere voluisset, comprehensus est, ut in Satyri Epitome ait Heraclides. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.sotionis_de_diadochis_operis_epitome">
			ΤΩΝ ΣΩΤΙΩΝΟΣ ΔΙΑΔΟΧΩΝ ΕΠΙΤΟΜΗ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="8">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.sotionis_de_diadochis_operis_epitome.e_libro_tricesimo_septimo:8">
					<bibl> Idem VIII, 7:</bibl>
					<quote>
					Γέγραπται δὲ τῷ Πυθαγόρᾳ συγγράμματα τρία, παιδευτικόν, πολιτικόν, φυσικόν· τὸ δὲ φερόμενον ὡς Πυθαγόρου Λύσιδός ἐστι τοῦ Ταραντίνου Πυθαγορικοῦ, φυγόντος εἰς Θήβας καὶ Ἐπαμεινώνδα καθηγησαμένου. Φησὶ δ ̓ Ἡρακλείδης ὁ τοῦ Σαραπίωνος ἐν τῇ Σωτίωνος ἐπιτομῇ γεγραφέναι αὐτὸν καὶ περὶ τοῦ ὅλου ἐν ἔπεσι· δεύτερον τὸν ἱερὸν λόγον, οὗ ἡ ἀρχή, Ὠ νέοι, ἀλλὰ σέβεσθε μεθ ̓ ἡσυχίης τάδε πάντα· τρίτον περὶ ψυχῆς, τέταρτον περὶ εὐσεβείας, πέμπτον Ἡλοθαλῆ τὸν Ἐπιχάρμου τοῦ Κώου πατέρα, ἕκτον Κρότωνα καὶ ἄλλους· τὸν δὲ μυστικὸν λόγον Ἱππάσου φασὶν εἶναι, γεγραμμένον ἐπὶ διαβολῇ Πυθαγόρου· πολλοὺς δὲ καὶ ὑπὸ Ἄστωνος τοῦ Κροτωνιάτου γραφέντας ἀνατεθῆναι Πυθαγόρᾳ.
					</quote>
					<note type="translation"> Scripsit Pythagoras tria volumina, De instructione, De civitate, De natura; qoud autem nomine Pythagorae legitur, Lysidis Tarentini Pythagorici est: qui quum Thebas perfugisset, Epaminondae praeceptor fuit. Refert Heraclides Sarapionis filius in Sotionis epitome scripsisse illum versibus et de toto; secundum item sacrum sermonem, cujus hoc initium, O juvenes, cuncta haec animo colitote quieto: tertium de anima; quartum de pietate; quintum Helothalem, Epicharmi Coi patrem; sextum crotonem et alios. Porro mysticum sermonem aiunt Hippasi fuisse, conscriptum ad diffamandum Pythagoram; plura item ab Astone Crotoniate scripta Pythagorae inscripta esse. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="169" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="9">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.sotionis_de_diadochis_operis_epitome.e_libro_tricesimo_septimo:9">
					<bibl> Idem X, I, de Epicuro:</bibl>
					<quote>
					Τοῦτόν φασιν ἄλλοι τε καὶ Ἡρακλείδης ἐν τῇ Σωτίωνος ἐπιτομῇ, κληρουχησάντων Ἀθηναίων τὴν Σάμον, ἐκεῖ τραφῆναι, ὀκτωκαιδεκέτη δ ̓ ἐλθεῖν εἰς Ἀθήνας, Ξενοκράτους μὲν ἐν Ἀκαδημίᾳ, Ἀριστοτέλους δ ̓ ἐν Χαλκίδι διατρίβοντος. Τελευτήσαντος δ ̓ Ἀλεξάνδρου τοῦ Μακεδόνος καὶ τῶν Ἀθηναίων ἐκπεσόντων ὑπὸ Περδίκκου, μετελθεῖν εἰς Κολοφῶνα πρὸς τὸν πατέρα· χρόνον δέ τινα διατρίψαντ ̓ αὐτόθι καὶ μαθητὰς ἀθροίσαντα πάλιν ἐπανελθεῖν εἰς Ἀθήνας ἐπ ̓ Ἀναξικράτους, καὶ μέχρι μέν τινος κατ ̓ ἐπιμιξίαν τοῖς ἄλλοις φιλοσοφεῖν, ἔπειτ ̓ ἰδίᾳ πως τὴν ἀπ ̓ αὐτοῦ κληθεῖσαν αἵρεσιν συστήσασθαι.
					</quote>
					<note type="translation"> Hunc (Epicurum) tum alii dicunt, tum inprimis Heraclides in Sotionis epitome, quum Athenienses Samum colonos mississent, illic nutritum esse, atque octavum et decimum agentem aetatis annum Athenas concessisse, quo tempore Xenocrates in Academia, Aristoteles vero Chalcide scholam habebant. Defuncto autem Alexandro Macedonum rege, quum Athenienses a Perdicca subacti essent, Colophonem se ad patrem contulisse: ubi quum aliquamdiu commoratus esset congregassetque discipulos, Athenas iterum rediisse archonte Anaxicrate, ibique ad aliquod tempus cum ceteris in commune philosophatum esse, deinde seorsum sectam a se vocatam constiluisse. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="10">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.sotionis_de_diadochis_operis_epitome.e_libro_tricesimo_septimo:10">
					<bibl> Idem V, 79, de Demetrio Pholereo:</bibl>
					<quote>
					Ἡρακλείδης δ ̓ ἐν τῇ Ἐπιτομῇ τῶν Σωτίωνος διαδοχῶν, τῷ Φιλαδέλφῳ τὴν βασιλείαν θέλειν ἐκχωρῆσαι τὸν Πτολεμαῖον· τὸν δ ̓ (Demetrium) ἀποτρέπειν, φάσκοντα «Ἄν ἄλλῳ δῷς, σὺ οὐχ ἕξεις.»
					</quote>
					<note type="translation"> Heraclides in Epitome successionum Sotionis Ptolemaeum ait Philadelpho concedere voluisse regnum, Demetrium vero prohibuisse dicendo, Si alteri dederis, ipse non habebis. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.sotionis_de_diadochis_operis_epitome.e_libro_tricesimo_septimo:">
					<bibl></bibl>
					<quote>
					
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Sequuntur fragmenta, ubi libri diserta mentio non injicitur.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="11">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.sotionis_de_diadochis_operis_epitome.e_libro_tricesimo_septimo:11">
					<bibl> Idem I, 25, de Thalete:</bibl>
					<quote>
					Κλύτος δέ φησιν, ὡς Ἡρακλείδης ἱστορεῖ, μονήρη αὐτὸν γεγονέναι καὶ ἰδιαστήν.
					</quote>
					<note type="translation"> Clytus asserit, ut tradit Heraclides, Thaletem solitarium fuisse ac privatam vitam adamasse. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="12">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.sotionis_de_diadochis_operis_epitome.e_libro_tricesimo_septimo:12">
					<bibl> Idem I, 98:</bibl>
					<quote>
					Σωτίων δὲ καὶ Ἡρακλείδης καὶ Παμφίλη ἐν τῷ πέμπτῳ τῶν Ὑπομνημάτων, δύο φασὶ Περιάνδρους γεγονέναι, τὸν μὲν τύραννον, τὸν δὲ σοφὸν καὶ Ἀμβρακιώτην.
					</quote>
					<note type="translation"> Sotion et Heraclides et Pamphila in quinto Commentariorum duos aiunt fuisse Periandros, tyrannum alterum, alterum vero sapientem, eumque Ambracioten.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="13">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.sotionis_de_diadochis_operis_epitome.e_libro_tricesimo_septimo:13">
					<bibl> Idem II, 43, postquam de Socratis condemnatione locutus est, addit:</bibl>
					<quote>
					Οὐ μόνον δ ̓ ἐπὶ Σωκράτους Ἀθηναῖοι πεπόνθασι τοῦτο, ἀλλὰ καὶ ἐπὶ πλείστων ὅσων. Καὶ γὰρ Ὅμηρον, καθά φησιν Ἡρακλείδης, πεντήκοντα δραχμαῖς ὡς μαινόμενον ἐτίμησαν, καὶ Τυρταῖον παρακόπτειν ἔλεγον, καὶ Ἀστυδάμαντα πρότερον τῶν περὶ Αἰσχύλον ἐτίμησαν εἰκόνι χαλκῇ.
					</quote>
					<note type="translation"> Idem Atheniensibus non modo in Socrate, verum et in aliis viris illustribus permultis accidit. Namque, ut ait Heraclides, Homerum veluti insanientem drachmis quinquaginta mulctarunt, Tyrtaeum delirare dixerunt, Astydamantem prius quam Aeschylum honorarunt imagine aerea. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="14">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.sotionis_de_diadochis_operis_epitome.e_libro_tricesimo_septimo:14">
					<bibl> Idem II, 113:</bibl>
					<quote>
					Στίλπων Μεγαρεὺς τῆς Ἑλλάδος διήκουσε μὲν τῶν ἀπ ̓ Εὐκλείδου τινῶν· οἱ δὲ καὶ αὐτοῦ Εὐκλείδου ἀκοῦσαί φασιν αὐτὸν, ἀλλὰ καὶ Θρασυμάχου τοῦ Κορινθίου, ὃς ἦν Ἰχθύᾳ γνώριμος, καθά φησιν Ἡρακλείδης.
					</quote>
					<note type="translation"> Stilpo Megarensis, ejus oppidi quod in Graecia est, audivit quosdam ex Euclidis familia: alii et ipsius Euclidis fuisse auditorem tradunt; Thrasymachi etiam Corinthii illius, qui Ichthyae familiaris erat, ut ait Heraclides. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="14">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.sotionis_de_diadochis_operis_epitome.e_libro_tricesimo_septimo:14">
					<bibl> Idem II, 120:</bibl>
					<quote>
					Τούτου (τοῦ Στίλπωνος) καὶ Ἡρακλείδης φησὶ τὸν Ζήνωνα ἀκοῦσαι τὸν τῆς στοᾶς κτίστην.
					</quote>
					<note type="translation"> Stilponis auditorem fuisse etiam Zenonem stoicorum principem Heraclides refert. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="170" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="15">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.sotionis_de_diadochis_operis_epitome.e_libro_tricesimo_septimo:15">
					<bibl> Diog. II, 138, de Menedemo:</bibl>
					<quote>
					Ἦσαν δὲ τρεῖς (θυγατέρες), καθά φησιν Ἡρακλείδης, ἐξ Ὠρωπίας αὐτῷ γυναικὸς γεγεννημέναι.
					</quote>
					<note type="translation"> Menedemus ex Oropia uxore tres habuit filias, teste Heraraclide. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="15">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.sotionis_de_diadochis_operis_epitome.e_libro_tricesimo_septimo:15">
					<bibl> Idem II, 143, de eodem:</bibl>
					<quote>
					Φησὶ δ ̓ Ἡρακλείδης αὐτὸν πὰν τοὐναντίον, πρόβουλον γενόμενον τῶν Ἐρετριέων πολλάκις ἐλευθερῶσαι τὴν πόλιν ἀπὸ τῶν τυράννων ἐπαγόμενον Δημήτριον· οὐκ ἂν δὴ οὖν προδοῦναι αὐτὸν Ἀντιγόνῳ τὴν πόλιν, ἀλλὰ διαβολὴν ἀναλαβεῖν ψευδῆ· φοιτᾶν τε πρὸς τὸν Ἀντίγονον καὶ βούλεσθαι ἐλευθερῶσαι τὴν πατρίδα· τοῦ δὲ μὴ εἴκοντος ὑπ ̓ ἀθυμίας ἀσιτήσαντα ἑπτὰ ἡμέρας τὸν βίον μεταλλάξαι. Τὰ ὅμοια τούτῳ καὶ Ἀντίγονος ὁ Καρύστιος ἱστορεῖ.
					</quote>
					<note type="translation"> Refert Heraclides bis omnino contraria: nam Menedemum scnatus principem Eretriam saepe arcessito Demetrio liberasse ab iis, qui tyrannidem affectarent: non igitur Antigono prodidisse civitatem, sed falsam subiisse calumniam, profectumque ad Antigonum, quum, ut patriam e servitute eriperet, illum inducere non posset, ex animi dolore septem dies totos cibo abstinuisse atque vita excessisse. </note>
					<note type="commentary">In antecedentibus Diogenes Hermippi narrationem attulerat.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="16">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.sotionis_de_diadochis_operis_epitome.e_libro_tricesimo_septimo:16">
					<bibl> Idem III, 26, de Platone:</bibl>
					<quote>
					Φησὶ δ ̓ Ἡρακλείδης, ὅτι νέος ὢν οὕτως ἦν αἰδήμων καὶ κόσμιος, ὥστε μηδέποτ ̓ ὀφθῆναι γελῶν ὑπεράγαν.
					</quote>
					<note type="translation"> Tradit Heraclides juvenem Platonem adeo fuisse verecundum atque compositum, ut nemo unquam viderit effuse ridentem. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="17">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.heraclides_lembus.heraclidis_lembi_fragmenta.sotionis_de_diadochis_operis_epitome.e_libro_tricesimo_septimo:17">
					<bibl> Eutocius in Archimedem De circul. Dimens. p. 49 ed. Basil.:</bibl>
					<quote>
					Ἀλλ ̓ ἔστι μὲν τοῦτο τὸ βιβλίον (sc. περὶ τῆς τοῦ κύκλου μετρήσεως), ὥς φησιν Ἡρακλείδης ἐν τῷ Ἀρχιμήδους βίῳ, πρὸς τὰς τοῦ βίου χρείας ἀναγκαῖον.
					</quote>
					<note type="translation"> Archimedis de circuli mensuratione liber ad vitae usus perutilis est, uti Heraclides in Vita Archimedis ait. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="171" />
</body>
</text>
</TEI>
