<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_HERMIPPUS_CALLIMACHIUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">HERMIPPUS_CALLIMACHIUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius">HERMIPPUS CALLIMACHIUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER QUINTUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta">
		HERMIPPI CALLIMACHII FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae">
			BIOI
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_legumlatoribus">
				ΠΕΡΙ ΝΟΜΟΘΕΤΩΝ
				</ref></title></ab>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_legumlatoribus.e_libro_primo">
					E LIBRO PRIMO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="1">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_legumlatoribus.e_libro_primo:1">
							<bibl> Athenaeus IV, p. 154, D:</bibl>
							<quote>
							Ἕρμιππος δ ̓ ἐν πρώτῳ Περὶ νομοθετῶν τῶν μονομαχούντων εὑρετὰς ἀποφαίνει Μαντινεῖς, Δημώνακτος ἑνὸς τῶν πολιτῶν συμβουλεύσαντος· καὶ ζηλωτὰς τούτου γενέσθαι Κυρηναίους. Ἔφορος δὲ κτλ.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus libro primo De legumlatoribus singularium certaminum inventores tradit fuisse Mantinenses, suadente iis uno e civibus Demonacte; eumque morem deinde aemulatos esse Cyrenenses. </note>
							<note type="commentary">Cf. Ephori fr. 97.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="2">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_legumlatoribus.e_libro_primo:2">
							<bibl> Origenes C. Cels. I, p. 13 ed Spencer.:</bibl>
							<quote>
							Λέγεται δὲ καὶ Ἕρμιππος ἐν τῷ πρώτῳ Περὶ νομοθετῶν ἱστορηκέναι, Πυθαγόραν τὴν ἑαυτοῦ φιλοσοφίαν ἀπὸ Ἰουδαίων εἰς Ἕλληνας ἀγαγεῖν.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus quoque libro De legumlatoribus primo narrasse dicitur Pythagoram philosophiam suam a Judaeis ad Graecos transtulisse. </note>
							<note type="commentary">Idem Hermippi commentum ex libro primo De Pythagora (v. fr. 20) memorat Josephus C. Apion I, 22. Hermippus postquam de antiquissimo vitae Graecorum statu et progressu dixerat, cultiorem vivendi rationem ex Oriente derivaverit, eaque occasione etiam Pythagorae Judaeorum sectatoris mentionem injecisse videtur.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_legumlatoribus.e_libro_secundo">
					E LIBRO SECUNDO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="3">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_legumlatoribus.e_libro_secundo:3">
							<bibl> Porphyrius De abstin. IV, 22, p. 378 R.:</bibl>
							<quote>
							Τῶν τοίνυν Ἀθήνησι νομοθετῶν Τριπτόλεμον παλαιότατον παρειλήφαμεν· περὶ οὗ Ἕρμιππος ἐν δευτέρῳ Περὶ τῶν νομοθετῶν γράφει ταῦτα· «Φασὶ δὲ καὶ Τριπτόλεμον Ἀθηναίοις νομοθετῆσαι.»
							</quote>
							<note type="translation"> Inter eos, qui Atheniensibus leges tulerunt antiquissimum fuisse accepimus Triptolemum, de quo Hermippus libro secundo De legumlatoribus ita scribit: «Ferunt etiam Triptolemum Atheniensibus leges tulisse.» </note>
							<note type="commentary">«Ex legibus Triptolemi tres Eleusiue exstitisse refert apud Porphyr. l. l. Xenocrates, medicus Aphrodisiensis, scilicet γονεῖς τιμᾶν, θεοὺς καρποῖς ἀγάλλειν, ζῶα μὴ σίνεσθαι. Cf. Brucker. Hist. Crit. Phil. I, P. 406.» LOZYNSKI.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_legumlatoribus.e_libris_iii-v">
					[E LIBRIS III-V]
					</ref></title></ab>
<pb n="36" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="4">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_legumlatoribus.e_libris_iii-v:4">
							<bibl> Plutarch. Lycurg. c. 5, 5:</bibl>
							<quote>
							Lycurgus vitiosum reipublicae statum mutaturus fausta accepit a deo Delphico, quem consuluerat, responsa. Ἐπαρθεὶς δὲ τούτοις προσῆγε τοὺς ἀρίστους καὶ συνεράπτεσθαι παρεκάλει, κρύφα διαλεγόμενος τοῖς φίλοις πρῶτον, εἶτα οὕτως κατὰ μικρὸν ἁπτόμενος πλειόνων καὶ συνιστὰς ἐπὶ τὴν πρᾶξιν. Ὡς δ ̓ ὁ καιρὸς ἧκε, τριάκοντα τοὺς πρώτους ἐκέλευσε μετὰ ὅπλων ἕωθεν εἰς ἀγορὰν προελθεῖν ἐκπλήξεως ἕνεκα καὶ φόβου πρὸς τοὺς ἀντιπράττοντας. Ὧν εἴκοσι τοὺς ἐπιφανεστάτους Ἕρμιππος ἀνέγραψε· τὸν δὲ μάλιστα τῶν Λυκούργου ἔργων κοινωνήσαντα πάντων καὶ συμπραγματευσάμενον τὰ περὶ τοὺς νόμους Ἀρθμιάδαν ὀνομάζουσιν.
							</quote>
							<note type="translation"> Pythiae verbis fretus Lycurgus optimates sibi conciliavit, clandestinoque colloquio primum amieos, deinde plures paulatim aggressus, ad rem suscipiendam auxiliumque ferendum sibi conciliavit. Quum dies negotio destinata venisset, summo mane triginta e primoribus jussit armatos in forum prodire, qui adversaris terrorem incuterent, quorum maxime illustres viginti Hermippus recenset: qui vero prae reliquis omnibus negotiis socius et in ferendis legibus adjutor fuerit, Arthmiadam nominant. </note>
							<note type="commentary">Totam hanc de Lycurgo narrationem, quam ex Ephoro maxime et Hermippo Plutarchus conflasse videtur, non prisca niti traditione, sed pragmaticorum, quos dicunt, historicorum studiis deberi jare censet Müllerus Dor. I, p. 137.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="5">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_legumlatoribus.e_libris_iii-v:5">
							<bibl> Idem ib. c. 23, 2:</bibl>
							<quote>
							Ἔοικε δὲ παὶ τῆς Ὀλυμπιακῆς ἐκεχειρίας ἡ ἐπίνοια πρᾴου καὶ πρὸς εἰρήνην οἰκείως ἔχοντος ἀνδρὸς εἶναι. Καίτοι φασί τινες, ὡς Ἕρμιππος μνημονεύει, τὸν Λυκοῦργον οὐ προσέχειν οὑδὲ κοινωνεῖν ἐν ἀρχῇ τοῖς περὶ τὸν Ἴφιτον, ἀλλὰ τυγχάνειν ἄλλως ἐπιδημοῦντα καὶ θεώμενον· ἀκοῦσαι δὲ φωνὴν ὥσπερ ἀνθρώπου τινὸς ἐξόπισθεν ἐπιτιμῶντος αὐτῷ καὶ θαυμάζοντος, ὅτι τοὺς πολίτας οὐ προτρέπεται κοινωνεῖν τῆς πανηγύρεως· ὡς δὲ; μεταστραφέντος, οὐδαμοῦ φανερὸς ὁ φθεγξάμενος ἦν, θεῖον ἡγησάμενον, οὕτω πρὸς τὸν Ἴφιτον τραπέσθαι καὶ συνδιακοσμήσαντα τὴν ἑορτὴν ἐνδοξοτέραν καὶ βεβαιοτέραν καταστῆσαι.
							</quote>
							<note type="translation"> Olympiacae festivitatis excogitatio mansueti et pacis perquam studiosi bominis videtur fuisse. Quanquam est apud Hermippum, esse quosdam, qui Lycurgum tradant initio nutlam in ea re cum Iphilo societatem habuisse, neque ejus monitu advenisse, sed forte fortuna e peregrinatione ad id spectaculum divertisse: ibi eum audivisse vocem, quasi hominis cujusdam a tergo adsistentis, quae increparet ipsum, mirarique diceret, quod civibus suis non esset auctor societalis harum feriarum ineunda:; ipsum, quum se elivertisset ad vocem, neque usque usquam appareret qui erat locutus, ratum divinam eam vocem futsse, demum se ad Iphitum adjunxisse, eique in exornanda stabiliendaque ista solenuitate socium praebuisse. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="6">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_legumlatoribus.e_libris_iii-v:6">
							<bibl> Athenaeus XIII, p. 555, C:</bibl>
							<quote>
							Καὶ γὰρ τὰς γαμετὰς ὁ καλὸς ἡμῶν ἑστιάτωρ ἐπαινῶν, Ἕρμιππον ἔφη ἐν τῷ (ἐν τοῖς cod. B) Περὶ νομοθετῶν ἱστορεῖν, ὅτι ἐν Λακεδαίμονι εἰς οἴκημά τι σκοτεινὸν πᾶσαι συνεκλείοντο αἱ κόραι, συγκλειομένων καὶ τῶν ἀγάμων νεανίσκων· καὶ ἕκαστος, ἧς ἐπιλάβοιτο, ταύτην ἀπῆγεν ἄπροικον. Διὸ Καὶ Λύσανδρον ἐζημίωσαν, ὅτι καταλιπὼν τὴν προτέραν, ἑτέραν ἐβουλεύετο περικαλλεστέραν ἀγαγέσθαι.
							</quote>
							<note type="translation"> Legitimas uxores laudans praeclarus noster convivator, Hermippum, ait, in libro De legumlatoribus tradere, Lacedaemone virgines omnes in obscuro quodam conclavi concludi solitas, unaque conclusos fuisse juvenes coelibes; uxorem abduceret indotatam. Itaque etiam Lysandrum mulctatum fuisse, quod relicta priore aliam formosiorem ducere constituisset. </note>
							<note type="commentary">Aliter de his exponit Plutarchus Lyc. c. 15. «Hermippos Bericht ist romanhaft entstellt.» Müller. Dor. II, p. 282, 5.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_legumlatoribus.e_libro_sexto">
					E LIBRO SEXTO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="7">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_legumlatoribus.e_libro_sexto:7">
							<bibl> Idem XIV, p. 619, B:</bibl>
							<quote>
							Ἥδοντο δὲ Ἀθήνησι καὶ οἱ Χαρώνδου νόμοι παρ ̓ οἶνον, ὡς Ἕρμιππός φησιν ἐν ἕκτῳ Περὶ νομοθετῶν. V. Bentlej.
							</quote>
							<note type="translation"> Charondae quoque leges Athenis ad pocula canchantur, uti Hermippus ait libro sexto De legumlatoribus. </note>
							<note type="commentary">De legg. Charondae p. 360.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_septem_sapientibus">
				ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΕΠΤΑ ΣΟΦΩΝ
				</ref></title></ab>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_septem_sapientibus.e_libro_sexto">
					E LIBRO SEXTO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="8">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_septem_sapientibus.e_libro_sexto:8">
							<bibl> Diogenes I, 42:</bibl>
							<quote>
							Ἕρμιππος δ ̓ ἐν τῷ Περὶ τῶν [ἑπτὰ] σοφῶν ἑπτακαίδεκά φησιν, ὦν τοὺς ἑπτὰ ἄλλους ἄλλως αἱρεῖσθαι· εἶναι δὲ Σόλωνα, Θαλῆν, Πιττακὸν, Βίαντα, Χείλωνα, [Μύσωνα,] Κλεόβουλον, Περίανδρον, Ἀνάχαρσιν, Ἀκουσίλαον, Ἐπιμενίδην, Λεώφαντον, Φερεκύδην, Ἀριστόδημον, Πυθαγόραν, Λᾶσον Χαρμαντίδου ἢ Σισυμβρίνου ἢ, ὡς Ἀριστόξενος, Χαβρίνου, Ἑρμιονέα, Ἀναξαγόραν.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus, in libro De sapienlibus, decem et septem fuisse tradit, quorum ex numero septem illos ab aliis aliter eligi; esse autem hos: Solonem, Thaletem, Pittacum, Biantem, Chilonem, Mysonem, Cleobulum, Periandrum, Anacharsim sim, Acusilaum, Epimenidem, Leophantum, Pherecydem, Aristodemum, Pythagoram, Lasum Charmantidae seu Sisymbrini, sive, ut Aristoxenus tradit, Chabrini filium Hermionensem, Anaxagoram. </note>
							<note type="commentary">Περὶ τῶν [ἑπτὰ] σοφῶν scripsit Lozynski.; ita enim Athenaeus fr. 16. — Μύσωνα Casaubonus interposuit ut septemdecim sapientum numerus expleretur. Ceterum nominum hunc catologum quasi indicem esse Vitarum, quae in opere De septem sapientibus ab Hermippo consignatae sint, statuit Prellerus in Jahns J. 1836, tom. XVII, 2 p. 170. Idque confirmari ait simulque aliud doceri fragmento 25, ubi Hermippus ἐν τετάρτῃ Περὶ τῶν ἑπτὰ σοφῶν de Eudoxo Pythagoreo quaedam tradidisse narratur. Inde enim colligi posse, in opere De VII sapientibus etiam de Pythagora ejusque sectatoribus fuisse sermonem, librumque quartum egisse de Pythagoreis. Porro ex fragmento 20 liquere complures fuisse Hermippi Περὶ Πυθαγόρυ libros, e Diogene (fr. 24) autem intelligi, secundum Περὶ Πυθαγόρου librum de Pythagoreis egisse. Inde igitur probabile fieri librum quartum Περὶ τῶν ἑπτὰ σοφῶν et librum secundum Περὶ Πυθαγόρου unum esse eundemque, ideoque tertium tutius operis librum componendum cum primo libro Περὶ Πυθαγόρου; primum vero et secundum totius operis librum complexum esse eorum vitas virorum, qui ante Pythagoram in nominum laterculo recensentur; denique consentaneum esse librum quintum exstitisse de iis viris agentem, qui post Pythagoram nominantur. Haec Prellerus. At nonne offedit Hermippum, qui peculiaribus libris Vitas philosophorum scripsit, Anaxagorae et Pythagorae nec non Pythagoreorum vitas in opere De septem sapientibus enarrasse, propterea quod nonnulli Pythagoram et Anaxagoram septem sapientium collegio adscripserunt? Quodsi Hermippus in libro quarto De VII sapp. Narravit Eudoxum civibus suis leges scripsisse, nemo non largictur haec perapte data occasione in Solonis vel in alius sapientis vita commemorari potuisse. Quare Pythagorae et Pythagoreorum et Anaxagorae vitae non huic operi, sed sequenti, quod de philosophis est, attribui; Hermippumque statuo in libro De VII sapientibus nonnisi de iis viris disseruisse, qui apud antiquiores scriptores in collegium istud cooptantur.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="37" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="9" rend="ΣΟΛΩΝ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_septem_sapientibus.e_libro_sexto:9">
							<bibl> Plutarch. Solon. 2, 1:</bibl>
							<quote>
							Ὁ δ ̓ οὖν Σόλων, τὴν οὐσίαν τοῦ πατρὸς ἐλαττώσαντος εἰς φιλανθρωπίας τινὰς, ὥς φησιν Ἕρμιππος, καὶ χάριτας οὐκ ἂν ἀπορήσας τῶν βουλομένων ἐπαρκεῖν, αἰδούμενος δὲ λαμβάνειν παρ ̓ ἑτέρων ἐξ οἰκίας γεγονὼς εἰθισμένης ἑτέροις βοηθεῖν, ὥρμησε νέος ὤν ἔτι πρὸς ἐμπορίαν.
							</quote>
							<note type="translation"> Solon, quum pater ipsius, ut Hermippus narrat, aliis gratificando ac benefaciendo rem familiarem imminuisset, etsi non deerant qui eum suis fortunis sublevare vellent; quia tamen puderet ipsum ab aliis accipere, natum ea familia, quae aliis opitulari consuevisset, juvenis admodum mercaturoe se dedit </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="10" rend="ΣΟΛΩΝ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_septem_sapientibus.e_libro_sexto:10">
							<bibl> Idem ib. 6:</bibl>
							<quote>
							Πρὸς Θαλῆν δ ̓ εἰς Μίλητον ἐλθόντα τὸν Σόλωνα θαυμάζειν, ὅτι γάμου καὶ παιδοποιίας τὸ παράπαν ἠμέληκε. Καὶ τὸν Θαλῆν τότε μὲν σιωπῆσαι, διαλιπόντα δ ̓ ὀλίγας ἡμέρας ἄνδρα παρασκευάσαι ξένον, ἀρτίως ἥκειν φάσκοντα δεκαταῖον ἐξ Ἀθηνῶν. Πυθομένου δὲ τοῦ Σόλωνος, εἰ δή τι καινὸν ἐν ταῖς Ἀθήναις, δεδιδαγμένον ἃ χρὴ λέγειν τὸν ἄνθρωπον, «Οὐδὲν, εἰπεῖν, ἕτερον, εἰ μὴ νὴ Δία νεανίσκου τινὸς ἦν ἐκφορὰ καὶ προὔπεμπεν ἡ πόλις· ἦν γὰρ υἱὸς, ὡς ἔφασαν, ἀνδρὸς ἐνδόξου καὶ πρωτεύοντος ἀρετῇ τῶν πολιτῶν· οὐ παρῆν δὲ, ἀλλ ̓ ἀποδημεῖν ἔφασαν αὐτὸν ἤδη πολὺν χρόνον.», «Ὡς δυστυχὴς ἐκεῖνος,» «Ἤκουσα, φάναι, τοὔνομα, τὸν ἄνθρωπον, ἀλλ ̓ οὐ μνημονεύω· πλὴν ὅτι πολὺς λόγος ἦν αὐτοῦ σοφίας καὶ δικαιοσύνης.» Οὕτω δὴ καθ ̓ ἑκάστην ἀπόκρισιν τῷ φόβῳ προσαγόμενον τὸν Σόλωνα καὶ τέλος ἤδη συντεταραγμένον αὐτὸν ὑποβάλλειν τοὔνομα τῷ ξένῳ πυνθανόμενον, μὴ Σόλωνος ὁ τεθνηκὼς υἱὸς ὠνομάζετο. Φήσαντος δὲ τοῦ ἀνθρώπου, που, τὸν μὲν ορμῆσαι παίειν τὴν κεφαλὴν, καὶ τἄλλα ποιεῖν καὶ λέγειν, ἃ συμβαίνει τοῖς περιπαθοῦσι. Τὸν δὲ Θαλῆν ἐπιλαβόμενον αὐτοῦ καὶ γελάσαντα, «Ταῦτά τοι, φάναι, ὦ Σόλων, ἐμὲ γάμου καὶ παιδοποιίας ἀφίστησιν, ἃ καὶ σὲ κατερείπει τὸν ἐρρωμενέστατον. Ἀλλὰ θάρρει τῶν λόγων ἕνεκα τούτων· οὐ γάρ εἰσιν ἀληθεῖς.» Ταῦτα μὲν οὖν Ἕρμιππος ἱστορεῖν φησι Πάταικον, ὃς ἔφασκε τὴν Αἰσώπου ψυχὴν ἔχειν.
							</quote>
							<note type="translation"> Quum ad Thaletem Solon venisset Miletum, mirum sibi videri ostendit, quod is vir omnino conjugii procreationisque liberorum nullam rationem habuisset. Thales tum quidem tacuit; interjectis vero paucis diebus peregrinum subornavit, qui se proximis decem diebus venisse Athenis simularet. Is percontanti Soloni, ecquid novoe rei Athenis evenisset, nihil aliud, quemadmodum edoctus erat, respondit, quam «funus fuisse eo tempore adotescentis alicujus ductum a civitate: eum enim adolescentem filium fuisse viri illustris ac virtute Inter cives primi, qui diu jam peregre abesse diceretur.» «Quam miser, inquit Solon, ill(??)! Sed quod ei nomen?» lbi hospes: « Equidem audivi ex illis, sed memoria excidit; id unum memini de sapientia ejus atque justitia multum fuisse sermonem.» His singulis responsionibus majorem ad metum adductus Solon, jamque perturbatus plane, ipse nomen hospiti subjecit, interrogavitque: « Solonisne ille filius fuisset?» Affirmanteque illo, verbera capiti suo intentavit, statimque ad ea prolapsus est dicenda et facienda, quae solent qui gravi aliquo dolore sunt perculsi. At Thales eum inhibuit ridensque, « Hoec, inquit, o Solon, nuptiis me et liberorum procreationc absterrent, quae te quoque, etiam firmissimi hominem animi, dejiciunt. Ceterum hujus quidem sermonis causa bono sis animo; est enim confictus.» Total haec narratio est, si Hermippo credimus, Pataeci, qui animam Aesopi in se tramsiisse dixit. </note>
							<note type="commentary">Pataecum illum fortasse antiquiorem aliquem fabularum poetam fuisse, eumpue forsan indicari Atheniensium traditione illa de Aesopo redivivo (v. Grauert. De Aesopo p. 38), quem pugnae ad Thermopylas pugnatae interfusisse ferebant, suspicatur Prellerus in Jahnii Ann. 1836. tom. XVII, fasc. II, p. 178.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="38" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="11" rend="ΣΟΛΩΝ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_septem_sapientibus.e_libro_sexto:11">
							<bibl> Plut. ib. c. 11, 2:</bibl>
							<quote>
							Πεισθέντες γὰρ ὑπ ̓ ἐκείνου (Σόλωνος) πρὸς τὸν πόλεμον (contra Cirrhaeos) ὥρμησαν οἱ Ἀμφικτύονες, ὡς ἄλλοι τε μαρτυροῦσι καὶ Ἀριστοτέλης (fr. 265) ἐν τῇ τῶν Πυθιονικῶν ἀναγραφῇ, Σόλωνι τὴν γνώμην ἀνατιθείς. Οὐ μέντοι στρατηγὸς ἐπὶ τοῦτον ἀπεδείχθη τὸν πόλεμον, ὡς λέγειν φησὶν Ἕρμιππος Εὐάνθη τὸν Σάμιον. Οὔτε γὰρ Αἰσχίνης ὁ ῥήτωρ τοῦτ ̓ εἴρηκεν, ἔν τε τοῖς Δελφῶν ὑπομνήμασιν Ἀλκμαίων, οὐ Σόλων, Ἀθηναίων στρατηγὸς ἀναγέγραπται.
							</quote>
							<note type="translation"> Solonis auctoritate moti Amphictyones, bellum contra Cirrhaeos susceperunt, quod et alii testantur, et Aristoteles in enumeratione eorum, qui Pythia vicerunt, Solonem auctorem hujus sententiae facit. Non tamen, quod Euanthem scripsisse Samium Hermippus ait, dux huic hello praefectus est Solon: nam neque Aeschines orator id dicit, et in Delphicis commentariis Alcmaeon, non Solon, dux Atheniensium scriptus est. </note>
							<note type="commentary">Cf. Pausan. X, 37, 6; Suidas v. Σόλων; Polyaen. III, 5. Euanthes Samius idem, puto, est cum Euanthe Milesio, quem de re ad septem sapientum historiam pertinente laudat Diogenes L. I, 29. Y. introduct. Ad fragm. Neanthis.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="12" rend="ΘΑΛΗΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_septem_sapientibus.e_libro_sexto:12">
							<bibl> Diogen. L. I, 33:</bibl>
							<quote>
							Ἕρμιππος δ ̓ ἐν τοῖς Βίοις εἰς τοῦτον (τὸν Θάλητα) ἀναφέρει τὸ λεγόμενον ὑπό τινων περὶ Σωκράτους. Ἔφασκε γὰρ, φησὶ, τρῶν τούτων ἕνεκα χάριν ἔχειν τῇ τύχῃ· πρῶτον μὲν ὅτι ἄνθρωπος ἐγενόμην καὶ οὐ θηρίον· εἶτα ὅτι ἀνὴρ καὶ οὐ γυνή· τρίτον ὅτι Ἕλλην καὶ οὐ βάρβαρος.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus in Vitis ad Thaletem refert quod a quibusdam de Socrate dicitur. Aiebat enim, inquit, trium maxime rerum causa gratias se fortunae agere: primo quod homo, non bellua; deinde quod vir, non mulier: tertio quod Graecus esset natus, non barbarus. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="13" rend="ΧΙΛΩΝ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_septem_sapientibus.e_libro_sexto:13">
							<bibl> Bekker. Anecd. p. 233, 13:</bibl>
							<quote>
							Γνῶθι σεαυτόν, ἀπόφθεγμα. Οἱ δὲ Χείλωνός φασιν· Ἕρμιππος δὲ Δελφὸν εὐνοῦχόν φησιν εἰρηκέναι τὸ Γνῶθι σεαυτὸν καὶ ἐν τῷ ναῷ ἐπιγράψαι.
							</quote>
							<note type="translation"> Nosce te ipsum, apophthegma, quod Chiloni tribuunt. Hermippus vero Delphum eunuchum id dixisse atque templo Delphico inscripsisse refert. </note>
							<note type="commentary">«Aureis litteris consignata fuisse Chilonis dicta in foribus templi Delphici, refert Plinius Hist. Nat. VII. 32, Pausan. X, 24, 1. Unde autem sua derivaverit Hermippus, Delphicum eunuchum auctorem esse illius sententiae, non exputo. Cf. Cic. De legib. 1, 22 med.» LOZYNSXI.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="14" rend="ΧΙΛΩΝ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_septem_sapientibus.e_libro_sexto:14">
							<bibl> Diogenes L. I, 72 de Chilone:</bibl>
							<quote>
							Ἦν δὲ γέρων περὶ τὴν πεντηκοστὴν δευτέραν Ὀλυμπιάδα, ὅτε Αἴσωπος ὁ λογοποιὸς ἤκμαζεν· ἐτελεύτησε δ ̓, ὥς φησιν Ἕρμιππος, ἐν Πίσῃ, τὸν υἱὸν Ὀλυμπιονίκην ἀσπασάμενος πυγμῆς. Ἔπαθε δὲ τοῦτο ὑπερβολῇ τε χαρᾶς καὶ ἀσθενείᾳ πολυετίας. Καὶ αὐτὸν πάντες οἱ κατὰ τὴν πανήγυριν ἐντιμότατα παρέπεμψαν.
							</quote>
							<note type="translation"> Senuerat Chilon jam circa quinquagesimam secundam Olympiadem, quo tempore florebat Aesopus fabularum scriptor. Obiit autem, ut Hermippus ait, Pisae, amplexus atque osculatus filium, quod in ludis Olympicis pugilatus palmam reportasset. Defunctum asserunt immodica lactitia et senili imbecillitate. Omnes autem qui ad celebritatem convenerant, honorificentissime exsequias ejus secuti sunt. </note>
							<note type="commentary">Cf. Plinius H. N. VII, 32; Tertullian. De anima 52. « Odofred. Müller. (Dor. p. II. p. 307) Chilonis filium in caestuum certamine prodiisse negat, propterea quod Spartiatae nunquam caestuum neque pancratii participes fuerint, et pueris in pancratio prodire temporibus demum longe citerioribus licitum fuerit; cf. Propert. III, 12, 8. Mülleri sententiam probat Seneca Benef. V, 2.» Lozynski.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="15" rend="ΜΥΣΩΝ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_septem_sapientibus.e_libro_sexto:15">
							<bibl> Idem I, 106:</bibl>
							<quote>
							Μύσων Στρύμωνος, ὥς φησι Σωσικράτης Ἕρμιππον παρατιθέμενος, τὸ γένος Χηνεὺς, ἀπὸ κώμης τινὸς Οἰταϊκῆς ἢ Λακωνικῆς, σὺν τοῖς ἑπτὰ καταριθμεῖται.
							</quote>
							<note type="translation"> Myson Strymonis filius, ut ait Sosicrates, qui Hermippum auctorem citat, Cheneus genere, ex vico quodam Oetaeo sive Laconico, numeratur inter septem sapientes. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="39" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="16" rend="ΠΕΡΙΑΝΔΡΟΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_septem_sapientibus.e_libro_sexto:16">
							<bibl> Athenaeus X, p. 443, A, apposito loco Theopompi (fr. 252), ubi Cleomenes, Methymnaeorum tyrannus, lenas saccis insutas in mare demersisse narratur, subjicit Athenaeus:</bibl>
							<quote>
							Ἕρμιππος δὲ ἐν τοῖς’ Περὶ τῶν ἑπτὰ σοφῶν Περίανδρον τὸ αὐτὸ ποιῆσαι (φησίν).
							</quote>
							<note type="translation"> Idem etiam Periandrum Tecisse Hermippus in opere De septem sapientibus narrat. </note>
							<note type="commentary">Cf. Heraclid. Polit. fr. 5, 2.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="17" rend="ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_septem_sapientibus.e_libro_sexto:17">
							<bibl> Diogenes I, 101, de Anacharsi:</bibl>
							<quote>
							Λέγει δὲ αὐτὸν Σωσικράτης ἐλθεῖν εἰς Ἀθήνας κατὰ τὴν τεσσαρακοστὴν ἑβδόμην Ὀλυμπιάδα ἐπὶ ἄρχοντος Εὐκράτους. Ἕρμιππος δὲ πρὸς τὴν Σόλωνος οἰκίαν ἀφικόμενον τῶν θεραπόντων τινὶ κελεῦσαι μηνῦσαι ὅτι παρείη πρὸς αὐτὸν Ἀνάχαρσις, καὶ βούλοιτο αὐτὸν θεάσασθαι, ξένος τε, εἰ οἷόν τε, γενέσθαι. Καὶ ὁ θεράπων εἰσαγγείλας ἐκελεύσθη ὑπὸ τοῦ Σόλωνος εἰπεῖν αὐτῷ, ὅτιπερ ἐν ταῖς ἰδίαις πατρίσι ξένους ποιοῦνται. Ἔνθεν ὁ Ἀνάχαρσις ἑλὼν ἔφη νῦν αὐτὸν ἐν τῇ πατρίδι εἶναι καὶ προσήκειν αὐτῷ ξένους ποιεῖσθαι. Ὁ δὲ καταπλαγεὶς τὴν ἑτοιμότητα εἰσέφρησεν αὐτὸν καὶ μέγιστον φίλον ἐποιήσατο.
							</quote>
							<note type="translation"> Anacharsin Sosicrates Athenas concessisse quadragesima scptima Olympiade, Eucrate archonte tradit. Porro Hermippus, Solonis ivisse domum, et cuidam ex familia jussisse nuntiaret ei Anacharsim adesse pro foribus, ut illius conspectu et hospitio, si fieri posset, frueretur: servulum intus haec nuntiasse Soloni, ejusque jussu haec illi renuntiasse, proprlis in regionibus hospites fieri. Haec Anacharsis statim sic retorsit ut diceret illum nunc esse in patria, atque adeo eum oportere hospites facere. Solon, promptum viri ingenium admiratus ad se continuo admisit et in amicissimis habuit. </note>
							<note type="commentary">Cf. Plutarch. Solon. c. 5, Tzetzes Hist. IV, 924 sqq.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="18" rend="ΕΠΙΜΕΝΙΔΗΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_septem_sapientibus.e_libro_sexto:18">
							<bibl> Proclus in Hesiod. Op. et D. v. 41:</bibl>
							<quote>
							Ἕρμιππος ἐν τῷ τῶν ἑπτὰ σοφῶν περὶ τῆς ἀλίμου λέγει· (μέμνηται δὲ τῆς ἀλίμου καὶ Ἡρόδωρος ἐν τῷ πέμπτῳ τοῦ καθ ̓ Ἡρακλέα λόγου, καὶ Πλάτων ἐν γ’ τῶν Νόμων·) Ἐπιμενίδην φησὶ μικρόν τι ἐδεσμάτιον προσφερόμενον ὧδε διὰ ὅλην τελεῖν τὴν ἡμέραν· ἦν δ ̓ ἐξ ἀσφοδέλου καὶ μαλάχης, ὅπερ αὐτὸν ἄλιμον καὶ ἄδιψον ἐποίει.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus in opere De septem sapientibus de alimo dicit. Epimenidem ait hujus cibarii paullutum quoddam assumentem, sic per totum diem perseverasse. Compositum vero erat ex asphodelo et malva, quo efficiebatur ut neque famem neque sitim senliret. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="18" rend="ΕΠΙΜΕΝΙΔΗΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_septem_sapientibus.e_libro_sexto:18">
							<bibl> Athenaeus II, p. 58, F:</bibl>
							<quote>
							Ἕρμιππος δ ̓ ὁ Καλλιμάχειος καὶ εἰς τὴν καλουμένην φησὶν ἄλιμον, προσέτι τε ἄδιψον, ἐμβάλλεσθαι τὴν μαλάχην, οὖσαν χρησιμωτάτην.
							</quote>
							<note type="translation"> >Hermippus Callimachius ait etiam in alimon, quam vocant; et adipson (id est famis sitisque pellendae remedium) malvam injici, utpote utilissimam. </note>
							<note type="commentary">Cf. Herodori fr. 19 a.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="19" rend="ΦΕΡΕΚΥΔΗΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_septem_sapientibus.e_libro_sexto:19">
							<bibl> Diogenes L. I, 117, de Pherecyde:</bibl>
							<quote>
							Φησὶ δ ̓ Ἕρμιππος, πολέμου ἐφεστῶτος Ἐφεσίοις καὶ Μάγνησι, βουλόμενον τοὺς Ἐφεσίους νικῆσαι πυθέσθαι τινὸς παριόντος πόθεν εἴη· τοῦ δ ̓ εἰπόντος,Ἐξ Ἐφέσου, «Ἕλκυσόν με τοίνυν, ἔφη, τῶν σκελῶν καὶ θὲς εἰς τὴν τῶν Μαγνήτων χώραν, καὶ ἀπάγγειλόν σου τοῖς πολίταις μετὰ τὸ νικῆσαι αὐτόθι με θάψαι· ἐπεσκηφέναι τε ταῦτα Φερεκύδην.» Ὁ μὲν οὖν ἀπήγγειλεν· οἱ δὲ μετὰ μίαν ἐπελθόντες κρατοῦσι τῶν Μαγνήτων, καὶ τόν τε Φερεκύδην μεταλλάξαντα θάπτουσιν αὐτόθι καὶ μεγαλοπρεπῶς τιμῶσιν.
							</quote>
							<note type="translation"> Tradit Hermippus Pherecydem, quum inter Ephesios atque Magnesios vigeret bellum, cuperetque Ephesios vincere, quendam ex praetereuntibus interrogasse unde esset, et quum se ille Ephesium dixisset, adjecisse, «Trahe me cruribus et in agro Magnesio pone, civibusque tuis annuntia, ut parta victoria me in eo loce sepeliant: Pherecydemque haec mandasse adjicito. » Haec ille civibus renuntiavit qui postridie commisso proelio Magnesios fundunt, victoresque Pherecydem defunctum ibi sepelientes magnifice honorant. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_septem_sapientibus.e_libro_quarto">
					E LIBRO QUARTO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="20">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_septem_sapientibus.e_libro_quarto:20">
							<bibl> Idem VIII, 88:</bibl>
							<quote>
							Ἀλλὰ καὶ παρὰ τοῖς Ἕλλησιν ἐπιφανέστατος ἐγένετο (Εὔδοξος ὁ Κνίδιος), γράψας τοῖς ἰδίους πολίταις νόμους, ὥς φησιν Ἕρμιππος ἐν τετάρτη Περὶ τῶν ἑπτὰ σοφῶν, καὶ ἀστρολογούμενα καὶ γεωμετρούμενα καὶ ἕτερ ̓ ἄττα ἀξιόλογα.
							</quote>
							<note type="translation"> Apud Graecos quoque Eudoxus clarissimus fuit civibusque suis leges conscripsit, ut Hermippus in quart De septem sapientibus libro refert: scripsit item De astronomia et De geometria et quaedam digna memoratu operat. </note>
							<note type="commentary">Cf. Plutarch. Adv. Colot. 32; Müller. Dor. II, 173, Haec oblata occasione in vita sapientis nescio cujus Hermippus memorasse putandus est.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus">
				DE PHILOSOPHIS ET RHETORIBUS
				</ref></title></ab>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.e_libro_quarto">
					E LIBRO QUARTO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.e_libro_quarto:">
							<bibl></bibl>
							<quote>
							
							</quote>
							<note type="translation"></note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_i">
					ΠΕΡΙ ΠΥΘΑΓΟΡΟΥ ΒΙΒΛ. Α’
					</ref></title></ab>
<pb n="40" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="21">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_i:21">
							<bibl> Josephus C. Apion. I, 22:</bibl>
							<quote>
							 Αὐτοῦ (τοῦ Πυθαγόρου) μὲν οὖν οὐδὲν ὁμολογεῖται σύγγραμμα, πολλοὶ δὲ τὰ περὶ αὐτὸν ἱστορήκασι, καὶ τούτων ἐπισημότατός ἐστιν Ἕρμιππος, ἀνὴρ περὶ πᾶσαν ἱστορίαν ἐπιμελής. Λέγει τοίνυν ἐν τῷ πρώτῳ τῶν Περὶ Πυθαγόρου βιβλίων ὅτι «Πυθαγόρας ἑνὸς αὐτοῦ τῶν συνουσιαστῶν τελευτήσαντος, τοὔνομα Καλλιφῶντος, τὸ γένος Κροτωνιάτου, τὴν ἐκείνου ψυχὴν ἔλεγε συνδιατρίβειν αὐτῷ καὶ νύκτωρ καὶ καθ ̓ ἡμέραν· καὶ ὅτι παρεκελεύετο μὴ διέρχεσθαι τόπον ἐφ ̓ ὃν ἂν ὄνος ὀκλάσῃ, καὶ τῶν διψίων ὑδάτων ἀπέχεσθαι, καὶ πάσης ἀπέχειν βλασφημίας». Εἶτα προστίθησι μετὰ ταῦτα καὶ τάδε· «Ταῦτα ὅ ἔπραττε καὶ ἔλεγε, τὰς Ἰουδαίων καὶ Θρᾳκῶν δόξας μιμούμενος καὶ μεταφέρων εἰς ἑαυτόν.» Λέγεται γὰρ ὡς ἀληθῶς ὁ ἀνὴρ ἐκεῖνος πολλὰ τῶν παρὰ Ἰουδαίοις νομίμων εἰς τὴν αὑτοῦ μετενεγκεῖν φιλοσοφίαν.
							</quote>
							<note type="translation"> Ipsum quidem Pythagoram nihil scriptum reliquisse in comfesso est, multi tamen de eo retulere, et ex illis celeberrimus est Hermippus, vir circa omnem historiam indagator diligens. Refert utique in primo De Pythagora libro, quod Pythagoras, uno familiarum suorum defuncto, nomine Calliphonte, genere Crotoniata, illius animam dicebat secum degere die noctuque, et quod praeciperet ut non tramsirent locum ubi asinus lapsus esset, et ab aqua faeculemta se averterent, t ab omni maledicto abstinerent. Deinde post haec et ista adjicit: « Haec autem faciebat diccbatque, Judaeorum ac Thracum opiniones imitans et sibi vindicans.» Vere enim dicitur quod vir ille multa Judaeorum instiluta in suam philosophiam transtulit. </note>
							<note type="commentary">Cf. fr. 2.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="22">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_i:22">
							<bibl> Diogenes L. VIII, 1:</bibl>
							<quote>
							Πυθαγόρας Μνησάρχου δακτυλιογλύφου, ὥς φησιν Ἕρμιππος, Σάμιος ἢ, ώς Ἀριστόξενος, Τυρρηνὸς ἀπὸ μιᾶς τῶν νήσων ἃς κατέσχον Ἀθηναῖοι Τυρρηνοὺς ἐκβαλόντες.
							</quote>
							<note type="translation"> Pythagoras Mnesarchi annulorunm sculptoris filius, ut Hermippus ait, Samius, sive, ut Aristoxenus tradit, Tyrrhenus ex una insularum quas ejectis Tyrrhenis Athenienses possederunt. </note>
							<note type="commentary">Cf. Menagius ad h. l.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="22a">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_i:22.a">
							<bibl> Athenaeus V, p. 213, F:</bibl>
							<quote>
							Καὶ μετ ̓ οὐ πολλὰς ἡμέρας τύραννον αὑτὸν ἀναδείξας ὁ φιλόσοφος (Athenio Peripateticus) καὶ τὸ τῶν Πυθαγορικῶν ἀναδείξας δόγμα περὶ τῆς ἐπιβουλῆς καὶ τί ἠβούλετο αὐτοῖς ἡ φιλοσοφία, ἣν ὁ καλὸς Πυθαγόρας εἰσηγήσατο, καθάπερ ἱστόρησε Θεόπομπος ἐν ὀγδόῃ Φιλιππικῶν καὶ Ἕρμιππος ὁ Καλλιμάχειος.
							</quote>
							<note type="translation"> Diebus haud multis post tyrannum se ostendit Athenio philosophus et placitum Pythagoreorum de insidiis, quidque ipsis philosophia vellet, quam praeclarus Pythagoras, teste Theopompo in Philippicorum libro octavo, et Hermippo Callimachio, introduxit, factis suis comprobavit. </note>
							<note type="commentary">«Sumpta haec sunt, exceptis lis, quae ex Theopompo et Hermippo interserta sunt, ex Posidonii Historiis, quem se deprompturum profitetur Athen. p. 211, E.» LOZINSK. — «Alluditur h. l. ad historiam relatam Diogeni L. in Pythagora VIII, 39. Tradiderunt quidam, affectasse eum philosophum per insidias tyrannidem; Athenionem (is alibi Aristion nominatur; Peripatetioae scholae sectator et ex servulo Athenarum tyrannus;) illud exemplum Pythagoricorum renovasse atque etiam imitatum esse, haud dubie significare Athenaeus voluit.» CASAUB.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="23">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_i:23">
							<bibl> Diog. VIII, 40:</bibl>
							<quote>
							Ἕρμιππος δέ φησι, πολεμούντων Ἀκραγαντίνων καὶ Συρακοσίων, ἐξελθεῖν τὸν Πυθαγόραν μετὰ τῶν συνήθων καὶ προστῆναι τῶν Ἀκραγαντίνων· τροπῆς δὲ γενομένης περικάμπτοντα αὐτὸν τὴν τῶν κυάμων χώραν ὑπὸ τῶν Συρακοσίων ἀναιρεθῆναι, τούς τε λοιποὺς, ὄντας πρὸς τοὺς πέντε καὶ τριάκοντα, ἐν Τάραντι κατακαυθῆναι, θέλοντας ἀντιπολιτεύεσθαι τοῖς προεστῶσι. Καὶ ἄλλο τι περὶ Πυθαγόρου φησὶν ὁ Ἕρμιππος· [λέγει γὰρ] ὡς γενόμενος ἐν Ἰταλίᾳ κατὰ γῆς οἰκίσκον ποιήσαικαὶ τῇ μητρὶ ἐντείλαιτο τὰ γινόμενα εἰς δέλτον γράφειν σημειουμένην καὶ τὸν χρόνον, ἔπειτα καθιέναι αὐτῷ ἔστ ̓ ἂν ἀνέλθῃ. Τοῦτο ποιῆσαι τὴν μητέρα. Τὸν δὲ Πυθαγόραν μετὰ χρόνον ἀνελθεῖν ἰσχνὸν καὶ κατεσκελετευμένον· εἰσελθόντα τ ̓ εἰς τὴν ἐκκλησίαν φάσκειν ὡς ἀφῖκται ἐξ ᾄδου· καὶ δὴ καὶ ἀνεγίνωσκεν αὐτοῖς τὰ συμβεβηκότα. Οἱ δὲ σαινόμενοι τοῖς λεγομένοις ἐδάκρυόν τε καὶ ᾤμωζον καὶ ἐπίστευον εἶναι τὸν Πυθαγόραν θεῖόν τινα, ὥστε καὶ τὰς γυναῖκας αὐτῷ παραδοῦναι, ὡς καὶ μαθησομένας τι τῶν αὐτοῦ· ἃς καὶ Πυθαγορικὰς κληθῆναι. Καὶ ταῦτα μὲν ὁ Ἕρμιππος.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus ait bello inter Agrigentinos atque Syracusanos exorto Pythagoram exisse cum sociis, Agrigentinis opem laturum; quibus in fugam versis quum agrum fabis consitum vellet circuire, a Syracusanis occisum esse; reliquos vero ad triginta quinque Tarenti fuisse crematos, quum de administranda republica ab iis, penes quos erat summa rerum, dissentirent. Aliud item quiddam de Pythagora Hermippus refert hujusmodi. Ait enim illum, quum in Italiam venisset, subterraneam fecisse domum matrique mandasse quae acciderent tabulis inscriberet tempusque adnotaret, deinde sibi demitteret donec supra terram exiret: id matrem fecisse. Post aliquod tempus ascendisse pythagoram exsiccatum ac macie confectum, advocataque concione dixisse ex inferis se ascendere; quin etiam recitasse quicquid evenisset. Eos vero iis quae dicebantur affectos in lacrimas ejulatusque prorupisse, pythagoramque jam divinum quendam existimantes uxores suas illl in disciplinam tradidisse, ut quippiam ex ejus doctrina addiscerent; easque pythagoricas vocatas esse. Haec Hermippus. </note>
							<note type="commentary">V. Ritter. Gesch. d. Pythag. Phil. p. 55 sqq.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii">
					ΠΕΡΙ ΠΥΘΑΓΟΡΟΥ ΒΙΒΛ. Β’
					</ref></title></ab>
<pb n="41" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="24">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:24">
							<bibl> Diog. VIII, 10:</bibl>
							<quote>
							Ἀπείχοντο δὲ (οἱ Πυθαγόρειοι) καὶ σοροῦ κυπαρισσίνης διὰ τὸ τοῦ Διὸς σκῆπτρον ἐντεῦθεν πεποιῆσθαι, ὥς φησιν Ἕρμιππος ἐν δευτέρῳ Περὶ Πυθαγόρου.
							</quote>
							<note type="translation"> Abstinebant pythagorei ab sandapila cupressina, quod inde sceptrum Jovis tactum esset, ut Hermippus ait in secundo De pythagora. </note>
							<note type="commentary">Cf. Iamblich. Vit. Pyth. 155.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="25" rend="ΦΙΛΟΛΑΟΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:25">
							<bibl> Idem. VIII, 85:</bibl>
							<quote>
							Γέγραφε δὲ (Φιλόλαος) βιβλίον ἓν, ὅ φησιν Ἕρμιππος λέγειν τινὰ τῶν συγγραφέων Πλάτωνα τὸν φιλόσοφον παραγενόμενον εἰς Σικελίαν πρὸς Διονύσιον ὠνήσασθαι παρὰ τῶν συγγενῶν τοῦ Φιλολάου ἀργυρίου Ἀλεξανδρινῶν μνῶν τετταράκοντα καὶ ἐντεῦθεν μεταγεγραφέναι τὸν Τίμαιον.
							</quote>
							<note type="translation"> Scripsit philolaus librum unum, quem Hermippus scriptorem quendam dixisse refert platonem philosophum, quum in Siciliam ad Dionysium profectus esset, emisse a Philolai consanguincis argenti minis Alexandrinis quadraginta, atque inde transcripsisse Timaeum. </note>
							<note type="commentary">Cf. Satyrus ap. Diog. III, 19. VIII, 15; Tzetzes Hist. X, 797. XI, 42; Boeckh. In libro De philolao; Ritter. l. l. p. 71.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="26" rend="ΔΙΟΔΩΡΟΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:26">
							<bibl> Athenaeus IV, p. 163, E:</bibl>
							<quote>
							Ἦν δ ̓ ὁ Διόδωρος οὗτος τὸ μὲν γένος Ἀσπένδιος· Πυθαγορικὸς δὲ δόξας εἶναι, ὑμῶν τῶν κυνικῶν τρόπον ἔζη, κομῶν καὶ ῥυπῶν καὶ ἀνυποδετῶν. Ὅθεν καὶ Πυθαγορικὸν τὸ τῆς κόμης ἔδοξαν εἶναί τινες, ἀπὸ τοῦ Διοδώρου προαχθὲν, ὥς φησιν Ἕρμιππος.
							</quote>
							<note type="translation"> Fuit Diodorus hic genere Aspendius, qui quum pythagoreus vellet videri, Cynicorum more vixit, capillatus et sordidus et discalceatus: unde etiam ipsum hoc, comam alere, Pythagoricum esse nonnulli arbitrati sunt, quum quidem ab Diodoro illo sit introductum, ut ait Hermippus. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="27" rend="ΕΜΠΕΔΟΚΛΗΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:27">
							<bibl> Diogenes VIII, 21:</bibl>
							<quote>
							Ἐμπεδοκλῆς, ὥς φησιν Ἱππόβοτος, Μέτωνος ἦν υἱὸς τοῦ Ἐμπεδοκλέος, Ἀκραγαντῖνος. Τὸ δ ̓ αὐτὸ καὶ Τίμαιος ἐν τῇ πεντεκαιδεκάτῃ τῶν Ἱστοριῶν, ἐπίσημον ἄνδρα γεγονέναι τὸν Ἐμπεδοκλέα τὸν πάππον τοῦ ποιητοῦ. Ἀλλὰ καὶ Ἕρμιππος τὰ αὐτὰ τούτῳ φησίν.
							</quote>
							<note type="translation"> Empedocles, ut ait Hippobotus, Metonis filii Empedoclis filius fult, Agrigentinus. Idem et Timaeus refert in decimo quinto Historiarum libro, insignem fuisse virum Empedoclem poetae avum. Sed et Hermippus eadem cum illo ait. </note>
							<note type="commentary">«Similiter Eudocia in Violario p. 169 Villois.: Ὁμοίως δὲ Ἡρακλείδης καὶ Ἕρμιππος τὰ αὐτὰ τούτοις λέγουσι. Cf. Suidas n. Ἐμπεδ. et Hesych.» LOZYNSKI.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="27" rend="ΕΜΠΕΔΟΚΛΗΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:27">
							<bibl> Idem VIII, 56:</bibl>
							<quote>
							Ἕρμιππος δ ̓ οὐ Παρμενίδου, Ξενοφάνους δὲ γεγονέναι ζηλωτὴν (sc. Ἐμπεδοκλέα), ᾧ καὶ συνδιατρῖψαι καὶ μιμήσασθαι τὴν ἐποποιίαν· ὕστερον δὲ τοῖς Πυθαγορικοῖς ἐντυχεῖν.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus Empedoclem non Parmenidis, verum Xenophanis fuisse imitatorem tradidit, quocum diu versatus cujusque carmina imitatus esset; postmodum autem Pythagoreis congressum esse. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="27" rend="ΕΜΠΕΔΟΚΛΗΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:27">
							<bibl> Idem VIII, 69:</bibl>
							<quote>
							Ἕρμιππος δέ φησι Πάνθειάν τινα Ἀκραγαντίνην ἀπηλπισμένην ὑπὸ τῶν ἰατρῶν θεραπεῦσαι αὐτὸν καὶ διὰ τοῦτο τὴν θυσίαν ἐπιτελεῖν· τοὺς δὲ κληθέντας εἶναι πρὸς τοὺς ὀγδοήκοντα.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus Empedoclem, quum Pantheam quandam Agrigentinam desperatam a medicis curasset, hostias ob id litasse: qui vero invitati erant, ad octoginta ferme fuisse. </note>
							<note type="commentary">Cf. Heraclides ap. Diog. VIII, 67.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="28" rend="ΗΡΛΚΛΕΙΤΟΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:28">
							<bibl> Idem. IX, 4, de Heraclito aqua intercute laborante:</bibl>
							<quote>
							Ἕρμιππος δέ φησι λέγειν αὐτὸν τοῖς ἰατροῖς εἴ τις δύναται τὰ ἔντερα πιέσας τὸ ὑγρὸν ἐξερᾶσαι· ἀπειπόντων πότων δέ, θεῖναι αὑτὸν εἶς τὸν ἥλιον καὶ κελεύειν τοὺς παῖδας βολίτοις καταπλάττειν· οὕτω δὴ κατατεινόμενον δευτεραῖον τελευτῆσαι καὶ ταφῆναί ἐν τῇ ἀγορᾷ.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus refert Heraclitum medicis dixisse, num posset quispiam pressis intestinis humorem exhaurire; negautibus autem, se ipsum solis objecisse radiis ac jussisse pueris boum fimo se oblinere; ita vero distentum altero die obüsse sepultumque in foro esse. </note>
							<note type="commentary">Cf. Dioscor. II, 185; schol. Aristoph. Vesp. 993; M. Antonin. III, 3; Tatiam. Or. Ad Gr. p. 245 ed. Paris. 1742; Neanthes fr. 11.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="42" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="29" rend="ΔΗΜΟΚΡΙΤΟΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:29">
							<bibl> Diog. IX, 43:</bibl>
							<quote>
							Τελευτῆσαι δὲ τὸν Δημόκριτόν φησιν Ἕρμιππος τοῦτον τὸν τρόπον. Ἤδη ὑπέργηρων ὄντα πρὸς τῷ καταστρέφειν εἶναι. Τὴν οὖν ἀδελφὴν λυπεῖσθαι ὅτι ἐν τῇ τῶν Θεσμοφορίων ἑορτῇ μέλλοι τεθνήξεσθαι καὶ τῇ θεῷ τό καθῆκον αὐτὴ οὐ ποιήσειν· τὸν δὲ θαρρεῖν εἰπεῖν καὶ κελεῦσαι αὐτῷ προσφέρειν ἄρτους θερμοὺς ὁσημέραι. Τούτους δὴ ταῖς ῥισὶ προσφέρων διεκράτησεν αὑτὸν τὴν ἑορτήν· ἐπεὶ δὲ παρῆλθον αἱ ἡμέραι, τρεῖς δ ̓ ἦσαν, ἀλυπότατα τὸν βίον προήκατο, ὥς φησιν Ἵππαρχος, ἐννέα πρὸς τοῖς ἑκατὸν ἔτη βιούς.
							</quote>
							<note type="translation"> Mortuum esse Democritum tradit Hermippus in hunc modum Quum jam ex senio deficeret et propinquus videretur morti esse, moerentem sororem, quod in celebritate Thesmophoriorum esset moriturus ipsaque deae (Cereri) vota exsolvere nequiret, bono animo esse jussit, panesque calidos sibi quotidie afferre. Eos igitur naribus quum admovisset, vivum se, dum ea celebritas transiret, servavit: ubi vero dics illi transierunt (tres autem erant) quietissime ac minimo dolore conclusit vitam, ut Hipparchus ait, centesimo et nono aetatis anno. </note>
							<note type="commentary">Eadem fere Suidas v. Δημοκρ., et Eudocia p. 135.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="30" rend="ΖΗΝΩΝ ΕΛΕΑΤΗΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:30">
							<bibl> Idem IX, 27:</bibl>
							<quote>
							Ἕρμιππος δέ φησιν φησιν εἰς ὅλμον αὐτὸν βληθῆναι καὶ κατακοπῆναι.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus Zenonem Eleaten in mortarium injectum contusumque fuisse ait. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="31" rend="ΑΝΑΞΑΓΟΡΑΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:31">
							<bibl> Idem II, 13:</bibl>
							<quote>
							Ἕρμιππος δ ̓ ἐν τοῖς Βίοις φησὶν ὅτι καθείρχθη ἐν τῷ δεσμωτηρίῳ τεθνηξόμενος. Περικλῆς δὲ παρελθὼν εἶπεν εἴ τι ἔχουσιν ἐγκαλεῖν αὐτῷ κατὰ τὸν βίον οὐδὲν δὲ εἰπόντων, «Καὶ μὴν ἐγὼ,» ἔφη «τούτου μαβητής εἰμι· μὴ οὖν διαβολαῖς ἐπαρθέντες ἀποκτείνητε τὸν ἄνθρωπον, ἀλλ ̓ ἐμοὶ πεισθέντες ἄφετε.» Καὶ ἀφείθη· οὐκ ἐνεγκὼν δὲ τὴν ὕβριν ἑαυτὸν ἐξήγαγεν.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus in Vitis Anaxagoram in carcerem conjectum ad supplicium tradit: quo facto Pericles prodiit ad populum quaesivitque ecquid haberent in ejus vita quod criminarentur; quum nihil illi respondissent, « Atqui ego, inquit, discipulus istius sum: nolite igitur iniquis calumniis inducti illum perdere, verum mihi illum condonate.» Et absolutus est. Hanc tamen ille injuriam aegre tulit, ac sponte decessit. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="32" rend="ΣΩΚΡΑΤΗΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:32">
							<bibl> Idem II, 38:</bibl>
							<quote>
							Ἀπηνέγκατο μὲν οὖν τὴν γραφὴν ὁ Μέλητος, εἶπε δὲ τὴν δίκην Πολύευκτος, ὥς φησι Φαβωρῖνος ἐν Παντοδαπῇ ἱστορίᾳ· συνέγραψε δὲ τὸν λόγον Πολυκράτης ὁ σοφιστὴς, ὥς φησιν Ἕρμιππος, ἢ Ἄνυτος, ὥς τινες· Προητοίμασε δὲ πάντα Λύκων ὁ δημαγωγός.
							</quote>
							<note type="translation"> Et Meletus quidem apud judices Socratem accusavit; peroravit vero accusationem polyeuctus, ut ait Favorinus in Omnigena historia: orationem Polycrates sophista scripsit, ut Hermippus refert, sive, ut quidam volunt, Anytus; praeparavit autem omnia Lycon orator. </note>
							<note type="commentary">«Lapsum esse Hermippum ipse jam sensit Diogenes. Adstipulatur enim Favorino (ibid.), qui veram esse Polycratis orationem in Socratem negat, propterea quod in ea meminerit murorum, sexto post mortem Socratis anno a Conone instauratorum. — Observavit hoc primus Vales. De critic. lib. I, c. XI, et post hunc Bentl. Diss. de Epist. Socrat. p. 50. Fuit Polycratis oratio in Socratem nonnisi exercitatio sophistica, qualem scripsit pro Clytaemnestra et pro Busiride, uti novimus ex Isocratis oratione Βούσιρις inscripta p. 222 ed. Steph. Facile autem Hermippo evenire potuit, ut, quum illam Polycratis orationem fama tantum cognovisset, legissetve parum attente, dicam pro vera haberet. Quod vitium sagacior et cautior evitavit Favorinus. Ita facillime, et uti rei maxime est consentaneum, illud expedivit Bentleius. Verum Luzacius in Lect. Att. II, 6, p. 129 sqq. et p. 152 sqq. Malevolum Peripatetici animum, negligentiam et stuporem in hoc errore castigavit; siquidem eo et Socrates et Polycrates infamatifuerint. — Eodem modo, quo Hermippus, ipsius forte auctoritatem secuti, in errorem inducti sunt Themistius Orat. XXIII, Suid. s. v. Πολυκράτης, Quintil. Inst. Orat II, 17, 4, vol. I, p. 375 sq., et II, 1, 11, vol. I, p. 426 ed. Spalding. (quem consule), Aelian. Var. Hist. XI, 10 (cf. ibi Perizon.), allegati a Menagio ad h. l. Cf. Voss. De Hist. Gr. I. 15.» LOZYNSKI.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="33" rend="ΠΛΑΤΩΝ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:33">
							<bibl> Idem III, 2:</bibl>
							<quote>
							Τελευτᾷ δ ̓, ὥς φησιν Ἕρμιππος, ἐν γάμοις δειπνῶν, τῷ πρώτῳ ἔτει τῆς ὀγδόης καὶ ἑκατοστῆς Ὀλυμπιάδος, βιοὺς ἔτος ἒν πρὸς τοῖς ὀγδοήκοντα.
							</quote>
							<note type="translation"> Moritur Plato, ut Hermippus tradit, primo anno centesimae octavae Olympiadis, in nuptiis discumbens, octogesimum et primum aetatis agens annum. </note>
							<note type="commentary">«Senio solo confectum obiisse, narrat Seneca Ep. 58; scribentem, Cicero De Senect. V, quem sequitur Heinr. Ritter. Gesch. der Philos. P. II, p. 159. Sunt qui eum morbo pediculari, eodem quo Pherecydes, mortuum dicant. Diog. L. III, 40. Cf. Brucker. Hist. Crit. Phil. vol. I. p. 653. Stanleius Hit. Ph. p. IV, cap. XII. Ex Senecae supra laudati verbis «natali suo decessit, annum unum et octogesimum implevit sine ulla deductione,» suspicatur Clinton. In Fast. Hellen. Anno 347, Hermippi verba aut corrupta aut male reddita esse a Diogene pro ἐν γενεθλίοις δειπνῶν. Sed nihil potest decerni. Simile fertur Theophrasti fatum; quum enim in nuptiis discipulorum cujusdam quandam sibi indulgeret otii veniam, ea mortis ipsius fuit occasio. Suid. s. v. Θεόφρ. Mortem oppetiit Plato Theophilo archonte, uti refert Apollodorus in Chronicis (ap. Diog. L. V, 9), cum Hermippo consentiens: τῷ πρώτῳ ἔτει τῆς ὀγδόης καὶ ἑκατοστῆς Ὀλυμπιάδος ἐπὶ Θεοφίλου. Non alterius fide et opera, quam Hermippi Smyrnaei usum esse Apollodorum, contendit Menag. Ad nostrum Laertii locum; sed fortasse uterque alius antiquioris scriptoris, nescio an non Demetrii phal., nititur auctoritate. Quodsi Hermippum et Apollodorum sequamur, natus est Plato Ol. LXXXVIII, 1; a. C. 429. Sed refragantur aliorum testimonia, annum quidem, quo natus sit Plato, haud constituentium, sed variantium numerum, quot vixerit, annorum. Athenaeus V, p. 217, eum duo et octoginta annos vixisse asserit; itidem Valer. Max. VIII, 7; secundum quos natus est Ol. LXXXVII, 4, et quidem 21 vel 22 Maii. Vid. Ideler Handb. der Chronolog. I, p. 336 sq.; Clinton. Fasti Hellen. s. a. 429. Restat denique Neanthes, qui unus dicit, Platonem τεττάρων καὶ ὀγδοήκοντα τελευτῆσαι ἐτῶν: igitur natum Ol. LXXXXVII, 1; 432 a. C., cujus auctoritati, observatione nisus Marquardi Gudii, tantum tribuit Menagius l. l., ut ejus testimonium unice verum existimet.» LOZYNSKI.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="43" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="34" rend="ΑΡΚΕΣΙΛΑΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:34">
							<bibl> Diog. IV, 44:</bibl>
							<quote>
							Ἐτελεύτησε δὲ (Ἀρκεσιλᾶς), ὥς φησιν Ἕρμιππος, ἄκρατον ἐμφορηθεὶς πολὺν καὶ παρακόψας, ἤδη γεγονὼς ἔτος πέμπτον καὶ ἑβδομηκοστὸν, ἀποδεχθεὶς πρὸς Ἀθηναίων ὡς οὐδείς.
							</quote>
							<note type="translation"> Obiit Arcesilas, ut Hermippus ait, quum merum immodice hausissct ac delirasset, septuagesimo et quinto aetatis anno, acceptus Atheniensibus ut nemo alius. </note>
							<note type="commentary">Ex Diogene sua Suidas v. Ἀρκεσιλ. — «Αἰσχρολογίας argumentum in hac Hermippi narratione invenisse sibi visus est Luzac. Lect. Att. II, 19, p. 207, et ab Hermippo aeque profecta arbitratur, quae apud Laertium l. l. de luxuria Arcesilai, de ejus consuetudine cum scortis Eliensibus reperiuntur, tum quod fuerit φιλομειράκιός τις καὶ καταφερὴς, ut eum ex Aristonis Chii schola Stoici dixerint φθορέα τῶν νέων καὶ κιναιδολόγον. Incidit Arcesilai mors in Ol. 84, 4.» LOZYNSKI.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="35" rend="ΑΛΕΞΙΝΟΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:35">
							<bibl> Idem II, 109:</bibl>
							<quote>
							Φησὶ δ ̓ Ἕρμιππος περὶ αὐτοῦ (Ἀλεξίνου) ὡς ἄρα ἀπελθὼν ἐκ τῆς Ἤλιδος εἰς Ὀλυμπίαν αὐτόθι φιλοσοφοίη. Τῶν δὲ μαθητῶν αὐτοῦ πυνθανομένων διὰ τί τῇδε κατοικεῖ, φάναι βούλεσθαι αἵρεσιν συστήσασθαι ἣν Ὀλυμπικὴν κληθήσεσθαι. Τοὺς δὲ καὶ τοῖς ἐφοδίοις θλιβομένους καὶ τὸ χωρίον νοσερὸν καταγνόντας ἀπελθεῖν, καὶ τοῦ λοιποῦ διατρίβειν ἔρημον τὸν Ἀλεξῖνον σὺν οἰκέτῃ μόνῳ· ἔπειτα μέντοι νηχόμενον ἐν τῷ Ἀλφειῷ νυχθῆναι καλάμῳ καὶ οὕτω τελευτῆσαι.
							</quote>
							<note type="translation"> Alexinum ait Hermippus ex Elide Olympiam Profectum ibique philosophatum. Discipulis autem rogantibus cur illic moraretur, dixisse velle se sectam instituere quam Olympicam vocaret. Illos vero, quum rerum necessariarum penuria et praeterea insalubri loco affligerentur, ab eo recessisse, jamque Alexinum solum ac desertum uno tantum famulo comite ibi remoratum. Postea dum nataret in Alpheo flumine arundinis cuspide laesum vita excessisse. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="36" rend="ΜΕΝΕΔΗΜΟΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:36">
							<bibl> Idem II, 141:</bibl>
							<quote>
							Ἠγάπα αὐτὸν καὶ Ἀντίγονος καὶ μαθητὴν ἀνεκήρυττεν αὑτόν. Καὶ ἡνίκα ἐνίκα τοὺς βαρβάρους περὶ Λυσιμαχίαν, γράφει ψήφισμα αὐτῷ Μενέδημος ἁπλοῦν τε καὶ ἀκόλακον, οὗ ἡ ἀρχή· «Οἱ στρατηγοὶ καὶ οἱ πρόβουλοι εἶπον. Ἐπειδὴ βασιλεὺς Ἀντίγονος μάχῃ νικήσας τοὺς βαρβάρους παραγίνεται εἰς τὴν ἰδίαν, καὶ τὰ ἄλλα πάντα πράσσει κατὰ γνώμην· ἔδοξε τῇ βουλῇ καὶ τῷ δῄμῳ.» Διὰ ταῦτα δὴ καὶ τὴν ἄλλην φιλίαν ὑποπτευθεὶς προδιδόναι τὴν πόλιν αὐτῷ, διαβάλλοντος Ἀριστοδήμου ὑπεξῆλθε· καὶ διέτριβεν ἐν Ὠρωπῷ ἐν τῷ τοῦ Ἀμφιάρεω ἱερῷ· ἔνθα χρυσῶν ποτηρίων τηρίων ἀπολομένων,καθά φησιν Ἕρμιππος, δόγματι κοινῷ τῶν Βοιωτῶν ἐκελεύσθη μετελθεῖν. Ἐντεῦθεν ἀθυμήσας λαθραίως παρεισδὺς εἰς τὴν πατρίδα καὶ τήν τε γυναῖκα καὶ τὰς θυγατέρας παραλαβὼν, πρὸς Ἀντίγονον ἐλθὼν ἀθυμίᾳ τὸν βίον κατέστρεψε.
							</quote>
							<note type="translation"> Erat Menedemi in primis studiosus Antigonus, seque ipsius discipulum esse praedicabat. Et quum barbaros fudisset circa Lysimachiam, decretum ei scripsit simplex atque ab assentatione alienum, cujus initium est: «praetores et probuli dixerunt: quoniam Antigonus rex proelio domitis barbaris advenit in regnum, eique prospere cuncta succedunt, visum est senatui ac plebi.» Horum igitur gratia et praeterea propter summam cum illo amicitiam, quod illi civitatem proderet suspectus habitus, insimulante Aristodemo, clam exiit atque Oropi moratus est in Amphiarai delubro. lbi quum periissent aurei calices, ut Hermippus ait, communi Boeotorum decreto loco migrare jussus est. Inde profectus moerens et patriam clanculum ingressus, abductis secum uxore ac filiabus, se ad Antigonum contulit, ihique moerore absumptus est. </note>
							<note type="commentary">Aliter de his Heraclides Lembus ap. Diog. II, 143.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="44" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="37" rend="ΣΤΙΛΠΩΝ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:37">
							<bibl> Diog. II, 120:</bibl>
							<quote>
							Γηραιὸν δὲ (Στίλπωνα) τελευτῆσαί φησιν Ἕρμιππος, οἶνον προσενεγκάμενον ὅπως θᾶττον. ἀποθάνῃ.
							</quote>
							<note type="translation"> Stilponem senem obiisse Hermippus testis est, hausto prius vino, ut citius moreretur. </note>
							<note type="commentary">Cf. Cicero De fato c. 5.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="37" rend="ΣΤΙΛΠΩΝ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:37">
							<bibl> Suidas:</bibl>
							<quote>
							Φιλίσκος Αἰγινήτης, ὁ διδάξας γράμματα Ἀλέξανδρον τὸν Μακεδόνα· αὐτὸς δ ̓ ἀκουστὴς ἦν τοῦ κυνὸς Διογένους, κατὰ δ ̓ Ἕρμιππον, Στίλπωνος.
							</quote>
							<note type="translation"></note>
							<note type="commentary">Locum hunc omisit Lozynski.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="38" rend="ΑΝΤΙΣΘΕΝΗΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:38">
							<bibl> Idem VI, 2:</bibl>
							<quote>
							Φησὶ δ ̓ Ἕρμιππος ὅτι προείλετο (Ἀντισθένης) ἐν τῇ τῶν Ἰσθμίων πανηγύρει ψέξαι τε καὶ ἐπαινέσαι Ἀθηναίους, Θηβαίους, Λακεδαιμονίους· εἶτα μέντοι παραιτήσασθαι ἰδόντα πλείους ἐκ τῶν πόλεων ἀφιγμένους.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus ait Antisthenem in celebritate Isthmiorum et vituperare et laudibus efferre voluisse Athenienses, Thebanos, Lacedaemonios; deinde id devitasse, conspecto plurimos ex istis civitatibus confluxisse. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="39" rend="ΜΕΝΙΠΠΟΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:39">
							<bibl> Idem VI, 99:</bibl>
							<quote>
							Φησὶ δ ̓ Ἕρμιππος ἡμεροδανειστὴν αὐτὸν (τὸν Μένιππον) γεγονέναι καὶ καλεῖσθαι· καὶ γὰρ ναυτικῷ τόκῳ δανείζειν καὶ ἐξενεχυριάζειν, ὥστε πάμπλειστα χρήματα ἀθροίζειν· τέλος δ ̓ ἐπιβουλευθέντα πάντων στερηθῆναι καὶ ὑπ ̓ ἀθυμίας βρόχῳ τὸν βίον μεταλλάξαι.
							</quote>
							<note type="translation"> Refert Hermippus Menippum pecuniam in diem foenerari solitum fuisse, atque hinc foeneratorem nominatum esse: etenim foenus nauticum exercuisse et cepisse pignora, unde maximas opes coegisse: tandem dolo omnibus esse exspoliatum ac prae moerore vitam laqueo finivisse. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="40" rend="ΕΠΙΚΟΥΡΟΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:40">
							<bibl> Idem X, 2:</bibl>
							<quote>
							Φησὶ δ ̓ Ἕρμιππος γραμματοδιδάσκαλον αὐτὸν (Epicurum) γεγενῆσθαι, ἔπειτα μέντοι περιτυχόντα τοῖς Δημοκρίτου βιβλίοις ἐπὶ φιλοσοφίαν ἀίξαι· διὸ καὶ τὸν Τίμωνα φάσκειν περὶ αὐτοῦ· Ὕστατος αὖ φυσικῶν καὶ κύντατος ἐκ Σάμου ἐλθὼν γραμμαδιδασκαλίδης ἀναγωγότατος ζωόντων.
							</quote>
							<note type="translation"> Grammaticam Epicurum docuisse primum ac demum lectis Democriti libris philosophiae dedisse operam Hermippus auctor est; atque ob id Timonem de illo dicere: Ultimus ex physicis et pessimu᾿, cui Samus altrix, grammaticae doctor, hominumque rudissimu᾿ longe. </note>
							<note type="commentary">De Epicuro fontibus Democriti hortulos suos irrigante cf. Cicero De nat. deor. I, 43, et I, 26.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="40" rend="ΕΠΙΚΟΥΡΟΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_pythagora_lib_ii:40">
							<bibl> Idem X, 15:</bibl>
							<quote>
							Τελευτῆσαι δ ̓ αὐτὸν λίθῳ τῶν οὔρω ἐπισχεθέντων, ὥς φησι καὶ Ἕρμαρχος ἐν Ἐπιστολαῖς, ἡμέρας νοσήσαντα τεσσαρεσκαίδεκα. Ὅτε καί φησιν Ἕρμιππος ἐμβάντα αὐτὸν εἰς πύελον χαλκῆν κεκραμένην ὕδατι θερμῷ καὶ αἰτήσαντα ἄκρατον ῥοφῆσαι· τοῖς τε φίλοις παραγγείλαντα τῶν δογμάτων μεμνῆσθαι, οὕτω τελευτῆσαι.
							</quote>
							<note type="translation"> Obiisse Epicurum calculo urinae exitum impediente Hermarchus in Epistolis in Epistolis ait, morbo quattuordecim diebus fatigatum. Quo etiam tempore tradit Hermippus descendisse illum in pelvim acream aquis calentibus plenam petiisseque merum sibi ad sorbendum dari; atque hortatum amicos ut ipsius decretorum memores essent, ita defecisse. </note>
							<note type="commentary">Hunc locum a Lozynskio omissum indicavit Prellerus.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_aristotele_lib_i">
					ΠΕΡΙ ΑΡΙΣΤΟΤΕΛΟΥΣ ΒΙΒΛ. Α’
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="41">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_aristotele_lib_i:41">
							<bibl> Idem V, 1:</bibl>
							<quote>
							Ἀριστοτέλης Νικομάχου καὶ Φαιστιάδος Σταγειρίτης. Ὁ δὲ Νικόμαχος ἦν ἀπὸ Νικομάχου τοῦ Μαχάονος τοῦ Ἀσκληπιοῦ, καθά φησιν Ἕρμιππος ἐν τῷ Περὶ Ἀριστοτέλους.
							</quote>
							<note type="translation"> Aristoteles, Nicomachi Phaestiadisque filius, Stagirites fuit. Porro Nicomachus a Nicomacho Machaonis filio Aesculapiique nepote originem duxit, ut Hermippus in eo libro quem de Aristotele scripsit, tradit. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="41">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_aristotele_lib_i:41">
							<bibl> Idem V, 2:</bibl>
							<quote>
							Φησὶ δὲ καὶ Ἕρμιππος ἐν τοῖς Βίοις ὅτι πρεσβεύοντος αὐτοῦ πρὸς Φίλιππον ὑπὲρ Ἀθηναίων σχολάρχης ἐγένετο τῆς ἐν Ἀκαδημίᾳ σχολῆς Ξενοκράτης· ἐλθόντα δὴ αὐτὸν καὶ θεασάμενον ὑπ ̓ ἄλλῳ τὴν σχολὴν, ἑλέσθαι περίπατον τὸν ἐν Λυκείῳ καὶ μέχρι μὲν ἀλείμματος ἀνακάμπτοντα τοῖς μαθηταῖς συμφιλοσοφεῖν· ὅθεν περιπατητικὸν προσαγορευθῆναι.
							</quote>
							<note type="translation"> Refert Hermippus in Vitis, quum Atheniensium legatus ad Philippum proficisceretur Aristoteles, Academicae scholae praefectum fuisse Xenocratem: quum vero reversus esset scholamque sub alio vidisset, elegisse in Lyceo peripatum (ambulacrum), illicque usque ad unctionem deambulando cum discipulis philosophari solitum, atque inde Peripateticum appellatum esse. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="45" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="42">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_aristotele_lib_i:42">
							<bibl> Athcnaeus XIII, p. 589, C:</bibl>
							<quote>
							Ἀριστοτέλης δ ̓ ὁ Σταγειρίτης οὐκ ἐξ Ἑρπυλλίδος τῆς ἑταίρας ἐπαιδοποίησε Νικόμαχον, καὶ συνῆν ταύτῃ μέχρι θανάτου; ὥς φησιν Ἕρμιππος ἐν τῷ Περὶ Ἀριστοτέλους πρώτῳ, ἐπιμελείας φάσκων τῆς δεούσης τετυχηκέναι ἐν ταῖς τοῦ φιλοσόφου διαθήκαις.
							</quote>
							<note type="translation"> Aristoteles Stagirita nonne ex Herpyllide meretrice genuit Nicomachum, cum eaque ad mortem usque cohabitavit? Ita enim Hermippus libro primo De Aristotele tradit, aiens philosophum in testamento suo curam, quam par erat, hujus mulieris habuisse. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="42">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_aristotele_lib_i:42">
							<bibl> Idem XV, p. 696, F:</bibl>
							<quote>
							Παιὰν δ ̓ ἐστὶ καὶ ὁ εἰς Κράτερον τὸν Μακεδόνα γραφεὶς, ὃν ἐτεκτήνατο Ἀλεξῖνος ὁ διαλεκτικὸς, ὥς φησιν Ἕρμιππος ὁ Καλλιμάχειος ἐν τῷ πρώτῳ Περὶ Ἀριστοτέλους· ᾄδεται δὲ καὶ οὗτος ἐν Δελφοῖς, λυρίζοντός γέ τινος παιδός.
							</quote>
							<note type="translation"> Est etiam paean carmen illud quod in Craterum Macedonem scriptum est, auctore Alexino dialectico, ut ait Hermippus Callimachius, primo libro De Aristotele. </note>
							<note type="commentary">Ansam hujus rei memorandae dedit Aristotelis in Hermiam paean notissimus, monente Lozynskio. Cf. Athenaeus XV, p. 701, C.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_aristotele_lib_ii_iii_">
					ΠΕΡΙ ΑΡΙΣΤΟΤΕΛΟΥΣ ΒΙΒΛ. Β’ (Γ’...)
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="43" rend="ΘΕΟΦΡΑΣΤΟΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_aristotele_lib_ii_iii_:43">
							<bibl> Athenaeus I, p. 21, A:</bibl>
							<quote>
							Ἕρμιππος δέ φησι Θεόφραστον παραγίνεσθαι εἰς τὸν περίπατον καθ ̓ ὥραν λαμπρὸν καὶ ἐξησκημένον, εἶτα καθίσαντα διατίθεσθαι τὸν λόγον, οὐδεμιᾶς ἀπεχόμενον κινήσεως οὐδὲ σχήματος ἑνός· καί ποτε, ὀψοφάγον μιμούμενον, ἐξείραντα τὴν γλῶσσαν περιλείχειν τὰ χείλη.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus ait Theophrastum in Peripato adesse ad horam solitum nitido et exquisito corporis cultu; quumque adsedisset, orationem ita peregisse, ut ne ullo quidem corporis motu, nec ulla gesticulatione abstineret. Itaque catillonem quum aliquando imitaretur, exserta lingua circumalinxisse labia. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="44">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_aristotele_lib_ii_iii_:44">
							<bibl> Diogenes V, 41:</bibl>
							<quote>
							Φαβωρῖνος δέ φησι γηράσαντα αὐτὸν (τὸν Θεόφραστον) ἐν φορείῳ περιφέρεσθαι· καὶ τοῦτο λέγειν Ἕρμιππον, παρατιθέμενον ἱστορεῖν Ἀρκεσίλαον τὸν Πιταναῖον ἐν οἷς ἔφασκε πρὸς Λακύδην τὸν Κυρηναῖον.
							</quote>
							<note type="translation"> Refert Favorinus Theophrastum jam senem lectica circumferri solitum: idque dicere Hermippum, eumque id ex Arcesilai Pitanaei Historia sumpsisse inter ea verba quae ad Lacydem Cyrenensem habuit. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="45">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_aristotele_lib_ii_iii_:45">
							<bibl> Idem II, 55:</bibl>
							<quote>
							Φησὶ δ ̓ Ἀριστοτέλης ὅτι ἐγκώμια καὶ ἐπιτάφιον Γρύλλου μυρίοι ὅσοι συνέγραψαν, τὸ μέρος καὶ τῷ πατρὶ χαριζόμενοι· ἀλλὰ καὶ Ἕρμιππος ἐν τῷ Περὶ Θεοφράστου καὶ Ἰσοκράτην φησὶ Γρύλλου ἐγκώμιον γεγραφέναι.
							</quote>
							<note type="translation"> Refert Aristoteles Grylli encomia et epitaphia innumeros scripsisse, partem laudum patri gratificantes. Isocratem quoque Grylli encomium conscripsisse Hermippus testis est quo loco de Theophrasto dicit. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="46">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_aristotele_lib_ii_iii_:46">
							<bibl> Athenaeus VI, p. 252, C:</bibl>
							<quote>
							Ἀττάλου δὲ τοῦ βασιλέως ἐγένετο κόλαξ καὶ διδάσκαλος Λυσίμαχος, ὃν Καλλίμαχος μὲν Θεοδώρειον ἀναγράφει, Ἕρμιππος δ ̓ ἐν τοῖς Θεοφράστου μαθηταῖς καταλέγει.
							</quote>
							<note type="translation"> Attali regis assentator et magister fuit Lysimachus, quem Callimachus Theodoreum in tabulis suis scribit, Hermippus vero inter Theophrasti discipulos recenset. </note>
							<note type="commentary">Callimachi mentio ex ipso fluxerit Hermippo. Nam dubium vix est quin recte statuat Prellerus, Hermippum hoc maxime egisse, ut ea quae Callimachus magister in opere Περὶ τῶν ἐν πάσῃ παιδείᾳ διαλαμψάντων καὶ ὦν συνέγραψαν, paucis annotaverat, exponeret fusius, et quae minus recte posita erant, definiret accuratius. Ceterum de Lysimacho cf. quae monui in introduct. Ad fragm. Neanthis.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="47" rend="ΛΥΚΩΝ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_aristotele_lib_ii_iii_:47">
							<bibl> Diogenes V, 67:</bibl>
							<quote>
							Ἦν δὲ καὶ καθαρώτατος τὴν στολὴν (ὁ Λύκων), ὡς ἀνυπερβλήτῳ χρῆσθαι μαλακότητι ἱματίων, καθά φησιν Ἕρμιππος.
							</quote>
							<note type="translation"> Erat Lyco mundissimus cultu, adeo ut vestium incredibili mollitie ac nitore uteretur, ut Hermippus refert. </note>
							<note type="commentary">Cf. Antigonus Caryst. ap. Athen. XII, p. 547, A, D; 548, B; Cicero Tusc. III, 32; De fin. V, 5.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="48" rend="ΗΡΑΚΛΕΙΔΗΣ Ο ΠΟΝΤΙΚΟΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_aristotele_lib_ii_iii_:48">
							<bibl> Idem V, 91:</bibl>
							<quote>
							Ἕρμιππος δὲ λιμοῦ κατασχόντος τὴν χώραν φησὶν αἰτεῖν τοὺς Ἡρακλεώτας τὴν Πυθίαν λύσιν· τὸν δὲ Ἡρακλείδην διαφθεῖραι χρήμασι τούς τε θεωροὺς καὶ τὴν προειρημένην, ὥστ ̓ ἀνειπεῖν ἀπαλλαγήσεσθαι τοῦ κακοῦ, εἰ ζῶν μὲν Ἡρακλείδης ὁ Εὐθύφρονος φρονος χρυσῷ στεφάνῳ στεφανωθείη πρὸς αὐτῶν, ἀποθανὼν δὲ ὡς ἥρως τιμῷτο. Ἐκομίσθη ὁ δῆθεν χρησμὸς καὶ οὐδὲν ὤναντο οἱ πλάσαντες αὐτόν· αὐτίκα γὰρ ἐν τῷ θεάτρῳ στεφανούμενος ὁ Ἡρακλείδης ἀπόπληκτος ἐγένετο, οἵ τε θεωροὶ καταλευσθέντες διεφθάρησαν· ἀλλὰ καὶ ἡ Πυθία τὴν αὐτὴν ὥραν κατιοῦσα ἐς τὸ ἄδυτον καὶ ἐπιστᾶσα ἡ Πυθία τὴν αὐτὴν ὥραν κατιοῦσα ἐς τὸ ἄδυτον καὶ ἐπιστᾶσα ἑνὶ τῶν δρακόντων δηχθεῖσα παραχρῆμα ἀπέπνευσε. Καὶ τὰ μὲν περὶ τὸν θάνατον αὐτοῦ τοσαῦτα.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus Heracleotas tradit, quum fames vastaret regionem, liberationem mali ex Pythia quaesiisse. Porro Heraclidem et theoros et quam memoravimus Pythiam corrupisse pecuniis, ut dicerent tum demum eos levatum iri Incommodis, si et vivum Heraclidem Euthyphronis filium aurea corona honorarent et vita functum ut heroem venerarentur. At ubi istud scilicet oraculum allatum esset, nihil cos qui hanc scenam finxerant, inde esse lucratos. Continuo enim coronatum in theatro Heraclidem tactum apoplexia esse, theoros vero lapidibus obrutos interiisse, Pythiamque ea ipsa hora quum ascendisset in adytum, draconis morsu continuo efflasse animam. Atque ista quidem de ipsius morte. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="46" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="49" rend="ΚΑΛΛΙΣΘΕΝΗΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_aristotele_lib_ii_iii_:49">
							<bibl> Plutarch. Alex. c. 53, 2:</bibl>
							<quote>
							Λέγεται δέ ποτε πολλῶν παρακεκλημένων ἐπὶ τὸ δεῖπνον ἐπαινέσαι κελευσθεὶς ἐπὶ τοῦ ποτηρίου Μακεδόνας ὁ Καλλισθένης οὕτως εὐροῆσαι πρὸς τὴν ὑπόθεσιν, ὥστε ἀνισταμένους κροτεῖν καὶ βάλλειν τοὺς στεφάνους ἐπ ̓ αὐτόν· εἰπεῖν οὖν τὸν Ἀλέξανδρον, ὅτι, κατ ̓ Εὐριπίδην, τὸν λαβόντα τῶν λόγων. καλὰς ἀφορμὰς οὐ μέγ ̓ ἔργον εὖ λέγειν. «Ἀλλ ̓ ἔνδειξαι, φάναι, τὴν αὑτοῦ δύναμιν ἡμῖν κατηγορήσας Μακεδόνων, ἵνα καὶ βελτίους γένωνται μαθόντες ἃ πλημμελοῦσιν.» Οὕτω δὴ τὸν ἄνδρα πρὸς τὴν παλινῳδίαν τραπόμενον πολλὰ παρρησιάσασθαι κατὰ τῶν Μακεδόνων καὶ τὴν Ἑλληνικὴν στάσιν αἰτίαν ἀποφήναντα τῆς γενομένης περὶ Φίλιππον αὐξήσεως καὶ δυνάμεως εἰπεῖν· Ἐν δὲ δισχοστασίῃ καὶ ὁ πάγκακος ἔλλαχε τιμῆς· ἐφ ̓ ᾧ πικρὸν καὶ βαρὺ ἐγγενέσθαι μῖσος τοῖς Μακεδόσι, καὶ τὸν Ἀλέξανδρον εἰπεῖν, ὡς οὐ τῆς δεινότητος ὁ Καλλισθένης, ἀλλὰ τῆς δυσμενείας Μακεδόσιν ἀπόδειξιν δέδωκε. Ταῦτα μὲν οὖν ὁ Ἕρμιππός φησι τὸν ἀναγνώστην τοῦ Καλλισθένους Στροῖβον Ἀριστοτέλει διηγεῖσθαι, τὸν δὲ Καλλισθένης συνέντα τὴν ἀλλοτριότητα τοῦ βασιλέως δὶς ἢ τρὶς ἀπιόντα πρὸς αὐτὸν εἰπεῖν· Κάτθανε καὶ Πάτροκλος, ὅπερ πολλὸν ἀμείνων.
							</quote>
							<note type="translation"> Traditum est literis, quondam frequenti in convivio jussum inter pocula Macedonum laudes dicere Callisthenem, tanta facundia de proposita re disseruisse, ut assurrexerint, planmque dato serta in eum conjecerint. Alexandrum vero dixisse: Recte ab Euripide pronuntiatum, Qunm disserendi pulchra datur occasio, non est magni laboris res, bene dicere: quin potius ostentandae facundiae caussa vituperaret Macedones, ut, vitiorum suorum moniti, ea emendarent. Lbi eum retractantem, quae prius dixisset, multa libere in Macedones locutum, Graecorumque dissidia caussam fuisse incrementorum et potentiae Philippi pronuntiasset, addito carmine, Pessimus ad summos etiam conscendit honores, quum res dissidiis et seditione laborant. Eo dicto ingentia Macedonum in se odia concitasse fertur, et Alexandrum dixisse: Non facundiae Callisthenes, sed malevolentiae suae documentum Macedonihus praebuit. Haec Stroebum Callisthenis anagnostam Aristoteli narrasse Hermippus ait, additque Callisthenem, quum animum regis a se abalienatum sentiret, discedentem ei bis terve dixisse, Te quoque Patroclus praestantior occidit olim. </note>
							<note type="commentary">«Uti ex Luzacii disputatione colligere licet (Lect. Att. II, 14, p. 188 sq.), hoc ex Callisthenis Vita fragmentum jam inde a cap. 52 initium capit, siquidem verba: ἰδίαν τινὰ πορευόμενον ἐξ ἀρχῆς ὁδὸν ἐν φιλοσοφίᾳ, καὶ δόξαν εἰληφότα ὑπεροψίας καὶ ὀλιγωρίας τῶν συνήθων, quae sunt in init. Capitis, allegata, ut livorem Callisthenis in Anaxarchum denotarent, ex Hermippi mente emanasse Luzacio videntur. Non nego, sed orationis habitu eos mihi tantum fines descriptos existimavi, quos secutus sum in delibandis ex Plutarcho verbis.» LOZYNSKI. Plura dedimus in Introduct. ad fr. Callisth. p. 3 sqq.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="50" rend="ΔΗΜΗΤΡΙΟΣ Ο ΦΑΛΗΡΕΥΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_aristotele_lib_ii_iii_:50">
							<bibl> Diogenes V, 78:</bibl>
							<quote>
							Φησὶ δ ̓ αὐτὸν Ἕρμιππος μετὰ τὸν Κασάνδρου θάνατον φοβηθέντα Ἀντίγονον παρὰ Πτολεμαῖον ἐλθεῖν τὸν Σωτῆρα· κἀκεῖ χρόνον ἱκανὸν διατρίβοντα συμβουλεύειν τῷ Πτολεμαίῳ πρὸς τοῖς ἄλλοις καὶ τὴν βασιλείαν τοῖς ἐξ Εὐρυδίκης περιθεῖναι παισί. Τοῦ δὲ οὐ πεισθέντος, ἀλλὰ παραδόντος τὸ διάδημα τῷ ἐκ Βερενίκης, μετὰ τὴν ἐκείνου τελευτήν ἀξιωθῆναι πρὸς τούτου παραφυλάττεσθαι ἐν τῇ χώρᾳ μέχρι τι δόξει περὶ αὐτοῦ. Ἐνταῦθα ἀθυμότερον διῆγε καί πως ὑπνώττων ὑπ ̓ ἀσπίδος τὴν χεῖρα δηχθεὶς τὸν βίον μεθῆκε. Καὶ θάπτεται ἐν τῷ Βουσιρίτῃ νομῷ πλησίον Διοσπόλεως.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus Demetrium Phalereum tradit post Cassndri necem Antigoni metu se ad Ptolemaeum Soterem contulisse, multumque illic temporis moratum inter cetera suasisse regi ut filiis quos ex Eurydice susceperat, impertiretur regnum. illo non obtemperante, sed ei quem ex Berenice genuerat diadema tradente, ab hoc ipso post patris mortem fuisse asservatum in provincia, quoad aliquid de illo statuisset. Hic ille moestior vixit: et dum dormit ab aspide manum morsus ex vita migravit: sepultusque est in Busirite nomo prope Diospolin. </note>
							<note type="commentary">«Examinarunt haec Jul. Caes. Scaliger ad Chron. Euscb. an. MDCCIX, Henr. Dodwell. Dissert. De Dicaearcho p. 51 sqq., Voss. De Histor. Gr. I, 12 (qui Hermippum Berytium hanc Demetrii scripsisse Vitam perversissime statuit); Humpredus Hodius Dissert. De LXX interprett. c. hist. Aristeae, cap. 3. p. 46 sqq., Serarii, Gretseri, Usserii aliorumque sententias simul castigans; Wesseling. ad Diodor. Sicul. XX, 45, vol. II, p. 439 not. 96; Interpretes Diogenis Laertii et denique Ludov. Casp. Valckenarius in Diatribe de Aristobulo Judaeo § XVIII, p. 52 sqq. ed. Luzac. — Plerique huic Hermippi narrationi errorem subesse arbitrati sunt. Scaliger plures adeo errores invenisse sibi visus est, quam quos in Hermippi verbis conspici liceat. Verum testem esse Hermippum integrum, utpote Demetrii Phalerei temporibus proximum, recte observavit Valckenarius l. l. Quae enim de morte Demetrii deque mortis caussa et tempore tradidit, omnibus ejus temporis Alexandrinis nota fuisse suspicari licet: eadem autem, quae sine dubio vera sunt, Hermippus tradidit. Sed falsus esse facile potuit in caussa aperiunda, propter quam Demetrius a regia remotus fuerit. Quia enim hac de re, aulicis tantum nota, nonnisi incerti rumores ferebantur, facile in errorem abduci potuit. Sed vide ipsum Valckenarium l. l., qui Scaligerum doctissime refutat. » LOZYNSKI.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="47" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="51" rend="ΧΡΥΣΙΠΠΟΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_aristotele_lib_ii_iii_:51">
							<bibl> Diog. VII, 184:</bibl>
							<quote>
							Τοῦτον ἐν τῷ ᾨδείῳ σχολάζοντά φησιν Ἕρμιππος ἐπὶ θυσίαν ὑπὸ τῶν μαθητῶν κληθῆναι· ἔνθα προσενεγκάμενον γλυκὺν ἄκρατον καὶ ἰλιγγιάσαντα πεμπταῖον ἀπελθεῖν ἐξ ἀνθρώπων, τρία καὶ ἑβδομήκοντα βιώσαντ ̓ ἔτη, κατὰ τὴν τρίτην καὶ τετταρακοστὴν καὶ ἑκατοστὴν Ὀλυμπιάδα, καθά φησιν Ἀπολλόδωρος ἐν Χρονικοῖς.
							</quote>
							<note type="translation"> Chrysippum in Odeo philosophantem Hermippus ait a discipulis ad sacrificium vocatum fuisse, ibique quum oblatum dulce merum hausisset, vertigine fatigari coepisse atque ita quinto die defunctum esse, quum septuaginta et tres vixsset annos, Olympiade, ut ait Apollodorus in Chronicis, centesima quadragesima tertia. </note>
							<note type="commentary">Eadem Suidas v. Χρυσ. et Eudoc. p. 437.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="52" rend="ΠΕΡΣΑΙΟΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.de_philosophis_et_rhetoribus.de_aristotele_lib_ii_iii_:52">
							<bibl> Athenaeus IV, p. 162, C, de Persaeo Citiensi:</bibl>
							<quote>
							Φιλόσοφος, ὃς περὶ ταῦτα τὴν διάνοιαν ἀεὶ στρέφων, πιστευθεὶς, ὥς φησιν Ἕρμιππος, ἡπ ̓ Ἀντιγόνου τὸν Ἀκροκόρινθον, κωθωνιζόμενος ἐξέπεσεν καὶ αὐτῆς τῆς Κορίνθου, καταστρατηγηθεὶς ὑπὸ τοῦ Σικυωνίου Ἀράτου.
							</quote>
							<note type="translation"> Persaeus philosophus, qui hisce rebus unice animo occupabatur, quum ei ab Antigono, ut narrat Hermippus, credita esset arx Corinthi, compotationibus dans operam, et arce et urbe excidit, Arati Sicyonii artibus deceptus. </note>
							<note type="commentary">Περὶ ταῦτα] sc. Circa ea de quibus in Συμποτικοῖς διαλόγοις Persaei sermo erat.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores">
				RHETORES
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="53" rend="ΓΟΡΓΙΑΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores:53">
						<bibl> Athenaeus XI, p. 505, D:</bibl>
						<quote>
						Λέγεται δὲ ὡς καὶ ὁ Γοργίας αὐτὸς, ἀναγνοὺς τὸν ὁμώνυμον αὑτῷ διάλογον, πρὸς τοὺς συνήθεις ἔφη, Ὡς καλῶς οἶδε Πλάτων ἰαμβίζειν. Ἕρμιππος δὲ ἐν τῷ Περὶ Γοργίου· «Ὡς ἐπεδήμησε (φησὶ) ταῖς Ἀθήναις Γοργίας μετὰ τὸ ποιήσασθαι τὴν ἀνάθεσιν τῆς ἐν Δελφοῖς ἑαυτοῦ χρυσῆς εἰκόνος, εἰπόντος τοῦ Πλάτωνος, ὅτε εἶδεν αὐτὸν, Ἥκει ἡμῖν ὁ καλός τε καὶ χρυσοῦς Γοργίας· ἔφη ὁ Γοργίας, Ἦ καλόν γε αἱ Ἀθῆναι καὶ νέον τοῦτον Ἀρχίλοχον ἐνηνόχασιν.»
						</quote>
						<note type="translation"> Narrant ipsum etiam Gorgiam, postquam legisset cognominem sibi dialogum, dixisse ad familiares, Quam pulchre iambis uti novit Plato! Hermippus vero, in libro De Gorgia, scribit: «Quum Athenas reversus esset Gorgias, postquam auream suam statuam Delphis positam dedicasset, Platone ubi primum in conspectum venit dicente, ecce nobis pulchrum aureumque Gorgiam! Gorgias ait: profecto pulchrum hunc quoque novum Archilochum tulerunt Athenoe!» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="54" rend="ΘΟΥΚΥΔΙΔΗΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores:54">
						<bibl> Marcellinus Vit. Thuc. § 29:</bibl>
						<quote>
						Ὁ δὲ Ἕρμιππος καὶ ἀπὸ τῶν Πεισιστρατιδῶν αὐτὸν λέγει τῶν τυράννων ἕλκειν τὸ γένος, διὸ καὶ διαφθονῶν αὐτόν φησιν ἐν τῇ συγγραφῇ τοῖς περὶ Ἁρμόδιον καὶ Ἀριστογείτονα, λέγοντα ὡς οὐκ ἐγένοντο τυραννοφόνοι· οὐ γὰρ ἐφόνευσαν τὸν τύραννον, ἀλλὰ τὸν ἀδελφὸν τοῦ τυράννου Ἵππαρχον.
						</quote>
						<note type="translation"> Hermippus et ab ipsis tyrannis Pisistratidis genus Thucydidem trahere dicit; quare etiam illum in sua Historia de Harmodio et Aristogitone invidiose loqui, et tyrannum ab iis caesum fuisse negare: nec enim, ut inquil ille, tyrannum, sed Hipparchum tyranni fratrem, interfecerunt. </note>
						<note type="commentary">Cum Hermippo facit schol. Thuc. I, 20. Cf. Krüger. Leb. d. thuc. p. 4. Apud eundem Marcellinum § 46 Ἕρμιππον pro Κράτιππον restituendum putat Meierus De Andoc. or. c. Alcib. VI, 13, p. 62. Vide not. ad fr. Cratippi tom. II, p. 78.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores.lib_i_de_isocrate">
					ΒΙΒΛ. Α’. ΠΕΡΙ ΙΣΟΚΡΑΤΟΥΣ
					</ref></title></ab>
<pb n="48" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="55">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores.lib_i_de_isocrate:55">
							<bibl> Athenaeus XIII, p. 592, D:</bibl>
							<quote>
							Γραπτέον Ναὶς, καὶ οὐ Λαίς. Ἕρμιππος δ ̓ ἐν τῷ Περὶ Ἰσοκράτους προβαίνοντά φησι τῇ ἡλικίᾳ τὸν Ἰσοκράτη ἀναλαβεῖν Λαγίσκαν τὴν ἑταίραν εἰς τὴν οἰκίαν, ἐξ ἧς καὶ γενέσθαι αὐτῷ θυγάτριον. Μνημονεύει δ ̓ αὐτῆς Στράττις.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus in iis quae de Isocrate scripsit aetate provectum Isocratem ait Lagiscam meretricem domum suam recepisse, ex esque filiolam ei esse natam. </note>
							<note type="commentary">Cf. Harpocrat. v. Λκγίσκα; Vit. Isocr. p. 256 ed. Westerm.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="56">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores.lib_i_de_isocrate:56">
							<bibl> Argum. Ad Isocrat. or. Ad Philippum:</bibl>
							<quote>
							Ἔγραψε δ ̓ ὁ Ἰσοκράτης τὸν λόγον γέρων ὢν, μικρὸν πρὸ τῆς ἑαυτοῦ καὶ Φιλίππου τελευτῆς, ὥς φησιν Ἕρμιππος.
							</quote>
							<note type="translation"> Orationem ad Philippum Isocrates senex scripsit pauilo ante suum ipsius et Philippi obitum, teste Hermippo. </note>
							<note type="commentary">«Testatur idem etiam Cicero Orat. 52, 176: Quin etiam se ipse tantum, quantum oetate procedebat, ... relaxarat a nimia necessitudine numerorum; quod declarat in eo libro, quem ad Philippum Macedonem scripsit, quum jam admodum esset seneae. Cf. Fabricius Bibl. Gr. Vol. II, p. 785 Harl. — Scripta est oratio Πρὸς Φίλιππον ante belli Phocici finem Ol. 108, 3, a. C. 346. Vid. Clinton. Fasti Hellen. s. h. anno ibique Krüger. Mortem obiit Isocrates Ol. 110, 3, a. C. 338; cf. Dionys. Halic. p. 537; Plutarch. Vit. X oratt. p. 837; Cicero De sen. 5. Philippus autem, Macedoniae rex, occiditur Ol. 111. 1, a. C. 336.» LOZYNSKI.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores.lib_ii_de_isocratis_discipulis">
					ΒΙΒΛ. Β’. ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΙΣΟΚΡΑΤΟΥΣ ΜΑΘΗΤΩΝ
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="57" rend="ΙΣΑΙΟΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores.lib_ii_de_isocratis_discipulis:57">
							<bibl> Harpocratio:</bibl>
							<quote>
							Ἰσαῖος, εἷς μέν ἐστι τῶν ι’ ῥητόρων οὗτος, μαθητὴν δὲ Ἰσοκράτους, διδάσκαλος δὲ Δημοσθένους, Ἀθηναῖος τὸ γένος, καθά φησιν Ἕρμιππος ἐν β’ Περὶ τῶν Ἰσοκράτους μαθητῶν. Δημήτριος δ ̓ ἐν τοῖς Περὶ ὁμωνύμων ποιητῶν Χαλκιδέα φησὶν αὐτὸν εἶναι.
							</quote>
							<note type="translation"> Isaeus, unus ex decem oratoribus, discipulus Isocratis, magister Demosthenis, Atheniensis genere, uti Hermippus libro secundo De Isocratis discipulis. </note>
							<note type="commentary">Verba ἐν β’ Περὶ Ἰσοκράτους μαθ., ita intelligas: in secundo libro ejus operis quod est, de Isocrate ejusque discipulis. Liber primus erat de Isocrate; libri sequentes de ejus discipulis, quorum antiquissimus erat Isaeus.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="58">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores.lib_ii_de_isocratis_discipulis:58">
							<bibl> Dionys. Halic. De Isaeo c. 1:</bibl>
							<quote>
							Οὐδὲ γὰρ ὁ τοὺς μαθητὰς ἀναγράψας Ἕρμιππος, ἀκριβὴς οὐδὲν εἴρηκεν, ἔξω δυοῖν τούτων, ὅτι διήκουσε μὲν Ἰσοκράτους, καθηγήσατο δὲ Δημοσθένους, συνεγένετο δὲ τοῖς ἀρίστοις τῶν φιλοσόφων.
							</quote>
							<note type="translation"> Nam qui discipulos Isocratis descripsit, Hermippus, diligens in aliis quum fuerit, de hoc oratore nihil dixit, praeter haec duo, audiisse Isocratem et docuisse Demosthenem, et familiariter usum praestantissimis philosophorum. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="59" rend="ΔΗΜΟΣΘΕΝΗΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores.lib_ii_de_isocratis_discipulis:59">
							<bibl> Suidas v. Δημοσθένης:</bibl>
							<quote>
							Δημοσθένης ... ἐπιμελὴς μᾶλλον ἢ εὐφυὴς, ὡς Ἕρμιππος ἱστορεῖ, καὶ τὰς ἡδονὰς ἀκόλαστος, ὡς καὶ τοῦτό φησιν ὁ αὐτός.
							</quote>
							<note type="translation"> Demosthenes diligens magis quam ingenio pollens, teste Hermippo, fuit, et circa voluptates intemperans, testante codem. </note>
							<note type="commentary">Cf. Idomeneus fr. 13, tom, II, p. 492; Aeschines De f. leg. p. 260.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="60">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores.lib_ii_de_isocratis_discipulis:60">
							<bibl> Plutarch. Demosth. c. 5:</bibl>
							<quote>
							Ἕρμιππος δέ φησιν ἀδεσπότοις ὑπομνήμασιν ἐντυχεῖν ἔν οἷς ἐγέγραπτο, τὸν Δημοσθένη συνεσχολακέναι Πλάτωνι καὶ πλεῖστον εἰς τοὺς λόγους ὠφελῆσθαι, Κτησιβίου δὲ μέμνηται λέγοντος παρὰ Καλλίου τοῦ Συρακουσίου καί τινων ἄλλων τὰς Ἰσοκράτους τέχνας καὶ τὰς Ἀλκιδάμαντος κρύφα λαβόντα τὸν Δημοσθένη καταμαθεῖν.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus scribit, incidisse se in auctoris incerti commentarios, in quibus scriptum sit Demosthenem Platonis fuisse auditorem, plurimumque inde ad eloquentiam adjumenti accepisse. Atque idem Ctesibium refert affirmare, Demosthenem artis praecepta, quibus Isocrates et Alcidamas utebantur, occulte a Callia Syracusano et aliis quibusdam accepisse atque perdidicisse. </note>
							<note type="commentary">Cf. not. ad Polemon. fr. 9.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="61">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores.lib_ii_de_isocratis_discipulis:61">
							<bibl> Gellius N. A. III, 13:</bibl>
							<quote>
							Hermippus hoc scriptum reliquit, Demosthenem admodum adolescentem ventitare in Academiam Platonemque audire solitum. Atque is, inquit, Demosthenes domo egressus, uti ei mos erat, quum ad Platonem pergeret compluresque pluresque populos concurrentes videret, percontatur ejus rei caussam, cognoscitquc currere eos auditum Callistratum. 1s Callistratus Athenis orator in re publica fuit; illi δημαγωγοὺς appellant. Visum est paullum devertere experirique, an ad digna auditu tanto properatum studio foret. Venit, inquit, atque audit Callistratum nobilem illam τὴν περὶ Ὠρωποῦ δίκην dicentem: atque ita motus et demulctus et captus est, ut Callistratum jam inde sectari coeperit, Academiam cum Platone reliquerit.
							</quote>
							<note type="translation"></note>
							<note type="commentary">«Quae Plutarchus Vit. Demosth. c. 5 narrat, tam sunt similia Gellianis, ut eum Hermippi Vitam Demosthenis hic ob oculos habuisse existimem. Cf. Hegesias Magnes [fr. 5] apud Pseudoplutarchum De X oratt. p. 844, B.» LOZYNSKI.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="49" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="62">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores.lib_ii_de_isocratis_discipulis:62">
							<bibl> Plutarch. Demosth. c. 30:</bibl>
							<quote>
							Τὸ δὲ φάρμακον Ἀρίστων μὲν ἐκ τοῦ καλάμου λαβεῖν φησιν αὐτὸν, ὡς εἴρηται· Πάππος δέ τις, οὗ τὴν ἱστορίαν Ἕρμιππος ἀνείληφε, φησὶ, πεσόντος αὐτοῦ παρὰ τὸν βωμὸν, ὲν μὲν τῷ βιβλίῳ γεγραμμένην ἐπιστολῆς ἀρχὴν εὑρεθῆναι, «Δημοσθένης Ἀντιπάτρῳ,» καὶ μηδὲν ἄλλο. Θαυμαζομένης δὲ τῆς περὶ τὸν θάνατον ὀξύτητος, διηγεῖσθαι τοὺς παρὰ ταῖς θύραις Θρᾷκας, ὡς ἔκ τινος ῥακίου λαβὼν εἰς τὴν χεῖρα προσθοῖτο τῷ στόματι καὶ καταπίοι τὸ φάρμακον. Αὐτοὶ δ ̓ ἄρα χρυσὸν ᾠήθησαν εἶναι τὸ καταπινόμενον, ἡ δ ̓ ὑπηρετοῦσα παιδίσκη, πυνθανομένων τῶν περὶ Ἀρχίαν, φαίη πολὺν εἶναι χρόνον. ἐξ οὗ φοροίη τὸν ἀπόδεσμον ἐκεῖνον ὁ Δημοσθένης ὡς φυλακτήριον.
							</quote>
							<note type="translation"> Venenum Demosthenem ex calamo hausisse, ut diximus, Aristo narrat. Pappus autem quidam, cujus historiam Hermippus repetiit, tradit, eo apud aram collapso, in libello epistolae scriptum initium inventum, «Demosthenes Antinatro »; neque praeterea ullum verbum. Celeritatem vero mortis admirantibus, Thraces qui foribus astiterant narrasse, venenum eum ex quodam panniculo in manum sumpsisse, atque ita admotum ori deglutiisse; se putasse aurum esse id, quod deglutiret; ancillam vero, quae ipst ministrabat, interroganti Archiae respondisse, multo jam tempore Demosthenem hoc alligatum vestimento amuleti loco circumtulisse. </note>
							<note type="commentary">«De Pappo, qui historicus videtur fuisse, nihil nisi nomen innotuit.» LOZYNSKI.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="63" rend="ΑΙΣΙΩΝ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores.lib_ii_de_isocratis_discipulis:63">
							<bibl> Idem ib. c. 11:</bibl>
							<quote>
							Αἰσίωνα δέ φησιν Ἕρμιππος ἐρωτηθέντα περὶ τῶν πάλαι ῥητόρων καὶ τῶν καθ ̓ αὑτὸν εἰπεῖν, ὡς ἀκούων μὲν ἄν τις ἐθαύμασεν ἐκείνους εὐκόσμως καὶ μεγαλοπρεπῶς τῷ δήμῳ διαλεγομένους, ἀναγινωσκόμενοι δ ̓ οἱ Δημοσθένους λόγοι πολὺ τῇ κατασκευῇ καὶ δυνάμει διαφέρουσιν.
							</quote>
							<note type="translation"> Aesionem refert Hermippus de suae aetatis et antiqnis oratoribus sententiam interrogatum, respondisse: admiraturum sane fuisse, qui hos audivisset, ita decore et magnifice ad populum loquentes, scriptas autem Demosthenis orationes longe plus apparatus habere atque virium. </note>
							<note type="commentary">«Fuit Aesion condiscipulus Demosthenis, Atheniensis, teste Suida s. v. (... ᾦ συνεφιλoλόγησε Δημοσθένης). Demosthenem ipsum de se et Callistrato eodem modo judicasse, tradit Ulpianus in Demosth. C. Timocr. p. 822.» LΟΖΥΝΣΚΙ.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores.lib_iii_de_isocratis_discipulis">
					ΒΙΒΛ Γ’. ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΙΣΟΚΡΑΤΟΥΣ ΜΑΘΗΤΩΝ
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="64" rend="ΥΠΕΡΕΙΔΗΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores.lib_iii_de_isocratis_discipulis:64">
							<bibl> Athenaeus VIII, p. 342, C:</bibl>
							<quote>
							Καὶ ὁ Ἕρμιππος δέ φησιν ἐν τρίτῳ Περὶ τῶν Ἰσοκράτους μαθητῶν, ἑωθινὸν τὸν Ὑπερείδην ποιεῖσθαι νῦν τοὺς περιπάτους ἐν τοῖς Ἰχθύσιν.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus in libro tertio De Isocratis discipulis ait, mane nunc Hyperidem scholas suas habere in foro piscario. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="65">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores.lib_iii_de_isocratis_discipulis:65">
							<bibl> Plutarch. Vit. X orator. p. 849; C:</bibl>
							<quote>
							Ἕρμιππος δέ φησιν αὐτὸν (τὸν Ὑπερείδην) γλωττοτομηθῆναι εἰς Μακεδονίαν ἐλθόντα καὶ ῥιφῆναι ἄταφον, Ἀλφίνουν δ ̓ ἀνεψιὸν ὄντα αὐτῷ, ἢ, ὥς τινες, Γλαυκίππου τινὸς τὸν υἱὸν διὰ Φιλοπείθους τινὸς ἰατροῦ λαβόντα ἐξουσίαν τοῦ σώματος καῦσαι αὐτὸν καὶ τὰ ὀστᾶ κομίσαι εἰς Ἀθήνας τοῖς προσήκουσι, παρὰ τὰ Ἀθηναίων καὶ Μακεδόνων δόγματα. Οὐ μόνον γὰρ κελεῦσαι αὐτοὺς φυγεῖν, ἀλλὰ μηδ ̓ ἐν τῇ οἰκείᾳ ταφῆναι.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus ait Hyperidem, quum in Macedoniam esset perlatus, lingua fuisse mutilatum, insepultumque abjectum: sed Alphinoum, consobrinum ejus, sive, ut alii, filium Glaucippi, opera Philopithis cujusdam medici, corpore oratoris potitum, id cremasse, ossaque Athenas ad cognatos pertulisse, contra et Atheniensium et Macedonum edicta: nam non exilium modo ei imperaverant, sed etiam vetabant ne in patria sepeliretur. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="66" rend="ΕΥΘΙΑΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores.lib_iii_de_isocratis_discipulis:66">
							<bibl> Athenaeus XIII, p. 590, D:</bibl>
							<quote>
							Ἦν δὲ ἠ Φρύνη ἐκ Θεσπιέων. Κρινομένη δὲ ὑπὸ Εὐθίου τὴν ἐπὶ θανάτῳ ἀπέφυγε· διόπερ ὀργισθεὶς ὁ Εὐθίας οὐκ ἔτι εἶπε δίκην, ὥς φησιν Ἕρμιππος.
							</quote>
							<note type="translation"> Erat Phryne Thespiis oriunda: quae quum ab Euthia capitis rea esset acta, absoluta a judicibus est; quare ita indignatus est Euthias, ut nullam post id tempus causam dixerit; quod tradit Hermippus. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="50" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="67">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores.lib_iii_de_isocratis_discipulis:67">
							<bibl> Harpocratio s. v. Εὐθίας·</bibl>
							<quote>
							Ὑπερίδης ὑπὲρ Φρύνης. Τῶν ἐπὶ συκοφαντίᾳ διαβεβλημένων ἦν ὁ Εὐθίας. Τὸν μέντοι λόγον αὐτῷ τὸν κατὰ Φρύνης Ἀναξιμένην πεποιηκέναι αὐτῷ φησὶν Ἕρμιππος.
							</quote>
							<note type="translation"> Euthiae orationem contra Phrynen ab Anaximene ei scriptam esse refert Hermippus. </note>
							<note type="commentary">Cf. Diodor. Perieg. fr. 5, tom, II, p. 354.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="68" rend="ΘΕΟΚΡΙΤΟΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores.lib_iii_de_isocratis_discipulis:68">
							<bibl> Athenaeus I, p. 21, C:</bibl>
							<quote>
							Ἕρμιππος δέ φησι, Θεόκριτον τὸν Χῖον ὡς ἀπαίδευτον μέμφεσθαι τὴν Ἀναξιμένους περιβολήν.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus scribit a Theocrito Chio, ut illiberalem, reprehensum fuisse Anaximenis vestitum. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="69" rend="ΘΕΟΔΕΚΤΗΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores.lib_iii_de_isocratis_discipulis:69">
							<bibl> Athenaeus X p. 451, E:</bibl>
							<quote>
							Θεοδέκτην δὲ τὸν Φασηλίτην φησὶν Ἕρμιππος ἐν τοῖς Περὶ τῶν Ἰσοκράτους μαθητῶν ἱκανώτατον γεγονέναι ἀνευρεῖν τὸν προβληθέντα γρῖφον, καὶ αὐτὸν προβαλεῖν ἑτέροις ἐπιδεξίως· οἷον τὸν περὶ τῆς σκιᾶς. Ἔφη γὰρ εἶναί τινα φύσιν, ἣ περὶ τὴν γένεσιν καὶ φθίσιν ἐστὶ μεγίστη, περὶ δὲ τὴν ἀκμὴν ἐλαχίστη. Λέγει δ ̓ Οὕτως· Τίς φύσις, οὔθ ̓ ὅσα γαῖα φέρει τροφὸς, οὔθ ̓ ὅσα πόντος, οὕτε βροτοῖσιν ἔχει γυίων αὔξησιν ὁμοίαν. Ἀλλ ̓ ἐν μὲν γενέσει πρωτοσπόρῳ ἐστὶ μεγίστη, ἐν δὲ μέσαις ἀκμαῖς μικρὰ, γήρᾳ δὲ πρὸς αὐτῷ μορφῇ καὶ μεγέθει μείων πάλιν ἐστὶν ἁπάντων. Κἀν τῷ Οἰδίποδι δὲ τῇ τραγῳδίᾳ τὴν νύκτα καὶ τὴν ἡμέραν εἴρηκεν αἰνιττόμενος· Εἰσὶ κασίγνηται διτταὶ, ὦν ἡ μία τίκτει τὴν ἑτέραν, αὐτὴ τεκοῦσ’ ὑπὸ τῆσδε τεκνοῦται.
							</quote>
							<note type="translation"> Thcedectem Phaselitam ait Hermippus in libris de Isocratis discipulis, ad inveniendam solutionem propositorum griphorum fuisse solertissimum; atque ipsum etiam aliis griphos ingeniose proposuisse: velut illum de umbra. Dicebat enim, esse naturam quandam, quae circa ortum suum interitumque sit maxima; tempore vero summi vigoris, minima. Verba illius haec sunt: In rerum natura, quotquot terra nutrix fert, quotquot mare, atque adeo nec inter homines aliquid est, quod membrorum habeat incrementum simile huic. Ortus namque principio maxima ea res est; medio vigore parva; senectute autem in ipsa, magnitudine ac specie maxima rursus. Idem, in Oedipode tragoedia, diem et noctem talis aenigmatis involucro significavit: Sorores geminae, gignit quarum altera semper alteram, et inde parens fit filia nata vicissim. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="70" rend="ΛΑΚΡΙΤΟΣ. ΑΡΧΙΑΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores.lib_iii_de_isocratis_discipulis:70">
							<bibl> Plutarch. Dem. c. 58:</bibl>
							<quote>
							Ἕρμιππος δὲ τὸν Ἀρχρίαν ἐν τοῖς Λακρίτου τοῦ ῥήτορος μαθηταῖς ἀναγράφει.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermippus Archiam inter Lacriti discipulos recenset. </note>
							<note type="commentary">— Lacritus Isocratis disc. fuit. V. Demosthen. In Lacrit. p. 928, § 15, et plura ap. Westermann. Eloq. Gr. p. 100, n. 36.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="71" rend="ΑΙΣΧΙΝΗΣ">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.vitae.rhetores.lib_iii_de_isocratis_discipulis:71">
							<bibl> Schol. Ad Aeschin. De fals. Leg. inti., de Aeschine oratore, vide in Idomenei fr. 15.</bibl>
							<quote>
							
							</quote>
							<note type="translation"></note>
							<note type="commentary">Fragmentum hoc fugit Lozynskium.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.de_viris_eruditione_claris">
			ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΕΝ ΠΑΙΔΕΙΑ ΛΑΜΨΑΝΤΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="72" rend="()">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.de_viris_eruditione_claris:72">
					<bibl> Etym. M. p. 118, 11:</bibl>
					<quote>
					Ἀπάμεια, πόλις Βιθυνίας, πρότερον Μυρλέα καλουμένη, ἣν λαβὼν δῶρα παρὰ Φιλίππου τοῦ Δημητρίου Προυσίας ὁ Ζηίλα μετωνόμασεν Ἀπάμειαν ἀπὸ τῆς ἑαυτοῦ γυναικὸς Ἀπάμας. Ἕρμιππος ἐν τῷ Περὶ τῶν ἐν παιδείᾳ λαμψάντων λόγῳ. Οὕτως Ὦρος.
					</quote>
					<note type="translation"> Apamea, urbs Bithyniae, prius Myrlea dicta, quam quum donum a Philippo, Demetrii filio, accepisset Prusias (1) Zeilae filius, mutato nomine Apameam nuncup0avit de Apama uxore, teste Hermippo in opere De viris qui eruditione inclaruerunt. Ita Orus. </note>
					<note type="commentary">Προυσίας ὁ Ζηίλου scripsit Sevin., Mém. de l ̓Acad., ton. XV, p. 36; ὁ Ζηίλα Προυσίας dedit Clinton. F. H. tom. III, p. 415. Libri corrupte praebent ὁ Ζηίλας. De re, quae pertinet ad an. 203 a. C, vide Strabo XII, p. 563 et quae exponit Clinton. l. l. Quanam occasione Hermippus haec protulerit, nescio. Post vocem λαμψάντων verbum excidisse videtur, quo certum genus virorum literis clarorum indicabatur. Ceterum tum hoc fragmentum tum sequentia duo ad Berytium Hermippum refero.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.de_servis_eruditione_claris">
			ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΔΙΑΠΡΕΨΑΝΤΩΝ ΕΝ ΠΑΙΔΕΙΑ ΔΟΥΛΩΝ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.de_servis_eruditione_claris.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="73" rend="()">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.de_servis_eruditione_claris.e_libro_secundo:73">
						<bibl> Suidas:</bibl>
						<quote>
						Ἴστρος, Μενάνδρου [ἢ add. Siebelis.] Ἴστρου, Κυρηναῖος ἢ Μακεδὼν, συγγραφεὺς, Καλλιμάχου δοῦλος καὶ γνώριμος. Ἕρμιππος δὲ αὐτόν φησι Πάφιον ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν Διαπρεψάντων ἐν παιδείᾳ δούλων.
						</quote>
						<note type="translation"> Ister, Menandri (aut) Istri filius, Cyrenaeus aut Macedon, historicus, Callimachi servus et discipulus. Hermippus eum Paphium dicit libro secundo De servis eruditione claris. </note>
						<note type="commentary">Callimachio Hermippo haec tribuit Lozynski. Rectius Küsterus, suffragante Prellero, Hermippum qui de servis cruditione claris scripsit, non Callimachi discipulum, sed Berytium, Hadriani aequalem, qui ipse servus fuerat, intelligendum esse censet. Etenim ap. Suidam v. Ἅβρων leguntur haec: Ἅβρων, Φρὺξ ἢ Ῥόδιος, γραμματικὸς, μαθητὴς Τρύφωνος, σοφιστεύσας ἐν Ῥώμη, γεγονὼς δ ̓ ἐκ δούλων, ὥς φησιν Ἕρμιππος. Quae quum H. Callimachii esse nequeant, aptissime tribuuntur servo Berytio; eundemque auctorem etiam sub voce Ἴστρος Suidas intellexerit. Ex eodem fonte fluxerit quae de Caecilio rhetore e servis nato leguntur ap. Suidam v. Καικίλιος.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.de_claris_medicis">
			ΠΕΡΙ ΕΝΔΟΞΩΝ ΙΑΤΡΩΝ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.de_claris_medicis.e_libro_quinto">
				E LIBRO QUINTO
				</ref></title></ab>
<pb n="51" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="73" rend="(a)">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.de_claris_medicis.e_libro_quinto:73">
						<bibl> Schol. Oribasii in Maji Class. auct. IV, p. 11:</bibl>
						<quote>
						Οἱ περὶ Διονύσιον τὸν κυρτόν] Ὁ Φίλων ἐν τῷ θ’ Περὶ βιβλιοθήκης κτήσεως (κτίσεως lib.) καὶ Ἕρμιππος ἐν τῷ ε’ Περὶ ἐνδόξων ἀνδρῶν ἰατρῶν καὶ ὁ Σωρανὸς ἐν ταῖς τῶν Ἰατρῶν διαδοχαῖς ὅτι καὶ ὀξυτόνως λέγεται κυρτός ὡς φοξός διὰ σωματικὴν ἀσθένειαν, βαρυτόνως δὲ ὥς ἵππος πύργος, ἐπεὶ ἐκ μεσογείου πόλεως τῆς Αἰγύπτου λεγομένης Κύρτου ὑπῆρχεν, ἢ ὥς φασί ὥσπερ τοὺς ἰχθῦς ὑπὸ τῶν ἁλιευτικῶν κύρτων.
						</quote>
						<note type="translation"> Philo libro nono De comparanda bibliotheca et Hermippus libro quinto De claris medicis et Soranus in Medicorum successionibus dicunt Dionysium vocari tum κυρτόν (gibbosum), oxytone ut φοξός, propter corporis imbecillitatem, tum Κύρτον, paroxytone, ut ἵππος πύργος, quod ex Cyrto Aegypti interioris urbe oriundus fuit, vel, ut nonnulli tradunt, quod adversarios suos disputando ceperit, sicuti pisces κύρτοις, nassis, capiuntur. </note>
						<note type="commentary">Cf. Stephan. Byz.: Κύρτος, πόλις Αἰγύπτου ἐν τῆ μεσογείῳ. Ἐκ ταύτης Διονύσιος ἦν διάσημος ἰατρὸς ἀπὸ τῆς πατρίδος, οὐκ ἀπὸ τοῦ σώματος Κυρτὸς ὀνομαζόμενος οὗ μέμνηται Ἑρέννιος Φίλων ἐν τῷ Περὶ ἰατρικῶν. Ὁ τόνος τοῦ μὲν ἐθνικοῦ ὀξὺς ὁμόφωνος τῷ πάθει, τοῦ δὲ κυρίου τῆς πόλεως βαρὺς, ὡς τὸ Πόντος καὶ κόντος. Uterque locus ex eodem fonte fluxisse videtur. Titulus Περὶ ἰατρικῶν apud Stephanum indicat libri noni Περὶ βιβλιοθήκης κτήσεως eam partem in qua de medicis eorumpue operibus sermo erat. Sequuntur fragmenta puae num ad Callimachium Hermippum, an ad alium quendam Hermippum, sive etiam ad complures ejus nominis scriptores pertineant, affirmare non licet.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="73" rend="(b)">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.de_claris_medicis.e_libro_quinto:73">
						<bibl> Vit. Euripidis in Βιογρ. Westermanni, p. 138:</bibl>
						<quote>
						Λέγει δὲ καὶ Ἕρμιππος Διονύσιον τὸν Σικελίας τύραννον μετὰ τὴν τελευτὴν τοῦ Εὐριπίδου τάλαντον τοῖς κληρονόμοις αὐτοῦ πέμψαντα λαβεῖν τὸ ψαλτήριον καὶ τὴν δέλτον καὶ τὸ γραφεῖον, ἅπερ ἰδόντα κελεῦσαι τοῦς φέροντας ἐν τῷ Μουσῶν ἱερῷ ἀναθεῖναι, ἐπιγράψαντα τοῖς αὐτοῦ Εὐριπίδου ὀνόμασιν. Διὸ καὶ ξενοφιλώτατον κεκλῆσθαί φησι διὰ τὸ μάλιστα ὑπὸ ξένων φιλεῖσθαι· ὑπὸ γὰρ Ἀθηναίων ἐφθονεῖτο.
						</quote>
						<note type="translation"> Hermippus quoque narrat Dionysium Siciliae tyrannum, post obitum Euripidis, ab heredibus ejus talento emisse psalterium poetae et pugillares stilumque. Quae, quum allata conspexisset, jussisse eum in Musarum templo dedicari, inscripto nomine Euripidis. Quapropter etiam Euripidem appellari ait poetam peregrinis dilectissimum. </note>
						<note type="commentary">Cf. similem narrationem de Aeschyli pugillaribus a Dionysio emptis apud Lucian. Adv. indoct. c. 15, quam ex Eubuli comoedia derivatam esse suspicatur Meinekius Histor. critica com. p. 362. Ceterum hoc fragmentum fugit Lozynskium. Quaeritur denique num statuendum sit Hermippum Callimachium uti philosophorum rhetorumque, sic etiam poetarum vitas scripsisse, an locus noster ex peculiari Hermippi nescio cujusnam opere Vitam Euripidis et in fabulas commentarios continente petitus sit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.de_hipponacte">
			ΠΕΡΙ ΙΠΠΩΝΑΚΤΟΣ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="74">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.de_hipponacte.e_libro_quinto:74">
					<bibl> Athenaeus VII, p. 327, C:</bibl>
					<quote>
					Ἕρμιππος δ ̓ ὁ Σμυρ ναῖος ἐν τοῖς Περὶ Ἱππώνακτος ὕκην ἀκούει τὴν ἰουλίδα· εἶναι δ ̓ αὐτὴν δυσθήρατον· διὸ καὶ Φιλητᾶν φάναι· «Οὐδ ̓ ὕκης ἰχθὺς ἔσχατος ἐξέφυγε.»
					</quote>
					<note type="translation"> Hermippus Smyrnaeus in libris De Hipponacte hycam intelligit iulidem, esse autem piscem venatu difficilem, itaque philetam dixisse: Nec hycas piscis postremus effugit. </note>
					<note type="commentary">Cf. Aelian. N. A. II, 44, ibiq. interpr. Smyrnaeum Hermippum a Callimachio non diversum esse censet Lozynskius.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.egregie_dicta_ex_homero_collecta">
			ΣΥΝΑΓΩΓΗ ΤΩΝ ΚΑΛΩΣ ΑΝΑΦΩΝΗΘΕΝΤΩΝ ΕΞ ΟΜΗΡΟΥ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="75">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.egregie_dicta_ex_homero_collecta.e_libro_quinto:75">
					<bibl> Stobaeus Floril. V, 59:</bibl>
					<quote>
					Ἐκ τῆς Ἑρμίππου Συναγωγῆς γωγῆς τῶν καλῶς ἀναφωνηθέντων ἐξ Ὁμήρου. «Δημήτριος ὁ Φαληρεὺς εἰς σωφροσύνην ἔλεγε ταῦτα ποιεῖν· ἀσπάσιος λέκτροιο παλαιοῦ θεσμὸν ἵκοντο.»
					</quote>
					<note type="translation"> Ex Hermippi collectione egregie dictorum apud Homeru. «Demetrius Phalereus Homerum ad temperantiam commendandam hunc fecisse versum: lubentes lecti antiqul ritibus accesserunt.» </note>
					<note type="commentary">Ipsa hujus scripti indoles seriorum hominum industriam magis quam Callimachi aevum prodere videtur. Versus citatus legitur in Odyes. 23, 296.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.e_scriptis_incertis">
			E SCRIPTIS INCERTIS
			</ref></title></ab>
<pb n="52" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="76">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.e_scriptis_incertis.e_libro_quinto:76">
					<bibl> Aelianus N. A. VII, 40:</bibl>
					<quote>
					Πέπυσμαι δὲ καὶ Αἰθιόπων εἶναι ἔθνος, ἐν ᾧ βασιλεύει κύων, καὶ τῇ ἐκείνου ὁρμῇ πείθονται· κνυζωμένου τε ἴσασιν, ὅτι μὴ θυμοῦται, καὶ ὑλακτοῦντος τὴν ὀργὴν συνιᾶσιν. Τοῦτο εἴ τῳ ἱκανὸς Ἕρμιππος τεκμηριῶσαι, μάρτυρά οἱ τοῦ λόγου ἐπαγόμενος Ἀριστοκρέωνα πειθέτω· ἐμὲ δὲ μὴ λαθὸν εἶτα ἐν καλῷ τῆς μνήμης ἀφίκετο.
					</quote>
					<note type="translation"> Nationem Aethiopum esse audivi, quae canem habet regem et illius arbitrio paret; si suo quodam modo gannit vel murmurat, eum non iratum esse norunt; si latrat, iram agnoseunt. Hoc, si cui testimonio sufficiens videatur Hermippus, testem sibi narrationis adducens Aristocreontem, credat; mihi vero non latens pulchre in memoriam venit. </note>
					<note type="commentary">Haec ex opere Περὶ θαυμασίων, quod Hermippus Callimachum magistrum imitatus composuerit, esse censet Lozynski. Jacobsius ad Ael. Fragmentum desumptum suspicatur ex opere Περὶ τῶν νομοθετῶν, ubi historiae de cane regis locum tenente afferri potuerit. Quod longius petitum. Quum sequente fragm. Hermippus de Nilo fluvio laudetur, nescio an Hermippus librum geographicum de Aegypti et Aethiopiae regionibus scripserit, sicuti Aristocreon (quod nomen reposuit Schneider. pro vulg. Άριστοκλέωνα), quem novimus ex Plinii H. N. V, 10, p. 316 ed. Tchn. et VI, 35, p. 388 et 390, ubi praeter ea, quae disertis verbis tamquam ex Aristocreonte petita Plinius affert, etiam quae deinceps ponit: Ptoemphanoe, qui canem pro rege habent, motu ejus imperia augurantes, ex eodem fonte deprompta fuerint. — Ceterum ex Plinio VI, c. 35, p. 388, patet Aristocreontem juniorem fuisse Dalione, qui primus ultra Meroen longe subvectus est; Dalionem autem vixisse post Timosthenem, classium Philadelphi praefectum. Hinc colligas Aristocreontem Hermippo Callimachio antiquiorem esse vix potuisse, sed vel aequalem vel etiam juniorem fuisse. Qua vero schol. Apoll. Ex Hermippo affert de Nilo Cyclopis f., Tantali nepote, senioris aevi commentum redolent, quod Callimachi discipulo vindicare absque testimonii auctoritate nolueris. Quare Hermippum Aeliani et schol. Apoll. a Vitarum scriptore distinguendum esse censeo. Idemque ab Hermippo Berytio diversus fuerit, propterea quod ap. Schol. Apoll. Laudatur.—De re ap. Aelian. Memorata cf. Plutarch. Mor. p. 1064, B.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="77">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.e_scriptis_incertis.e_libro_quinto:77">
					<bibl> Schol. Apoll. Rh. IV, 269:</bibl>
					<quote>
					Ὁ δὲ Νεῖλος οὕτω τοπρότερον ἐκαλεῖτο, Τρίτων· μετωνομάσθη δὲ ἀπὸ Νείλου τοῦ Κύκλωπος, τοῦ Ταντάλου, βασιλεύσαντος τῆς χώρας, ὡς Ἕρμιππός φησιν.
					</quote>
					<note type="translation"> Nilus olim Triton appellabatur; postea Nili nomen accepit a Nilo Cyclopis filio, Tantali nepote, qui regioni huic imperavit, teste Hermippo. </note>
					<note type="commentary">His subjungere liceat pauca illa quae ex Hermippi libris Περὶ μάγων afferuntur. Non esse a Callimachi discipulo hoc opus profectum statuit Prellerus; recte fortassis; verum Hermippum hunc τὸν ἀστρολογικὸν, quem dicit apud Athenaeum Nicomachus (v. fr. 81), eundem esse cum Hermippo Berytio, uti Prellero videtur, temporum rationes (v. introduct. not. I) non admittunt. Nam Berytium laudare non potuit Plinius.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.de_magis">
			ΠΕΡΙ ΜΑΓΩΝ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.de_magis.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="78">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.de_magis.e_libro_primo:78">
						<bibl> Diogen. L. I, 8:</bibl>
						<quote>
						Ἀριστοτέλης δ ̓ ἐν πρώτῳ Περὶ φιλοσοφίας καὶ πρεσβυτέρους εἶναι (τοὺς μάγους) τῶν Αἰγυπτίων· καὶ δύο κατ ̓ αὐτοὺς εἶναι ἀρχὰς, ἀγαθὸν δαίμονα καὶ κακὸν δαίμονα· καὶ τῷ μὲν ὄνομα εἶναι Ζεὺς καὶ Ὠρομάσδης, τῷ δὲ Ἅδης καὶ Ἀρειμάνιος. Φησὶ δὲ τοῦτο καὶ Ἕρμιππος ἐν τῷ πρώτῳ Περὶ μάγων καὶ Εὔδοξος ἐν τῇ Περιόδῳ καὶ Θεόπομπος ἐν τῇ ὀγδόῃ τῶν Φιλιππικῶν.
						</quote>
						<note type="translation"> Aegyptiis antiquiores esse magos Aristoteles auctor est in primo De philosophia libro, duoque secundum illos esse principia, bonum daemonem et malum; alterum ex his Jovem et Oromasdem, alterum Plutonem et Arimanium dici. Quod Hermippus quoque in primo De magis et Eudoxus in Periodo et Theopompus Philippicorum libro octavo. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="79">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.de_magis.e_libro_primo:79">
						<bibl> Plinius Hist. Nat. lib. XXX, c. 2.:</bibl>
						<quote>
						Hermippus, qui de tota ea arte (sc. magorum) diligentissime scripsit, et vicies Gentum millia versuum a Zoroastre condita, indicibus quoque voluminum ejus positis, explanavit, proeceptorem, a quo institutum diceret, tradidit Azonacem, ipsum pero quinque millibus annorum ante Trojanum bellum fuisse.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="53" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="80">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.de_magis.e_libro_primo:80">
						<bibl> Arnob. I, 52:</bibl>
						<quote>
						Age nunc veniat quis super igneam zonam, magus interiore ab orbe Zoroastres, Hermippo ut assentiamur auctori. Bactrianus et ille veniat, cujus Ctesias (fr. p. 19) res gestas Historiarum exponit in primo; Armenius Hosthanis nepos et familiaris Pamphylas Cyri.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="81">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.de_magis.e_libro_primo:81">
						<bibl> Athen. XI, p. 478. A:</bibl>
						<quote>
						Νικόμαχος δ ̓ ἐνπρώτῳ Περὶ ἑορτῶν Αἰγυπτίων φησί· Τὸ δὲ κόνδυ ἐστὶ μὲν Περσικὸν, τὴν δὲ ἀρχὴν* ἣν Ἕμμιππος [ὁ] ἀστρολογικὸς ὡς ὀ κόσμος ἐξ οὗ τῶν θεῶν τὰ θαύματα καὶ τὰ καρπώσιμα γίνεσθαι ἐπὶ γῆς· διὸ ἐκ τούτου σπένδεσθαι.»
						</quote>
						<note type="translation"> Nicomachus libro primo De festis Aegyptiorum ait: «Condy, vas est Persicum; (formam habet), ut Hermippus astrologus ait, quam mundus, ex quo deorum miracula in terra fiunt. Quare ex eo libationes fundere solent. </note>
						<note type="commentary">Locus corruptus. Τὴν δὲ μορφὴν εἶχε, ὥς φησιν Ἕρμ. conj. Pursanus. Περσικὸν τὴν ἀρχήν· εἶδος δ ̓ ἔχει, ὥς φησιν Ἕ. Casaubonus. Cf. not. Ad Manethon. fr. 82.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.phaenomena">
			ΦΑΙΝΟΜΕΝΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="82">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.hermippus_callimachius.hermippi_callimachii_fragmenta.phaenomena.e_libro_primo:82">
					<bibl> Τὰ Φαινόμενα Hermippo τῷ ἀστρολογικῷ, qui Περὶ μάγων scripsit, vindicanda sunt. Loci veterum qui huc pertinent paucis indicasse habeo satis. Vit. Arat. p. 55 in Βιογρ. Westerm:</bibl>
					<quote>
					Καὶ γὰρ Εὔδοξος ὁ Κνίδιος ἔγραψε Φαινόμενα καὶ Λᾶσος ὁ Μάγνης, ... καὶ Ἕρμιππος καὶ Ἡγησιάναξ καὶ Ἀριστοφάνης ὁ Βυζάντιος, καὶ ἄλλοι πολλοὶ, ὧν καὶ Πτολεμαῖος μέμνηται ὁ βασιλεὺς Ἰδιοφυέσιν οὕτως· Πάνθ ̓ Ἡγησιάναξ τε καὶ Ἕρμιππος τὰ κατ ̓ αἴθρην τείρ(??) καὶ πολλοὶ ταῦτα τὰ φαινόμενα βίβλοις ἐγκατέθεντο, ἀποσκόπιοι δ ̓ ἀφάμαρτον· ἀλλὰ τὸ λεπτολόγου σκῆπτρον Ἄρατος ἔχει.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Epigramma hoc Jacobsius (Anthol. tom. XIII, p. 944) ad Ptolemaeum Evergeten II refert. Buttmannus autem (in Mus. Antiq. tom. II, p. 463 sqq.) Claudio Ptolemaeo, astronomo, qui medii aevi scriptoribus Regis nomine interdum ornatus sit, vindicat. Hoc longius petitum, neque cum medii aevi scriptore nunc nobis res est. Equidem puto Ptolemaeum illum, Ἰδιοφυῶν auctorem, esse regem Philopatorem, cui Archelaus poeta sua Ἰδιοφυῆ (quae memorantur apud Athen. IX, p. 409, C) dedicassit, siquidem recte statuo Ἰδιοφυῆ haec non diversa esse ab epigrammatis quae de rebus mirabilibus Arehelaus ad Ptolemaeum scripsit (v. not. Ad fr. Philostephani p. 28). Quod si est, Hermippus a Ptolemaeo laudatus Nostro Callimachio nequit esse junior; quin idem cum Callimachio fuerit nihil adeo obstat, ut nunc quidem mihi videtur. Cf. Etiam Droysenius Hellenism. tom. II, p. 49 not. — Exstat praeterea (in Petavii Doctr. Tempp. III, p. 147) Catalogus τῶν περὶ τοῦ ποιητοῦ (sc. Ἀράτου) συνταξαμένων, qui Hipparcho vel Eratostheni tribuitur. Recensentur in eo tamquam Arati commentatores: Parmenides, Eratosthenes, Hermippus, Zeno, Thales, Hermippus peripateticus, Callimachus, alii. Auctoritas miselli hujus testimonii plane nulla est. Umbraticus quidam ex scholiis suis ad Aratum auctores ibi allegatos enotasse et tamquam commentatores poetae composuisse videtur, monente Prellero. Duplicem Hermippi mentionem ita explicat Prellerus, ut initio nonnisi Hermippi nomen, uti in schol. ad Arat. Laudatur, annotatum fuisse statuat, huic deinde alium quendam adscripsisse Hermippum peripateticum, cujus mentionem apud Hieronymum vel alibi reperisset. — Ex Phaenomenis petita sunt quae leguntur apud Hygin. Poet. astron. II, 20, et II, 4 (ubi: Hermippus qui De sideribus scripsit): schol. Arat. v. 315 et 436, ubi haec: Αὐτὸν μὲν οὖν (Centaurum) Ἕρμιππος Χείρωνά φησιν ... εἶναι ... Αὐτὸς δὲ ὁ Χείρων ὁ ἐν τῷ σπηλείῳ κατοικῶν, δικαιοσύνῃ πάντας ἀνθρώπους ὑπερβάλλων καὶ παιδεύσας Ἀσκληπιὸν, τὸν υἱὸν Ἀπόλλωνος, καὶ Ἀχιλλέα τὴν ἰατρικὴν, καὶ Ἰάσονα, κατηστερίσθη πρὸς τιμήν. Quem locum Prellerus componit cum iis, quae ex Hermippo Berytio refert Clemens Alex. Strom. I, p. 132, 11 Sylb.: Ὁ δὲ Βηρύτιος Ἕρμιππος Χείρωνα τὸν Κένταυρον σοφὸν καλεῖ, indeque colligit ipsum hunc Berytium Hermippum auctorem esse τῶν Φαινομένων. At consensus ille in re omnium tritissima nihil probat.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="54" />
</body>
</text>
</TEI>
