<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_LYSIMACHUS_ALEXANDRINUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">LYSIMACHUS_ALEXANDRINUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus">LYSIMACHUS ALEXANDRINUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER SEPTIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta">
		LYSIMACHI ALEXANDRINI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum">
			ΑΙΓΥΠΤΙΑΚΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum:1">
					<bibl> Josephus C. Apionem I, 34:</bibl>
					<quote>
					Ἐπιτάξω δὲ τούτοις (Manethoni et Chaeremoni) Λυσίμαχον, εἰληφότα μὲν τὴν αὐτὴν τοῖς προειρημένοις ὑπόθεσιν τοῦ ψεύσματος, ὑπερπεπαικότα δὲ τὴν ἐκείνων ἀπιθανότητα τοῖς πλάσμασι. Δι ̓ ὃ καὶ δῆλός ἐστι συντεθεικὼς κατὰ πολλὴν ἀπέχθειαν. Λέγει γὰρ ἐπὶ Βοκχόρεως τοῦ Αἰγυπτίων βασιλέως τὸν λαὸν τῶν Ἰουδαίων λεπροὺς ὄντας καὶ ψωροὺς, καὶ ἄλλα νοσήματά τινα ἔχοντας, εἰς τὰ ἱερὰ καταφεύγοντας μεταιτεῖν τροφήν. Παμπόλλων δὲ ἀνθρώπων νοσηλίᾳ περιπεσόντων, ἀκαρπίαν ἐν τῇ Αἰγύπτῳ γενέσθαι. Βόκχοριν δὲ, τὸν τῶν Αἰγυπτίων βασιλέα, εἰς Ἄμμωνος πέμψαι περὶ τῆς ἀκαρπίας τοὺς μαντευσομένους· τὸν θεὸν δὲ εἰπεῖν τὰ ἱερὰ καθᾶραι ἀπ ̓ ἀνθρώπων ἀνάγνων καὶ δυσσεβῶν, ἐκβαλόντα αὐτοὺς ἐκ τῶν ἱερῶν εἰς τόπους ἐρήμους, τοὺς δὲ ψωροὺς καὶ λεπροὺς βυθίσαι, ὡς τοῦ ἡλίου ἀγανακτοῦντος ἐπὶ τῇ τούτων ζωῇ, καὶ τὰ ἱερὰ ἁγνίσαι, καὶ οὕτω τὴν γῆν καρποφορήσειν. Τὸν δὲ Βόκχοριν τοὺς χρησμοὺς λαβόντα τούς τε ἱερεῖς καὶ ἐπιβωμίτας προσκαλεσάμενον καλεῦσαι ἐπιλογὴν ποιησαμένους τῶν ἀκαθάρτων τοῖς στρατιώταις τού τους παραδοῦναι κατάξειν αὐτοὺς εἰς τὴν ἔρημον, τοὺς δὲ λεπροὺς εἰς μολιβδίνους χάρτας ἐνδήσαντας, ἵνα καθῶσιν εἰς τὸ πέλαγος. Βυθισθέντων δὲ τῶν λεπρῶν καὶ ψωρῶν, τοὺς ἄλλους συναθροισθέντας εἰς τόπους ἐκτεθῆναι ἐπ ̓ ἀπωλείᾳ· συναχθέντας δὲ βουλεύσασθαι περὶ αὑτῶν, νυκτὸς δ ̓ ἐπιγενομένης πῦρ καὶ λύχνους καύσαντας φυλάττειν ἑαυτοὺς, τήν τ ̓ ἐπιοῦσαν νύκτα νηστεύσαντας ἱλάσκεσθαι τοὺς θεοὺς, περὶ τοῦ σῶσαι αὑτούς. Τῇ δ ̓ ἐπιούσῃ ἡμέρᾳ Μωϋσῆν τινα συμβουλεῦσαι αὐτοῖς παραβαλλομένους μίαν ὁδὸν τέμνειν, ἄχρις ἂν ἔλθωσιν εἰς τόπους οἰκουμένους, παρακελεύσασθαί τε αὐτοῖς μήτε ἀνθρώπων τινὶ εὐνοήσειν μήτε ἄριστα συμβουλεύσειν, ἀλλὰ τὰ χείρονα, θεῶν τε ναοὺς καὶ βωμοὺς, οἷς ἂν περιτύχωσιν, ἀνατρέπειν. Συναινεσάντων δὲ τῶν ἄλλων, τὰ δοχθέντα ποιοῦντας διὰ τῆς ἐρήμου πορεύεσθαι, ἱκανῶς δὲ ὀχληθέντας ἐλθεῖν εἰς τὴν οἰκουμένην χώραν, καὶ τούς τε ἀνθρώπους ὑβρίζοντας καὶ τὰ ἱερὰ συλῶντας καὶ ἐμπρήσαντας ἐλθεῖν εἰς τὴν νῦν Ἰουδαίαν προσαγορευομένην, κτίσαντας δὲ πόλιν ἐνταῦθα κατοικεῖν. Τὸ δὲ ἄστυ τοῦτο Ἱερόσυλα ἀπὸ τῆς ἐκείνων διαθέσεως ὠνομάσθαι· ὕστερον δ ̓ αὑτοὺς ἐπικρατήσαντας χρόνῳ διαλλάξαι τὴν ὀνομασίαν πρὸς τὸ μὴ οἰνειδίζεσθαι, καὶ τήν τε πόλιν Ἱεροσόλυμα, καὶ αὑτοὺς Ἱεροσολύμους προσαγορεύεσθαι.
					</quote>
					<note type="translation"> His addam Lysimachum, idem quidem habentem cum praedictis mendacii argumentum, illorum vero incredibilitatem figmentorum enormitate superantem. Unde constat eum ex magno in sos odio sua confinxisse. Dicit enim sub Bocchori rege Aegyrtiorum populum Judaeorum, quod essent lepra, scabie et aliis quibusdam morbis infecti, ad templa confugisse et victum mendicasse. Mullis autem hominibus morbo correptis, steriliatem in Aegypto accidisse. Bocchorim vero, Aegyrtiorum regem, ad Ammonem scitatum oracula de sterilitate misisse: responsumque a deo, repurganda esse templa ab hominibus impuris et impiis, ejiciendo eos e templis in loca deserta; ceterum scabiosos ac leprosos mergendos, tanquam sole ut isti viverent aegre ferent; et templa expianda, atque ita fore ut terra fructum ferat. Bocchorim autem, accepto oraculo, accersitisque sacerdotibus et sacrificiis, jussisse ut impuri collecti militibus traderentur deportandi in desertum; utque leprosi plumbeis laminis involuti in pelagus dejicerentur. Submersis autem leprosis ac impetiginosis, reliquos congregatos in loca deserta expositos esse ut perirent: eos autem habito concilio de se ipsis consultasse et nocte superveniente, accensis ignihus ac lucernis custodias agitasse; sequentique nocte jejunasse, ut deos saluti suae propitios haherent. Insequenti vero luce a Moyse quodam ipsis consilium datum, ut irent intrepidi una via, usquedum ad loca culta perveniretur; tum praecepisse ne cui hominum in posterum benevoli essent, neque optima suggererent, sed deteriora; utque deorum templa et altaria, prout in ea inciderent, everterent. Quum autem ceteri ista comprobassent, decreta peragentes iter fecisse per desertum, et post multa incommoda tandem ad loca culta pervenisse: dein et hominibus injuriose tractatis, et fanis compilatis ac incensis, venisse in regionem quae nunc Judaea dicitur, conditaque civitate ilic habitare. Istam autem urbem Ἱερόσυλα (id est Sacrilega) ab ipsorum dispositione nominatam esse: postea autem auctos viribus nomen mutasse, ut probro non afficerentur, et urbem Hierosolyma, et se ipsos Hierosoiymos vocasse. Lysimachus tempore Bocehoris regis, hoc est antae anuos mille septingentos, Judaeos ex Aegypto discessisse ait; Molon autem atque alii, ut cuique visum est. </note>
					<note type="commentary">Haec in sequentibus Josephus refellit. — Cum initio hujus fragmenti cf. Joseph. C. Ap. II, c. 2: Λυσίμαχος δὲ κατὰ Βόκχοριν τὸν βασιλέα, τουτέστι πρὸ ἐτῶν χιλίων ἑπτακοσίων (sc. Ἀπαλλαγῆναί φησι τοὺς Ἰουδαίους ἐξ Αἰγύπτου)· Μόλων δὲ καὶ ἄλλοι τινὲς ὡς αὐτοῖς ἔδοξεν. In his num recte sese habeat istud πρὸ ἐτῶν χιλίων ἑπτακοσίων addubitavit Boeckhius Manetho p. 325. Nam Bocchoris est rex dynastiae XXIV, qui secundum Manethonem Africani regnavit an. 725–720, secundum Eusebium in Canone an. 778–735. Quare Boeckhius scribi jubet πρὸ ἐτῶν ἑπτακοσίων, eosque haud dubie inde a Lysimachi aetate exputandos esse censet. Idque eo verisimilius esse putaveris, quod Apion, quem Lysimachum ante oculos habuisse ex ipso Josepho discimus, Judaeorum exitum assignat Olympiadis septimae anno primo (752 a. C.). Ceterum Josephus l. l. Apionis calculos cum Lysimachi computo non tam componit, quam opponit iis. Quare nescio an ita potius statuendum sit. Diodorus memorat Bocchorim regem perantiquum, qui successor erat Mycerini; sub hoc Bocchori Judaeos exiisse Aegypto Lysimachus annis 1700 ante suam aetatem memoraverit, hand ita multum a Manethone aliisque discedens. Jam vero Apion helluo hunc Bocchorim dixerit esse eum, qui circa primam Olympiadem regnare coeperit, ideoque ad haec tempora nescio num ineptius an malignius exitum Judaeorum retulit. Cf. Tacitus Hist. V, 3: Plurimi auctores consentiunt, orta per Aegyptum tabe quoe corpora foedaret, regem Bocchorim, adito Hammonis oraculo remedium petentem, purgare regnum et id genus hominum ut invisum deis alias in terras avehere jussum. Sic conquisitum collectumque vulgus, postquam vastis locis relictum sit, ceteris per lacrimas torpentibus, Moysen unum exulum monuisse, ne quam deorum hominumve opum exspectarent, sed sibi ut duci coelesti crederent, primo cujus auxilio proesentes miserias pepulissent, etc. Quae aperte ex Lysimacho, Chaeremone, Apione similibusve auctoribus petita sunt. Cum initio hujus fragmenti cf. Etiam Bekk. Anecd. p. 380, 30: Ἄλφα. Καὶ Μωυσῆς ὁ νομοθέτης ὑπὸ Ἰουδαίων διὰ τὸ πολλοὺς ἔχειν ἄλφους ἐν τῷ σώματι οὕτως ἐκαλεῖτο. Ἀλλὰ τοῦτο Νίκαρχος ὁτοῦ Ἀμμωνίου (Aristarchei?) ἐν τῷ Περὶ Ἰουδαίων φλυαρεῖ. De hoc Nicarcho, modo recte se nomen habeat, aliunde non constat.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="334" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum:2">
					<bibl> Josephus C. Apion. II, 2:</bibl>
					<quote>
					Τὸν δὲ ἀριθμὸν τῶν ἐλασθέντων (sc. Ἰουδαίων) τὸν αὐτὸν Λυσιμάχῳ σχεδιάσας (sc. Ἀπίων) — ἕνδεκα γὰρ αὐτοὺς εἶναι φησὶ μυριάδας — κτλ.
					</quote>
					<note type="translation"> Numerum pulsorum ex Aegypto Judaeorum Apion eundem quem Lysimachus commentus est. Scilicet centum et decem millia fuisse dicit. </note>
					<note type="commentary">Vid. Apion. fr. 4.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum:3">
					<bibl> Idem ibid. II, 14:</bibl>
					<quote>
					Καὶ Ἀπολλώνιος ὁ Μόλων καὶ Λυσίμαχος καί τινες ἄλλοι τὰ μὲν ὑπ ̓ ἀγνοίας, τὸ πλεῖστον δὲ κατὰ δυσμένειαν περί τε τοῦ νομοθετήσαντος ἡμῖν Μωυσέως καὶ περὶ τῶν νόμων πεποίηνται λόγους οὔτε δικαίους οὔτε ἀληθεῖς, τὸν μὲν ὡς γόητα καὶ ἀπατεῶνα διαβάλλοντες, τσὺς νόμους δὲ κακίας ἡμῖν καὶ οὐδεμιᾶς ἀρετῆς φάσκοντες εἶναι διδασκάλους.
					</quote>
					<note type="translation"> Apollonius Molo quoque et Lysimachus et alii quidem nonnulli, partim quidem per ignorantiam, maxima vero ex parte per malevolentiam, de legislatore nostro Moyse et legibus ejus verba fecerunt nec justa nec vera, hunc quidem ut praestigiatorem et deceptorem calumniantes, leges autem malitiae apud nos nulliusque virtutis magistras esse affirmantes. </note>
					<note type="commentary">Quodsi et Lysimachus et Apollonius de legibus Judaeorum nullius virtutis magistris verba fecerunt, probabile est alterum sua habere ex altero, antiquiorem vero auctorem fuisse, qui primo loco ponitur, Apollonium Molonem. Praeterea Lysimachus, si Jonsium Scriptt. hist. Phil. p. 12 audias, etiam de rebus Assyriorum scripsit. Etenim Agathias II, 24 inter auctores τὰ ἀρχαιότατα τῶν Ἀσσυρίων τε καὶ Μήδων ἀναγραψαμένους praeter Berosum (fr. 2) memorat Athenoclem et Σίμακον (sci cod. Lugd.; Σείμαχον cod. Rhed.; Symmachum interpr.); quod posterius nomen mutari Jonsiusvult in Λυσίμαχον. Nescio an recte. Similiter Σύμμαχος pro Λυσίμαχος legebaturap. Tzetz. ad Lyc. 874 (v. fr. 9). Ceterum putari possit Σίμακον illum eundem esse, quem Tzetzes Hist. III, 100 Σιμόκαττον dicit, ac una cum Ctesia (fr. 3), Diodor, aliis, testem historiae de Sesostri Assyriorum domino excitat. De Simocatto tanquam Ἀσσυριακῶν vel Αἰγυπτιακῶν auctore aliunde non constat.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.thebaica_paradoxa">
			ΘΗΒΑΙΚΑ ΠΑΡΑΔΟΞΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.thebaica_paradoxa.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
<pb n="335" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.thebaica_paradoxa.e_libro_primo:4">
						<bibl> Schol. Ap. Rhod. III, 1179:</bibl>
						<quote>
						Περὶ δὲ τῆς Εὐρώπης καὶ τῆς Κάδμου εἰς Θήβας παρουσίας Λυσίμαχος ἐν τῇ πρώτῃ τῶν Θηβαϊκῶν παραδόξων (παραδόξως vlgo) συνείλοχε πολλὴν τὴν ὕλην διαφωνοῦσαν (al. Sch. Λυσίμαχος ἐν τῇ Συναγωγῇ τῶν Θηβαϊκῶν παραδόξως ἱστορεῖ).
						</quote>
						<note type="translation"> De Europa et Cadmo Thebis commorantibus Lysimachus libro primo Paradoxorum Thebanorum multam testimoniorum discrepantium silvam congessit. </note>
						<note type="commentary">Probabile est ex Lysimacho petita esse quae sequuntur testimonia Hellanici ἐν α’ Φορωνίδος, Musaei in Titanomachia, Hippiae Delii ἐν Ἐθνῶν ὀνομασίαις, Atrometi, Pherecydis.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.thebaica_paradoxa.e_libro_primo:5">
						<bibl> Schol. Eur. Phoen. 26:</bibl>
						<quote>
						Οἱ δὲ τὴν Σφίγγα Μακαρέως μὲν γενέσθαι γυναῖκα, θυγατέρα δὲ Οὑκαλέγοντος, ἑνὸς τῶν ἐγχωρίων· οὗ τελευτήσαντος κατασχεῖν τὴν Σφίγγα, ἐπαναιρεθῆναι ὑπό τινος Οἰδίποδος συνελθόντος αὐτῇ. Τινὲς δὲ καὶ Λαίου τὴν Σφίγγα παραδιδόασιν, ὡς Λυσίμαχος.
						</quote>
						<note type="translation"> Nonnulli Sphingem Macarei uxorem, filiam vero Ucalegontis, unius ex indigenis, fuisse tradunt. Mortuo marito, Sphingem (occupato Phicio loco munito latrociniis Boeotiam vexasse. tandem vero) interfectam esse ab Oedipo quodam, qui rem cum eo habuerat. Nonnulli Sphingem Laii filiam fuisse perbibent, ut Lysimachus ait. </note>
						<note type="commentary">Οὐκαλ.] «Cod. Aug. θυγατέρα Εὐκαλέτονος, Taur. θυγ. δὲ οὐκ ἂν λέγοντος, quo egregie firmatur emendatio Valcken. Οὐκαλέγοντος» Matthiae. Nomen Οὐκαλέγων, tamquam viri Trojani, habes apud Homer. II. γ,148. — ἐπαναιρεθῆναι] «Scribendum arbitor εἶτ ̓ ἀναιρεθῆναι. Sed ne sic quidem ista sana praestarem.» Valcken. Plura exciderunt, puto. Possis: κατασχεῖν τὴν γῆν Σφίγγα, εἶτ ̓ ἀναιρ. Etc., vel κατασχεῖν αὐτὴν τὸ Φίκιον (vel Σφίκιον), ἔνθ ̓ ἀναιρεθῆναι κτλ. Ut ut est, indicatur eadem fere narratio, quam Suidas servavit v. Οἰδίπους ubi sic: Γεγονὼς δὲ ἀνδρεῖος (Οἰδίπους) ἐλῄστευε. Καθ ̓ ὃς καιρὸν καὶ ἡ λεγομένη Σφὶγξ ἀνεφάνη, γυνὴ δυσείδης καὶ θηριώδης τὴν φύσιν· ἀποβαλοῦσα γὰρ τὸν ἄνδρα, καὶ συναγαγοῦσα χεῖρα καὶ τόπον καταλαβοῦσα δύσβατον τοὺς παριόντας ἐφόνευε. Ὁ οὖν Οἰδίπους, δεινόν τι βουλευσάμενος, δίδωσιν ἑαυτὸν μετ ̓ αὐτῆς λῃστεύειν· καὶ ἐπιτηρήσας καιρὸν, ὃν ἐβούλετο, λόγχῃ ἀναιρεῖ αὐτὴν καὶ τοὺς μετ ̓ αὐτῆς. Ceterum non solum variae de Sphinge sententiae, sed etiam quae antecedit ap. Schol. De Oedipo variarum fabularum farrago ex Lysimacho fluxerit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.thebaica_paradoxa.e_libro_decimo_tertio">
				E LIBRO DECIMO TERTIO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.thebaica_paradoxa.e_libro_decimo_tertio:6">
						<bibl> Schol. Sophocl. Oed. C. 91:</bibl>
						<quote>
						Εἰσί γε οἵ φασι τὸ μνῆμα τοῦ Οἰδίποδος ἐν ἱερῷ Δήμητρος εἶναι ἐν Ἐτεωνῷ, μεταγαγόντων αὐτὸν ἐκ Κεοῦ τινὸς ἀσήμου χωρίου, καθάπερ ἱστορεῖν φησὶν Ἀρίζηλον Λυσίμαχος ὁ Ἀλεξανδρεὺς ἐν ιγ’ [ἐν γ’?] τῶν Θηβαϊκῶν, γράφων οὔτως «Οἰδίπου δὲ τελευτήσαντος, καὶ τῶν φίλων ἐν Θήβαις θάπτειν αὐτὸν διανοουμένων, ἐκώλυον οἱ Θηβαῖοι διὰ τὰς προγεγενημένας συμφορὰς, ὡς ὄντος ἀσεβοῦς. Οἱ δὲ κομίσαντες αὐτὸν εἴς τινα τόπον τῆς Βοιωτίας καλούμενον Κεὸν ἔθαψαν αὐτόν. Γινομένων δὲ τοῖς ἐν τῇ κώμῃ κατοικοῦσιν ἀτυχημάτων τινῶν, οἰηθέντες αἰτίαν εἶναι τὴν Οἰδίπου ταφὴν, ἐκέλευον τοὺς φίλους ἀναιρεῖν αὐτὸν ἐν τῆς χώρας. Οἱ δὲ ἀπορούμενοι τοῖς συμβαίνουσιν, ἀνελόντες ἐκόμισαν εἰς Ἐτεωνόν. Βουλόμενοι δὲ λάθρᾳ τὴν ταφὴν ποιήσασθαι, καταθάπτουσιν νυκτὸς ἐν ἱερῷ Δήμητρος, ἀγνοήσαντες τὸν τόπον. Καταφανοῦς δὲ γενομένου, πέμψαντες οἱ τὸν Ἐτεωνὸν κατοικοῦντες, τὸν θεὸν ἐπηρώτων, τί ποιῶσιν. Ὁ δὲ θεὸς εἶπεν, μὴ κινεῖν τὸν ἱκέτην τῆς θεοῦ. Διόπερ αὐτοῦ τέθαπται. Τὸ δὲ ἱερὸν Οἰδιπόδειον κληθῆναι.»
						</quote>
						<note type="translation"> Sunt qui dicant monumentum Oedipodis in fano Cereris esse Eteoni, quo eum deportassent e Ceo, ignoto quodam loco, ut tradere Arizelum dicit Lysimachus Alexandrinus libro decimo tertio De rebus Thebanis, ubi ita scribit: «Oedipum defunctum quum amici Thebis sepelire vellent, obstitere Thebani, quod Oedipus propter priores casus pro impio habendus esset. Illi igitur in vicum quendam Boeotiae, quem Ceum nominant, deportarunt ibique sepeliverunt. Quum vero incolae hujus vici calamitatibus quibusdam afficerentur causamque eorum seplcrum Oedipi esse putarent, jusserunt amicos eum e regione sua auferre. Illi propter haec consilii inopia laborantes sublatum corpus Eteonum portarunt. Et quum clanculum sepulcro condere vellent, noctu in Cereris fano, ignorantes loci sanctitatem, sepeliverunt. Quod ubi detexerunt incolae Eteoni, dei oraculum adierunt, quaerentes quid faciendum esset. Ille vero respondit, ne loco moverent deae supplicem. Itaque illo loco sepultus jacet.» Fanum vero Oedipodeum vocari addit. </note>
						<note type="commentary">Cf. Wunder. Ad Oed. Col. p. 10; Müller. Min. p. 228 et 212, 4; C. Hermann. Quaest. Oedip. p. 69. Ἀρίζηλος aliunde non notus.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="336" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.thebaica_paradoxa.e_libro_decimo_tertio:7">
						<bibl> Schol. Pind. Isthm. IV, 104:</bibl>
						<quote>
						Περὶ τῶν Ἡρκαλέος παίδων Λυσίμαχός φησί τινας ἱστορεῖν, μὴ ὑπὸ Ἡρακλέος, ἀλλ ̓ ὑπό τινων δολοφονηθῆναι ξένων.
						</quote>
						<note type="translation"> Quod liberos Herculis attinet, eos nonnulli, Lysimacho teste, non ab Hercule occisos, sed a peregrinis quilbusdam dolo necatos esse narrant. </note>
						<note type="commentary">Fortasse Lysimachi nomen latet apud schol. Eur. Phoen. 13, ubi haec: Αἰγύπτιος (Αἰγύστιος cod. Taur., Λίγυστος cod. Aug.) δέ φησιν, ὡς ἐκ χρησμοῦ τοὺς παῖδας ἀκούσας (sc. Οἰδίπους) ἀλληλοκτονήσειν, ἐξέθηκε τὸν Πολυνείκην, Μήστωρ δὲ ἀμφοτέρους ἐκτεθῆναι. Ad quae Matthiae: «Verum hujus grammatici vel historici nomen, puto etiam Mestoris, ipsum Valckenarium latebat. Fabricius B. Gr. II, p. 274 pro Αἰγύπτιος legendum suspicabatur Aegis vel Aegias [deb. Agias]. Pro Μήστωρ Taurin. μυστήριον. Vere!» Agias scripsit Argolica, et propterea minus h. l. aptus homo. Ad traditas literas propius accedi potest scribendo Λύσιππος. Lysippus Epirota scripsit Ἀσεβῶν κατάλογον (schol. Apoll. IV, 1093. Cf. Ebert. Diss. Sic. p. 107 sq.), in quo Oedipi mentio non inepta. Pro Μήστωρ reponendus, nisi fallor, Νέστωρ, auctor Θεατρικῶν ὑπομνημάτων (v. Voss. p. 200).</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.thebaica_paradoxa.e_libro_decimo_tertio:8">
						<bibl> Schol. Eurip. Hippol. 545:</bibl>
						<quote>
						Λυσίμαχος δέ φησιν ἐν τοῖς Θηβαῖκοῖς παραδόξοις, τριάκοντα ἀργυρίου τάλατα ἀπαιτούντων (τῶν Οἰχαλιέων sc.) ποινὴν ἐπὶ Ἰφίτῳ, οὕτως ἐπ ̓ αὐτοὺς Ἡρακλέα στρατεῦσαι.
						</quote>
						<note type="translation"> Lysiruachus in Thebanis Paradoxis ait Herculem contra Oechalienses expeditionem suscepisse, quod hi triginta argenti talenta Iphiti caedis mulctam postulassent. </note>
						<note type="commentary">παραδόξοις] παραδόξως Welck. Cycl. p. 217, n. 330. Cf. Herodor. fr. 33.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.urbium_origines">
			(ΚΤΙΣΕΙΣ)
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="8a" rend="()">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.urbium_origines.e_libro_decimo_tertio:8.a">
					<bibl> Plutarch. Parall. Min. c. 6:</bibl>
					<quote>
					Τῶν ἅμα Πολυνείκει εὐωχουμένων λοχαγῶν, ἀετὸς καταπτὰς τὸ Ἀμφιάρεω ἐβάστασε δόρυ εἰς ὕψος καὶ εἴασε· τὸ δὲ παγὲν ἐν γῇ δάφνη ἐγένετο. Τῇ δ ̓ ὑστεραίᾳ πολεμούντων, κατ ̓ ἐκεῖνο κατεπόθη ὁ Ἀμφιάρεως τῷ ἅρματι, ἔνθα νῦν πόλις Ἅρμα καλεῖται· ὡς Τρισίμαχος (num Λυσίμαχος?) ἐν τρίτῳ Κτίσεων.
					</quote>
					<note type="translation"> Ducibus qui cum Polynice erant convivantibus, aquila devolans hastam Amphiarai raptam in sublime evexit, inde demisit. Ea terrae infixa in laurum est mutala. Postridie proelium quum committeretur, eo loco Amphiaraus una cum curru terra haustus est, ubi Harma (Currus) urbs nunc est. Sic Lysimachus tertio De urbium orginibus. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.reversiones">
			ΝΟΣΤΟΙ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.reversiones.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.reversiones.e_libro_primo:9">
						<bibl> Schol. Pind. Pyth. V, 108:</bibl>
						<quote>
						Περὶ τῆς εἰς Κυρήνην ἀφίξεως τῶν Ἀντηνοριδῶν Λυσίμαχος ἐν πρώτῳ τῶν Νόστων ἱστορεῖ, παρ ̓ Ἄμνακι (Ἀκαμνάκει?) βασιλεῖ Λιβύων αὐτοὺς ᾠκηκέναι, μὴ βουλομένους συνοικεῖν τοῖς τὸ Ἴλιον πεπορθηκόσι, καὶ ὅτι ἔκτισαν (ἔκτισεν Cod.) μεθ ̓ ἱκανὸν χρόνον τὸν μεταξὺ Κυρήνης καὶ τῆς θαλάσσης κείμενον λόφον Ἀντηνοριδῶν ἐπικεκλημένον.
						</quote>
						<note type="translation"> Antenoridas Cyrenen advenientes Lysimachus Reversionum libro primo narrat apud Amnacem (Acamnacem) Libyum regem habitasse, nolentes commorari cum iis qui liium evertissent, ac post aliquanto temporis colonia frequentasse coilem inter Cyrenen atque mare situm, qui de ipsis Antenoridarum collis appellatur. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.reversiones.e_libro_primo:9">
						<bibl> Tzetzes ad Lyc. 874:</bibl>
						<quote>
						Λυσίμαχος ἐν πρώτῳ τῶν Νόστων οὕτω πως λέγει· «Γλαῦκος, Ἀκάμας, Ἱππόλοχος, οἱ Ἀντηνορίδαι, παρ ̓ Ἀκαμνάκει βασιλεῖ Λιβύων ᾤκησαν, μὴ βουλόμενοι συνοικεῖν τοῖς τὸ Ἴλιον πορθήσασιν, οἳ μεθ ̓ ἱκανὸν χρόνον τὸν μεταξὺ Κυρήνης καὶ τῆς θαλάσσης Ἀντηνοριδῶν λόφον ἔκτισαν καὶ ᾤκησαν.»
						</quote>
						<note type="translation"> Lysimachus libro primo Reversionum ita scribit: Glaucus, Acamas, Hippolochus, Antenoridae, apud Acamnacem regem habitarunt, quod nollent una habitare cum iis qui Ilium evertissent, eosque aliquanto post inter Cyrenen atque mare situm collem Antenoridarum exaedilicasse ibique sedes fixisse. </note>
						<note type="commentary">— Ἀκαμνάκει] Müller. e codd. Viteb. Pro vgta ἀμνάκει. — Λυσίμαχος] sic Müller. e codd. Viteb.; olim Σύμμαχος.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.reversiones.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
<pb n="337" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.reversiones.e_libro_secundo:10">
						<bibl> Plutarch. De fluv. c. 18, 12:</bibl>
						<quote>
						Ἀθηναῖον δ ̓ ὅρος ἔλαβε τὴν προσηγορίαν ἀπ ̓ Ἀθηνᾶς. Μετὰ γὰρ τὴν τοῦ Ἰλίου πόρθησιν Διομήδης, εἰς Ἄργος ὑποστρέψας, εἰς τὸν Κεραύνιον ἀνέβη λόφον, καὶ τέμενος Ἀθηνᾶς κατασκευάσας, τὸ ὄρος ἀπὸ τῆς θεᾶς Ἀθηναῖον μετωνόμασε. Τεννᾶται δ ̓ ἐν τῇ ἀκρωρείᾳ ῥίζα παρόμοιος πηγάνῳ· ἣν ἐὰν γυνὴ φάγῃ τις κατ ̓ ἄγνοιαν, ἐμμανὴς γίνεται· καλεῖται δ ̓ Ἀδράστεια· καθὼς ἱστορεῖ Πλησίμαχος (scr. Λυσίμαχος) ἐν β’ Νόστων.
						</quote>
						<note type="translation"> Mons Athenaeus a Minerva nomen accepit. Post Ilii namque excidium Diomedes Argos reversus in Ceraunium collem adscendit, et ibi aedificato Minervae sacrario, montem a dea Athenaeum nominavit. Crescit in ejus cacumine radix, rutae similis, quam si per ignorantiam forte mulier quaepiam comederit, evadit furiata: nomen autem illi radici est Adrastia, ut narrat Lysimachus secundo Reversionum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="11">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.reversiones.e_libro_secundo:11">
						<bibl> Schol. Apoll. Rh. 1, 558, de Achille:</bibl>
						<quote>
						Διαπεφωνήκασι δὲ καὶ περὶ τῆς αὐτοῦ μητρός ... Λυσίμαχος ὁ Ἀλεξανδρεὺς ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν Νόστων κατὰ λέξιν λέγων· «Σουίδας γὰρ καὶ Ἀριστοτέλης, οἱ περὶ Εὐβοίας πεπραγματευμένοι, καὶ ὁ τοὺς Φρυγίους λόγους γράψας καὶ Δαίμαχος καὶ Διονύσιος ὁ Χαλκιδεὺς οὐ τὴν περὶ Ἀχιλλέως διεσπαρμένην ἀφῆκαν ἡμῖν ἐπὶ χώρας δόξαν· ἀλλὰ τοὐναντίον οἱ μὲν ἐκ Θέτιδος αὐτὸν νομίζουσι γεγονέναι τῆς Χείρωνος, Δηίμαχος δὲ ἐκ Φιλομήλης τῆς Ἄκτορος· ἄλλοι δὲ ἄλλως περὶ αὐτοῦ ἀποφαίνονται.»
						</quote>
						<note type="translation"> De matre quoque Achillis dissentiunt. Lysimachus Reversionum libro secundo ad verbum ita habet: «Suidas et Aristoteles, qui De Euboea scripserunt, et auctor historiarum Phrygiarum, et Daimachus et Dionysius Chalecidensis non vulgatam illam quae apud nos circumfertur famam sequuntur, sed illi Thetide Chironis filia, Deimachus vero e Philomele Actoris filia, alii denique alia matre natum perhibent. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="12">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.reversiones.e_libro_secundo:12">
						<bibl> Fortasse ex Achillis historia fluxit glossa Hesychii:</bibl>
						<quote>
						Σκύρος, πόλις ἢ νῆσος ἢ λατύπη. Σκῦρος, ἀργιλώδης· Λυσίμαχος, τὴν λατύπην.
						</quote>
						<note type="translation"> Σκύρος, urbs vel insula vel terra figlina. Scyrus enim insula argillosa est; et Lysimachus nomen ejus voce λατύπη, terra figlina, interpretatur. </note>
						<note type="commentary">Cf. Etym. M. Σκύρος, ἡ νῆσος, ἐπειδὴ ἀργιλώδης ἐστὶ καὶ λευκόγεως· Σκύρος γὰρ ἡ λατύπη.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.reversiones.e_libro_secundo:13">
						<bibl> Schol. Venet. Eurip. Androm. 24:</bibl>
						<quote>
						Ἰδίως ἕνα φησὶ παῖδα γενέσθαι τῷ Νεοπτολέμῳ, ἄλλων τρεῖς λεγόντων, Πύρρον, Μολοσσὸν, Αἰακίδην [καὶ Τρωάδα]. Λυσίμαχος δὲ ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν Νόστων φησὶ Πρόξενον καὶ τὸν Ἀκάνθιον Νικομήδην ἐν τοῖς Λακεδαιμονικοῖς ἱστορεῖν μὲν ἐκ τῆς Ἀνδρομάχης γενέσθαι τοὺς προειρημένους, ἐκ δὲ Λεωνάσσης τῆς Κλεωδαίου Ἄργον, Πέργαμον, Πάνδαρον, Δωριέα, Ἔραον, Δανάην, Εὐρύμαχον. Φασὶ δὲ Πύρρῳ μὲν ἐγχειρίσαι τὴν βασιλείαν τὸν πατέρα, Μολοσσῷ δὲ τὴν ἐκ τῆς προσηγορίας τιμὴν προστάξαντα τὴν χώραν Μολοσσίαν ὀνομάζειν. Διὸ (sic Cobet.; δι ̓ ᾧ codex) τὸν Αἰακίδην ὑπ ̓ αὐτῆς ὑπεκτεθῆναι (sic Cobet., ἐκτεθῆναι codex) Ἀνδρομάχης, πρὸς τὸ, εἰ (εἴτι cod.) διὰ τὴν ἀπαιδίαν Ἑρμιόνης καὶ τὴν ἑαυτῆς ἀσθένειαν γένοιτό τι τοῖς τέκνοις δυσχερὲς, μὴ ὑποχειρίους πάντας ληφθῆναι.
						</quote>
						<note type="translation"> Proprium est Euripidis, quod Neoptolemo ex Andromache unum tantum filium fuisse dicit, dum reliqui tres filios perhibeant, Pyrrhum, Molossum, Aeacidem. Lysimachus vero libro secundo Reversionum dicit Proxenum (Epirotam) et Nicomedem Acanthium in Rebus Lacedaemoniorum narrare Neoptolemo ex Andromache natos esse tres filios quos modo recensuimus, ex Leonasse autem, Cleodaei filia, Argum, Pergamum, Pandarum, Dorieum, Eraum, Danaen, Eurymachum et Troadem. Referunt Pyrrho patrem tradidisse regnum, Molosso autem hunc tribuisse honorem, ut regionem de ejus nomine Molossiam appelari jusserit; Aeacidem vero ab ipsa Andromache securitis causa aliquo abductum esse, ne, si quid mail propter Hermionae orbitatem et suam ipsius imbecillitatem filiis acciderit, omnes simul sub manus Hermiones venirent. </note>
						<note type="commentary">Πύρρον] Πίελον, Μολοσσὸν et Πέργαμον memorat Pausanias, I, 11, 1. Noster Pergamum memorat inter libros e Lanassa susceptos. Aeacidem alius nemo exhibet. Pielum habes etiam in Alexandriade apud Pseudocallisth. I, 42 in Latinis, et apud Justinum XVII, 3, ubi perperam legitur Pialis. Hyginus fab. 123 Andromachae filium ponit Amphialum, quod ejusdem nominis corruptio est, aut componi debet cum Anchicalo, cujus fr. 14 mentio fit. — Καὶ Τρωάδα] Haec uncis inclusi, utpote abundantia. Ac desunt in schol. Vulgatis, quae hucusque eadem praebent. — Νικομήδην] sic scripsi pro Λυκομήδην, quod codex praebet. Nicomedem Acanthium de Perdiccae et Archelai regum temporibus laudat Athenaeus V, p. 217, D. Quod fragmentum quum librum De rebus Macedonum arguat, fortasse etiam deinceps Μακεδονικοῖς pro Λακεδαιμονικοῖς reponendum est. Quarum vocum confusionis exempla vide in not. Ad Duridis fr. 28. Proxeni locus addendus est tom. II, p. 462. — Λεωνάσσης] Cobet. Nomen mutavit in Κλεονάσσης, sicuti codex habet in fragmento sequente. At illo potius loco corrigi debet, non nostro. Cf. Justinus XVII, 3: Sed Pyrrhus (I. e. Neoptolemus) quumin templum Dodonoei Jovis ad consulendum venisset, ibi Lanassam, neptem Herculis, rapuit: ex cujus matrimonio oclo liberos sustulit. Ex his nonnullas virgines nuptum finitimis regibus tradidit, opesque affinitation auxilio magnas paravit. Fortasse illa Lanassa in regum Epirotarum stirpem ab ipso Proxeno demnum Pyrrhi regis aequali illata est in honorem Lanassae Siculae, Agathoclis filiae, quam Pyrrhus uxorem duxerat (v. Plutarch. Pyrrh. c. 10; Diodor. XXI, 4. XXII, 6, 2). Ceterum quoniam Justinus octo Neoptolemi liberos ponit, inter eosque duae minimum filiae fuisse debent, nostro autem loco septem tantum nomina, inter eaque unum tantum femininum, recensentur, facile haec conciliari possunt, si verba καὶ Τρωάδα ex antecedentibus, ubi abundant, in seriem liberorum Lanassae transponimus.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="338" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="14">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.reversiones.e_libro_secundo:14">
						<bibl> Idem ibid. 33:</bibl>
						<quote>
						Ὁ μὲν Εὐριπίδης ἀπὸ Νεοπτολέμῳ φησὶν εἶναι τὴν Ἑρμιόνην, ὁ δὲ Λυσίμαχος ταύτην παραινείου, ὃς γράφει· «Γήμας ... (Γήμαντι πρῶτον?) Ἑρμιόνην τὴν Μενέλεω καὶ Ἑλένης, μετὰ ταῦτα Λεώνασσαν τὴν Κλεοδαίου τοῦ [Ἡρακλέους], ἐξ ἐκείνης μὲν γενέσθαι Μολοσσὸν ὁμώνυμον τῇ χώρᾳ καὶ [ταύτην ἀπ ̓ αὐτοῦ] κληθῆναι· ἐκ δὲ τῆς Λεωνάσσης ..... γενον, Δωριέα, Πέργαμον, ...... χωρον.» Ταῦτα μὲν Λυσίμαχος ..... [Νεοπτο]λέμῳ Ἀγχίαλον γενέσθαι ...... δὲ ἐν μὲν Ἀνδρομάχῃ .... δὲ καὶ Ἀπολλόδωρος ......
						</quote>
						<note type="translation"> [Euripides dicit a Neoptolemo nullos Hernionae liberos fuisse; Lysimachus vero dicit eam filium peperisse, secundum Cineam, qui scribat: ducta Hermione Menetai et Helenae filia, et deinde Leonassa Cleodaei filia Herculisque neptide, ex illa Neoptolemum suscepisse Molossum regioni, ab ipso nomen adeptae, cognominem, ex Leonassa autem... genum, Dorieum, Pergamum, ... chorum.» Haec Lysimachus affert. </note>
						<note type="commentary">«Minutissima codicis scriptura hic passim situ et madore deleta est.» Cobet. — Initio fragmenti Cobetus scripsit παρὰ Νεοπτολέμῳ ... παρ ̓ Αἰνείᾳ. Verum haec nihil pertinerent neque ad locum Euripidis neque ad ea quae sequuntur in scholio, neque ex ipsa mythologia explicationem admitterent. Sensus aperte hic esse debet: Euripides ait Hermionen nullos Neptolemo liberos peperisse; contra Lysimachus (vel auctor quem Lysimachus promore suo adducit) filium novit Hermiones, Molossum scilicet. At graecis corruptissimis mederi absque multo arbitrio non poteris. Verti quasi scholiasta hunc fere in modum scripsisset: Ὁ μὲν Εὐρ. Ἄπαιδα ἀπὸ Νεοπτολέμου φησὶν εἶναι τὴν Ἑρμιόνην, ὁ δὲ Λυσίμκχος τεκεῖν αὐτήν [φησι λέγεσθαι] παρὰ Κινέᾳ, ὃς γράφει κτλ. Cineas (Κινέας, Κεινέας) Epirotica tractase ex fragmentis (tom. II, p. 463) intelligitur. Lysimachum vero in congerendis antiquiorum scriptorum testimoniis operam posuisse praecipuam ex reliquiis satis liquet.—Λεώνασσαν] Κλεόνασσαν et mox Κλεονάσσης codex. Vid. not. ad fr. 13. Deinde supplevi inclusa cancellis. De nominibus liberorum Cineas vel quicumque demum sit, aliter statuit atque Proxenus et Nicomedes, siquidem recte se habent literae superstites.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="15">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.reversiones.e_libro_secundo:15">
						<bibl> Photius:</bibl>
						<quote>
						Σαμίων ὁ δῆμός ἐστιν· ὡς πολυγράμματος]...Οἱ δὲ ὅτι Ἀθηναῖοι μὲν τοὺς ληφθέντας ἐν πολέμῳ Σαμίους ἔστιζον γλαυκὶ, Σάμιοι δὲ (sc. τοὺς ληφθέντας ἐν πολέμῳ Ἀθηναίους) σαμαίνῃ· ὅ ἐστι πλοῖον δίκροτον, ὑπὸ Πολυκράτους πρῶτον κατασκευασθὲν τοῦ Σαμίων τυράννου, ὡς Λυσίμαχος ἐν δευτέρῳ Νόστων. Τὸ δὲ πλάσμα Δούριδος.
						</quote>
						<note type="translation"> Alii Samiorum populum multiliteralum dici putant, eo quod Athenienses Samios bello captos signo noctuae notarint, Samii vero captos Athenienses samaenae. Est autem samaena navigium bireme a Polycrate Samiorum tyranno primum fabricatum, ut ait Lysimachus libro secundo Reversionum. Quod quidem Duridis est commentum. </note>
						<note type="commentary">Vide Duridis fragm. 59 not., tom. II, p. 483. — Quodsi Lysimachus, ad exemplum aliorum qui Νόστους sripserunt, etiam eas Reversiones, quae temporibus historiae luce claris factae sunt, recensuit, ideoque eliam de Samiis insula sua pulsis ac postea in patriam reversis locutus est, ad eamque narrationem noster locus pertinet (id quod veri simillimum est): consequitur illud ἐν β’ Νόστων corruptum esse, reponendum vero vel ἐν ιβ’vel ἐν η’. Cf. Not. ad Anticlid. fr. 8.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.reversiones.e_libro_tertio">
				E LIBRO TERTIO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="16">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.reversiones.e_libro_tertio:16">
						<bibl> Athenaeus IV, p. 158, D:</bibl>
						<quote>
						Οἶδα δὲ καὶ τὴν Ὀδυσσέως ... ἀδελφὴν Φακῆν καλουμένην, ἣν ἄλλοι τινὲς Καλλιστὼ ὀνομάζουσιν, ὡς ἱστορεῖν Μνασέαν τὸν Πατρέα ἐν τρίτῳ Εὐρωπιακῶν φησι Λυσίμκχος ἐν τρίτῳ Νόστων.
						</quote>
						<note type="translation"> Novi etiam Ulyssis sororem Phacen nomine, quam alii quidam Callisto appellant, uti Manaseam Patrensem narrare libro tertio De Europa tradit Lysimachus in Reversionum tertio. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="17">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.reversiones.e_libro_tertio:17">
						<bibl> Eustath. Ad Od. p. 1796, 10:</bibl>
						<quote>
						Κατὰ δὲ Λυσίμαχον αὐτῷ (τῷ Ὀδυσσεῖ) ἐξ Εὐίππης Θεσπρωτίδος Λεοντόφρων, ὃν ἄλλοι Δόρυκλόν φασιν. Φασιν.
						</quote>
						<note type="translation"> Secundum Lysimachum Ulyssi ex Euippe Thesprotia filius erat leontophron, quem alii Doryclum vocant. </note>
						<note type="commentary">Eadem Eudocia p. 74 et 394. Cf. Sophocl. fr. p. 300 ed. Paris.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="339" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="17a">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.reversiones.e_libro_tertio:17.a">
						<bibl> Servius ad Virgi. Aen. II, 211:</bibl>
						<quote>
						Hos dracones Lysimachus Curifin et Periboeam (Porcen et Chariboeam?) dicit; filios vero Laocoontis Ethronem et Melanthum Thessandrus (?) dicit.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Cf. Tzetz. ad Lyc. 347; schol. Pind. N. V, 85. Haec e Νόστων opere fluxisse probabile, sicuti ea quae in seqq. apponimus.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="18">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.reversiones.e_libro_tertio:18">
						<bibl> Schol. Venet. Et Vatican. in Eurip. Androm. 888:</bibl>
						<quote>
						Ἥνπερ μόνην (sc. Ἑρμιόνην) γε Τυνδαρὶς τίκτει κόρη Ἑλένη κατ ̓ οἴκους πατρί (Μενελάῳ)] Λυσίμαχος καὶ ἄλλοι τινὲς ἱστοροῦσι γενέσθαι ἐξ Ἑλένης καὶ Νικόστρατον. Ὁ δὲ τὰς Κυπριακὰς ἱστορίας συντάξας (συνάψας schol. vg.) Πλεισθένην φησὶ, μεθ ̓ οὗ ἐις Κύπρον ἀφῖχθαι τὸν ἐξ αὐτῆς τεχθέντα Ἀλεξάνδρῳ Ἀγανόν.
						</quote>
						<note type="translation"> Lysimachus et alii quidam Helenam Menelao peperisse praeter Hermionen etiam Nicostratum narrant. Is vero, qui Cypria composuit, Plisthenem vocat, cum quo Aganus, Helenae et Alexandri filius, in Cyprum venisset. </note>
						<note type="commentary">In postremis chol. Vulg.: Μεθ ̓ οὗ εἰς Κύπρον ἀφῖχθαι τὸν Ἀλέξανδρον. De Nicostrato Helenes f. cf. Hesiod. (fr. 93 ed. Didot.) ap. Schol. Soph. Electr. 539; Apollodor. III, 11, 1. Sec. Pausaniam (II, 18, 6; cf. III, 18, 13. 19, 9.) Nicostratus, sicuti Megapenthes, Menelai ex serva filius erat. Pro Ἀγανὸν (sic cod. Venet. Ἄγανον cod. Vatican.) Cobetus scripsit Ἀγαυόν; sine causa. Aganum (Ἀγάνῳ) cum aliis tribus Helenae et Alexandri filiis, Bunico, Corytho et Idaeo, memorat Tzetzes Homer. 442 et Natalis Com. VI, 23. Plisthenes noster alibi non videtur occurrere. In seqq. Non historicum De rebus Cypriis opus, sed carminis epici auetor, qui in iisdem scholl. Ad Hecub. 41 ὁ τὰ Κυπριακὰ ποιήσας dicitur, intelligendus esse videtur (cf. Cycli epici fragm. 21, p. 595 ad calcem Homeri ed. Didot.). Κυπρίων mentio ex ipso Lysimacho fluxerit, sicut ex eodem Ἰλίου πέρσις in fr. 19 citatur.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="19">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.reversiones.e_libro_tertio:19">
						<bibl> Schol. Vat. Et Neapol. In Eurip. Troad. 31:</bibl>
						<quote>
						Αἰχμαλωτίδων (Trojanarum) ... τὰς μὲν Ἀρκὰς. Τὰς δὲ Θεσσαλὸς λεὼς εἴληχ ̓ Ἀθηναίων τε Θησεῖδαι πρόμοι] Ἔνιοι ταῦτά φασι κατὰ (πρὸς in schol. Ad v. 16, ubi eadem) χάριν εἰρῆσθαι· μηδὲν γὰρ εἰληφέναι τοὺς περὶ Ἀκάμαντα καὶ Δημοφῶντα ἐκ τῶν λαφύρων, ἀλλὰ μόνην τὴν Αἴθραν, δι ̓ ἣν καὶ ἀφίκοντο εἰς Ἴλιον Μενεσθέως ἡγουμένου. Λυσίμαχος δὲ τὸν τὴν Περσηίδα (l. Πέρσιν Ἰλίου; Cobet. Scr. Περσίδα) πεποιηκότα φησὶ γράφειν οὕτως· Θησείδαις δ ̓ ἔπορεν δῶρα κρείων Ἀγαμέμνων ἠδὲ Μενεσθῆι μεγαλήτορι ποιμένι λαῶν.
						</quote>
						<note type="translation"> Captivarum Trojanarum alias Arcas, alias Thessalus populus sortilo accepit et Thesidoe Atheniensium duces.] Nonnulli hoc in gratiam Atheniensium ab Euripide dictum esse censent; nam Acamantem et Demophontem ex praeda Trojana nihil, sed solam accepisse Aethram, cujus repetendae causa sub Menestheo duce Trojam venerant. Lysimachus tamen eum, qui Ilii Eversionem poema fecit, scribere ait hunc in modum: Thesidis vero praebuit dona rex Agamemno et Menestheo, magnanimo pastori virorum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="20">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.reversiones.e_libro_tertio:20">
						<bibl> Schol. Eur. Hecub. 892:</bibl>
						<quote>
						Λυσίμαχος δέ φησι Δημοφῶντος Ἀθήνησι βασιλεύοντος ἔτους τετάρτου Θαργηλιῶνος [Ἱσταμένου] δωδεκάτῃ (sc. Τὴν τῆς Τροίας ἅλωσιν συμβῆναι).
						</quote>
						<note type="translation"> Lysimachus dicit Trojam captam esse Demophontis Athenienisum regis anno quarto, Thargelionis mensis die duodecimo. </note>
						<note type="commentary">Vocem ἱσταμένου uncis inclusi, ut ex antecedentibus, ubi aliorum de eadem re sententiae afferuntur, male repetitam. Ne scribamus ἱσταμένου τῇ δεκάτῃ, obstant Hellanicus et Dionysius Argivus, qui eandem duodecimam diem exhibent. Cf. not. Ad Marm. Parium p. 568. Ceterum num recte fragmentum ad Nostos referatur, admodum dubium est. Quodsi Lysimachus idem est, ut equidem putaverim, cum eo quem solenni confusione Lysimachidem, operis De mensibus Atticis auctorem, Harpocration dicit, ad hocce opus etiam nostra pertinebunt.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.de_atheniensium_mensibus_festisque">
			ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΑΘΗΝΗΣΙ ΜΗΝΩΝ ΚΑΙ ΕΟΡΤΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="21">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.de_atheniensium_mensibus_festisque:21">
					<bibl> Harpocratio:</bibl>
					<quote>
					Μεταγειτνιών ... ὁ β’ μὴν παρ ̓ Ἀθηναίοις οὕτω καλεῖται· ἐν δὲ τούτῳ Ἀπόλλωνι Μεταγειτνίῳ θύουσιν, ὡς Λυσιμαχίδης ἐν τῷ Περὶ τῶν Ἀθήνησι μηνῶν.
					</quote>
					<note type="translation"> Metagitnion secundus apud Athenienses mensis, quo Apollini Metagitnio, sacra faciumt, ut Lysimachides in libro De mensibus Atheniensibus. </note>
					<note type="commentary">V. C. Hermann. Gottesdienstl. Alterth. § 55.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="340" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="22">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.de_atheniensium_mensibus_festisque:22">
					<bibl> Idem:</bibl>
					<quote>
					Μαιμακτηριὼν, ὁ ε’ μὴν παρ ̓ Ἀθηναίοις... ὠνόμασται δὲ ἀπὸ Διὸς μαιμάκτου· μαιμάκτης δ ̓ ἐστὶν ὁ ἐνθουσιώδης καὶ ταρακτικὸς, ὥς φησι Λυσιμαχίδης (Λυσιμάχης cod. Venet.) ἐν τῷ Περὶ τῶν Ἀθήνησι μηνῶν· ἀρχὴν δὲ λαβόντος τοῦ χειμῶνος ἐν τούτῳ τῷ μηνὶ ὁ ἀὴρ ταράττεται καὶ μεταβολὴν ἔχει.
					</quote>
					<note type="translation"> Maemacterion, quintus apud Athenienses mensis, nomen habet a Jove Maemacte. Maemactes vero est furore corripiens et perturbans, ut Lysimachides libro De mensibus Atheniensibus ait. Seilicet quum hiems eo mense incipiat, aeris turbatio et commutatio fit. </note>
					<note type="commentary">Cf. Hermann. l. l. § 57.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="23">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.de_atheniensium_mensibus_festisque:23">
					<bibl> Harpocratio:</bibl>
					<quote>
					Σκίρα ἑορτὴ παρ ̓ Ἀθηναίοις, ἀφ ̓ ἧς καὶ ὁ μὴν Σκιροφοριών. Φασὶ δὲ οἱ γράψαντες Περί τε ἑορτῶν καὶ μηνῶν Ἀθήνησι, ὧν ἐστὶ καὶ Λυσιμαχίδης, ὡς τὸ σκίρον σκιάδιόν ἐστι μέγα, ὑφ ̓ ᾧ φερομένῳ ἐξ ἀκροπόλεως εἴς τινα τόπον καλούμενον Σκίρον πορεύονται ἥ τε τῆς Ἀθηνᾶς ἱέρεια καὶ ὁ τοῦ Ποσειδῶνος ἱερεὺς καὶ ὁ τοῦ Ἡλίου· κομίζουσι δὲ τοῦτο Ἐτεοβουτάδαι. Σύμβολον δὲ τοῦτο γίνεται τοῦ δεῖν οἰκοδομεῖν καὶ σκέπας ποιεῖν, ὡς τούτου τοῦ χρόνου ἀρίστου ὄντος πρὸς οἰκοδομίαν. Καὶ Ἀθηνᾶν δὲ Σκιράδα τιμῶσιν Ἀθηναῖοι, ἣν Φιλόχορος μὲν ἐν β’ Ἀτθίδος ἀπὸ Σκίρου τινὸς Ἐλευσινίου μάντεως κεκλῆσθαι, Πραξίων δὲ ἐν β’ Μεγαρικῶν ἀπὸ Σκίρωνος.
					</quote>
					<note type="translation"> Scira, festum apud Athenienses, a quo Scirophorion mensis nominatur. Narrant vero qui de festis ac mensibus Atbeniensium scripserunt, inter quos est Lysimachides, scirum esse magnam umbellam, sub quo ex arce in Scirum quendam locum proficiscantur Minervae, Neptuni et Solis sacerdotes: gestari eam ab Eteobutadis; significari autem eo, jam aedificia et tegumenta factenda esse, quod illud anni tempus ad aedificandum sit accommodatissimum. </note>
					<note type="commentary">Cf. Schol. Aristoph. Eccles. 18; Pausanisa I, 36, 3; Bekker. Anecd. p. 304. C. Hermann. l. l. § 61, 14.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="24">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.de_atheniensium_mensibus_festisque:24">
					<bibl> Schol. Soph. Oed. C. 56:</bibl>
					<quote>
					Περὶ τοῦ τὸν Προμηθέα περὶ τὴν Ἀκαδήμειαν καὶ τὸν Κολωνὸν ἱδρῦσθαι Ἀπολλόδωρος γράφει οὕτως· «Συντιμᾶται δὲ καὶ ἐν τῇ Ἀκαδημίᾳ τῇ Ἀθηνᾷ, καθάπερ ὁ Ἥφαιστος. Καὶ ἔστιν αὐτοῦ παλαιὸν ἵδρυμα καὶ βωμὸς ἐν τῷ τεμένει τῆς θεοῦ.» Δείκνυται δὲ καὶ βάσις ἀρχαία κατὰ τὴν εἴσοδον, ἐν ᾗ τοῦ τε Προμηθέως ἐστὶ τύπος καὶ τοῦ Ἡφαίστου. Πεποίηται δὲ, ὡς καὶ Λυσιμαχίδης φησὶν, ὁ μὲν Προμηθεὺς πρῶτος καὶ πρεσβύτερος, ἐν δεξιᾷ σκῆπτρον ἔχων, ὁ δὲ Ἥφαιστος νέος καὶ δεύτερος. Καὶ βωμὸς ἀμφοῖν κοινός ἐστιν ἐν τῇ βάσει ἀποτετυπωμένος.
					</quote>
					<note type="translation"> De Promethei juxta Academiam et Colonum consecratione Apollodorus ita scribit: «Colitur Prometheus in Academia una cum Minerva, sicuti Vulcanus. Atque est ei vetus signum fanumque ad templum det.» Monstratur etiam basis antiqua in aditu; in qua Promethei signum et Vulcani. Primum vero et antiquius, ut Lysimachides quoque dicit, illud est Promethei dextra septrum tenentis, secundum vero ac recentius Vulcani. Et ara est utriusque communis in basi efficta. </note>
					<note type="commentary">Cf. Pausanias I, 30, 2: Ἐν Ἀκαδημίᾳ δέ ἐστι Προμηθέως βωμός· καὶ θέουσιν ἀπ ̓ αὐτοῦ πρὸς τὴν πόλιν, ἔχοντες καιομένας λαμπάδας. Harpocratio v. Λαμπάς: Τρεῖς ἄγουσιν Ἀθηναῖοι ἑορτὰς λαμπάδας, Παναθηναίοις καὶ Ἡφαιστείοις καὶ Προμηθείοις. Cf. Welcker. Trilog. p. 121; Hermann. l. l. § 62, 25.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.de_atticis_rhetoribus">
			ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΠΑΡ ̓ ΑΤΤΙΚΟΙΣ ΡΗΤΟΡΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="25">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.de_atticis_rhetoribus:25">
					<bibl> Ammonius:</bibl>
					<quote>
					Θεωρὸς καὶ θεατὴς διαφέρει. Θεωρὸς μὲν γάρ ἐστιν ὁ εἰς θεοὺς πεμπόμενος, θεατὴς δὲ ὁ ἀγώνων καὶ θεάτρων. [Εὐριπίδης ἐν Ἴωνι·] πότερον θεατὴς ἢ χάριν μαντευμάτων; καὶ Αἰσχύλος· βοᾷς τοιοῦδε πράγματος θεωρὸς ὤν. Ἁμαρτάνουσιν οὖν οἱ λέγοντες θεωρῆσαί με δεῖ τὸν ἀγῶνα, δέον εἰπεῖν θεάσασθαι. Διαστέλλει οὖν τοῦτο ἐπιμελῶς Λυσιμαχίδης ἐν τῷ πρὸς Καικίλιον περὶ τῶν παρὰ τοῖς Ἀττικοῖς ῥητόρων, καὶ πολλῶν παραθέσεις ποιεῖται. Καὶ ἔστι τὸ θεάσασθαι, ὥσπερ πρόκειται, παρὰ τὴν θέαν, τὸ δὲ θεωρεῖν, φησὶν, οὐκ ἄλλο τι ἢ τὸ τῶν θεῶν ὠρεῖν, τοῦτο δὲ τὸ φροντίζειν. Διὸ καὶ τοὺς τῶν θεαμάτων [μὲν] ἕνεκα πεμπομένους σὺν θυσίαις δὲ καὶ εὐσεβείᾳ, πάντας ὠνόμαζον θεωρούς. Καὶ τὸ τοῖς Ἀθηναίοις διδόμενον θεωρικὸν, οὐχὶ διὰ τὰς θέας (ὡς Καιλίλιος ὑπέλαβεν) ἀλλὰ διὰ τὸ ἐν ταῖς ἑορταῖς εἰς τοὺς θεοὺς εὐσεβεῖν καὶ ἐπιθεῖν (ἐπιθύειν Valck.) καὶ εὐφραίνεσθαι.
					</quote>
					<note type="translation"> Verba θεωρὸς et θεατὴς differunt. Θεωρὸς namque est qui ad deorum templa mittitur, θεατὴς vero spectator est certaminum ac ludorum scenicorum. (Euripides in Ione v. 301:) Num spectator venis an oraculorum causa? Et Aeschylus (fr. 409): Vociferaris talis rei spectator. Peccant igitur qui dicunt θεωρῆσαί με δεῖ τὸν ἀγῶνα, quum dicendum sit θεάσασθαι. Accurate haec distinguendo definivit Lysimachides in scripto contra Caecilium De oratoribus Atticis et appositis multorum scriptorum locis rem confirmat: videlicet θεάσασθαι. Uti diximus, de spectaculis dicitur, θεωρεῖν autem, ille ait, nihil aliud significat nis τ[ο τῶν θεῶν ὠρεῖν, eorum quae ad deos pertinent curam agere. Quare etiam eos qui spectaculorum quidem causa, attamen cum sacrificiis ac religiosa cum solennitate mittuntur, omnes theoros vocabant. Porro quod civibus Atheniensibus solvitur θεωρικὸν, non, ut Caecilius putavit, propter spectacula sic nominatur, verum propterea quod festis in deos pii sacrificent, in eorumque honorem laetentur. </note>
					<note type="commentary">Post vocem θεαμάτων inserui particulam μὲν, suadente re ipsa et quae sequitur particula δὲ, pro quo Valckenar, scribi voluit: θυσίαις τε καὶ εὐσ. — Ceterum de titulo libri ita Valckenaerius disserit: «Ego certe nullus adsequor, qut in hujuscemodi argumenti libro haec materia commode pertractri potuerit. Modo a Caecilii cogitatione animus sit liber, non dubitabis mecum reponere: περὶ τῶν παρὰ τοῖς Ἀττικοῖς ἑορτῶν. Levissimam mutationem suadet Harpocration, qui in v. Σκίρον testes citat τοὺς γράψαντας περί τε ἑορτῶν καὶ μηνῶν Ἀθήνησιν, ὧν ἐστι καὶ Λυσιμαχίδης .... Idem Lysimachides testis adducitur in schol. Soph. Oed. C. 56, quaeque ibi de Prometheo et Vulcano Athenis uno in loco cultis sub ejus nomine producuntur, ex eodem libro videntur desumpta. Haec quidem specie sua non carent; et Caecilii nomen conjecturae meae dubium obmovet, cui non sim solvendo. Caecilium quendam sub Augusto inprimis clarum in oratoribus antiquis illustrandis operam suam collocasse liquido constat, deque eo notant commentatores ad Longinum. Ea res Vossium et Joannem etiam Jonsium hominem eruditissimum in Hist. Ph. Scriptt. III, 1,5 permovit, ut super recepta in Ammonio scriptura nulli dubitaverint. Suspicionem quam posui nondum tamen repudio, nec horum me auctoritas de priori sententia dimovit. De rhetoribus scripserat Caecilius; idem de Lysimachide nemo tradidit. Ac propterea eo devenit Jonsius, ut hac ratione in Ammonio vertendum censuerit: L. libro adversu Coecilium de iis quoe apud rhetores Athenienses occurrunt; quae quam siut a Graecis aliena vel tyro viderit.» Ceterum ex fragmentis similium operum satis abunde liquet non in eo scriptores acquievisse, ut vitam et studia rhetorum, poetarum, philosophorum enarrarent, sed in ipsa etiam opera commentarios scripsisse. Quam aptam vero rhetores (v. c. Demosthenes locis plurimis) de θεωροῖς disputandi materiam suppeditare potuerint, satis liquet.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.de_ephori_furto">
			ΠΕΡΙ ΕΦΟΡΟΥ ΚΛΟΠΗΣ
			</ref></title></ab>
<pb n="341" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.de_ephori_furto:">
					<bibl></bibl>
					<quote>
					
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.de_poetis">
			[ΠΕΡΙ ΠΟΙΗΤΩΝ]
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.de_poetis.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="26" rend="()">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.lysimachus_alexandrinus.lysimachi_alexandrini_fragmenta.de_poetis.e_libro_primo:26">
						<bibl> Prolegg. Ad Hes. Op. p. 30 ed. Gaisfd.:</bibl>
						<quote>
						Ἑλικών τε καὶ Κιθαιρὼν ἀπὸ Ἑλικῶνος καὶ Κιθαιρῶνος τῶν ἀδελφῶν ἐκλήθησαν, οἵτινες πρὸς ἀλλήλους ἐπολέμησαν, καθὼς ὁ Κυρηναῖος Λυσίμαχος ἐν τῷ πρώτῳ Περὶ ποιητῶν ἱστορεῖ. Eadem ex Lysimacho narrat in Chil. VI, v. 917 sqq., ubi addit καὶ ἀλλήλους ἔκτειναν, ὡς οἱ Οἰδίπου παῖδες.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Vehemens est suspicio confundi Lysimachum cum Lysania Cyrenoeo, Eratosthenis magistro (v. Suidas v. Ἐρατοσθένης), quem De poetis scripsisse constat ex Athenaeo p. 304, B; 504, B; 620, D; schol. Venet. Et Vatican. Ad Eurip. Androm. 10. Cf. De Lysania grammatico Eustath. p. 1071, C; Etym. M. v. Ὑπερικταίνοντο. Alius fortasse est Lysanias ὁ Αἰσχρίωνος ap. Diog. L. VII, 23.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="342" />
</body>
</text>
</TEI>
