<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_MNASEAS_PATRENSIS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">MNASEAS_PATRENSIS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis">MNASEAS PATRENSIS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER QUINTUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta">
		MNASEAE PATRENSIS FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus">
			ΠΕΡΙΗΓΣΙΣ sive ΠΕΡΙΠΛΟΥΣ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa">
				αʹ. ΕΥΡΩΠΗ
				</ref></title></ab>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_primo">
					E LIBRO PRIMO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="1">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_primo:1">
							<bibl> Germanicus ad Arat. Phaen. p. 196 ed. Bas.:</bibl>
							<quote>
							Endymionem vero (Diana) amasse dicitur ..., quod primus hominum Endymion cursum lunoe invenerit, unde et triginta annos dormisse dicitur, quia nihil aliud in vita sua, nisi huic repertioni studuit, sicut Mnaseas in primo libro de Europa scribens tradit.
							</quote>
							<note type="translation"></note>
							<note type="commentary">Eadem e Germanico Fulgentius Myth. II, 19. Cf. Plinius H. N. II, 6: Quoe singula in ea (luna) deprehendit hominum primus Endymion, et ob id amore ejus captus fama traditur. Cf. schol. Apoll. Rhod. IV, 264: Τινὲς δέ φασιν Ἐνδυμίωνα εὑρηκέναι τὰς περιόδους καὶ τοὺς ἀριθμοὺς τῆς Σελήνης, ὅθεν καὶ προσελήνους τὸυς Ἀρκάδας κληθῆναι. Ἀρκὰς γὰρ ὁ Ἐνδυμίων. Aliter de Proselenorum nominis origine Mnaseas (fr. 4). Vulgo Endymion ex Elide oriundus dicitur. Ad eandem regionem revocari potest alterum quod e primo libro fragmentum superstes. Probabile itaque Mnaseam initium periegeseos fecisse a Peloponneso.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="2">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_primo:2">
							<bibl> Harpocratio:</bibl>
							<quote>
							Ἱππία Ἀθηνᾶ. Ἰσαῖος ἐν τῷ πρὸς Καλυδῶνα. Μνασέας ἐν α' Εὐρώπης τὴν ἱππίαν Ἀθηνᾶν Ποσειδῶνος εἶναί φησι θυγατέρα καὶ Κορύφης τῆς Ὠκεανοῦ, ἄρμα δὲ πρώτην κατασκευάσασαν διὰ τοῦτο ἱππίαν κεκλῆσθαι.
							</quote>
							<note type="translation"> Mnaseas libro primo De Europa Minervam equestrem Neptuni et Coryphae Oceano natae filiam esse dicit, quae quum prima equos currui junxisset, inde Equestris cognomen tulisset. </note>
							<note type="commentary">Μνασαίας Α. — Εὐρώπης om. B C. — Κορύφης Vales. Πολύφης ABCD. Νύμφης Ν. λύφης margo N. Bekker. Cf. Naeke Choerilus p. 143.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="2">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_primo:2">
							<bibl> Bekker. Anecd. p. 350, 25:</bibl>
							<quote>
							Ἀθηνᾶ ἱππία· ἢ ὅτι ἐκ τοῦ Διὸς κεφαλῆς, ὡς ὁ μῦθος, μεθ ̓ ἵππου ἀνήλατο, ἢ ὅτι, ὡς Μνασέας, ἡ Ποσειδῶνος καὶ Κόρης (scr. Κορύφης) τῆς Ὠκεανοῦ θυγάτηρ Ἀθηνᾶ τὸ ἅρμα τῶν ἵππων ἐξεῦρεν. Ἄλλοι δέ φασιν, ὡς Ἄδραστον φεύγοντα καὶ ἐπὶ Κολωνοῦ στήσαντα τοὺς ἵππους Ποσειδῶνα καὶ Ἀθηνᾶν ἱππίους προσαγορευθῆναι.
							</quote>
							<note type="translation"></note>
							<note type="commentary">Cf. Cicero De N. D. 3, 23, ubi Coryphe, Oceani f., ex Jove mater est Minervae quartae. Minerva Ἱππία colebatur Athenis, Tegeae, Olympiae (Pausan. I, I, 30, 4; v, 15, 14; VIII, 41, 4). Peloponnesi dea h. l. disputandi ansam Mnascae dedisse videtur. V. fragm. 1.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="149" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="3">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_primo:3">
							<bibl> Zenobius II, 67:</bibl>
							<quote>
							Βούναςδικάζει· αὕτη λέγεται ἐπὶ τῶν τὰς κρίσεις ἀναβαλλομένων ἀεὶ καὶ ὑπερτιθεμένων. Βούνας γὰρ Ἀθηναῖος ἐγένετο, ὤς φησι Μνασέας· τούτῳ δὲ Ἠλεῖοι πρὸς Καλυδωνίους διαφερόμενοι ἐπέτρεψαν τὴν δίκην, νομίσαντες ἀναμένειν ἕως ἂν ἀποφήνηται. Γνοὺς δὲ ὁ Βούνας τοῦτο, ἤκουσε μὲν ἀμφοτέρων, ἀνεβάλλετο δὲ μέχρι τελευτῆς τὴν ἀπόφασιν.
							</quote>
							<note type="translation"> Bunas (Bulias)judex est. Hoc proverbium (de iis dicitur qui judicia in longum proferunt atque ampliant. Bunas enim Athenieusis fuit, ut Mnaseas refert, cui Elei cum Calydoniis litigantes causam controversiae commiserant. Convenerant autem ab injuria ut temperarent, dum sententiam) ille pronuntiasset. Qua re cognita, Bunas audivit quidem centendentes utrosque, pronuntiare autem ad extremum usnue spiritum distulit. </note>
							<note type="commentary">Eadem brevius Zenobius Π, 86, pro Βούνας δικάζει ponens Βουλίας δικάζει. Scilicet «quum repperisset διττογραφίαν et Βούνας et Βουλίας, idem proverbium bis posuit. Verum est Βουλίας. ν. Nitzsch. Meletem. I, p. 157. Demetrius De eloc. § 153: Ὁ παρὰ Σώφρονι ῤητορεύων Βουλίας οὐδὲν ἀκολουθοῦν ἑαυτῷ λέγει.» LEUTSCH. Paroeminogr. I, p. 50. Fragmentum h. I. p. l. posui propter mentionem Eleorum. Sequuntur reliqua quae spectant ad Pepoponnesum.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="4">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_primo:4">
							<bibl> Schol. Apoll. Rhod. IV, 264, variorum sententias afferens, unde Arcades Proseleni vocentur:</bibl>
							<quote>
							Μνασέας δέ φησι Προσέληνον Ἀρκάδων βασιλεῦσαι.
							</quote>
							<note type="translation"> Mnaseas Proselenum Arcadum regem fuisse narrat. </note>
							<note type="commentary">Sic recte Musurus in schol. Aldin. Ad Aristoph. Nub. 397, p. 431 ed. Didot. Vulgo: πρὸ σελήνης Ἀρκάδας βασιλεῦσαι. Cf. Eudoc. p. 438.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="5">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_primo:5">
							<bibl> Schol. Pindar. P. IV, 104:</bibl>
							<quote>
							Ὃτι δὲ καὶ τὰς περὶ τὰ ἱερὰ διατελούσας Νύμφας Μελίσσας ἔλεγον, Μνασέας ὁ Παταρεὺς ἀφηγεῖται λέγων, ὡς αὐταὶ κατέπαυσαν σαρκοφαγοῦντας τοὺς ἀνθρώπους πείσασαι τῇ ἀπὸ τῶν δένδρων χρῆσθαι τροφῇ, καθ ̓ ὃν καιρὸν καὶ μία τις αὐτῶν Μέλισσα κηρία μελισσῶν εὑροῦσα πρώτη ἔφαγε καὶ ὕδατι μίξασα ἔπιε, καὶ τὰς ἄλλας δὲ ἐδίδαξε, καὶ τὰ ζῶα μελίσσας ἐξ ἑαυτῆς ἐκάλεσε, καὶ φυλακὴν πλείστην ἐποιήσατο· ταῦτα δέ φησιν ἐν Πελοποννήσῳ γενέσθαι· ἄνευ γὰρ Νυμφῶν οὔτε Δήμητρος ἱερὸν τιμᾶται, διὰ τὸ ταύτας πρώτας καρπὸν ἀποδεῖξαι καὶ τὴν ἀλληλοφαγίαν παῦσαι καὶ περιβλήματα χάριν αἰδοῦς ἐξ ὕλης ἐπινοῆσαι· οὔτε γάμος οὐδεὶς ἄνευ Νυμφῶν συντελεῖται, ἀλλὰ ταύτας πρῶτον τιμῶμεν μνήμης χάριν, ὅτι εὐσεβείας τε καὶ ὁσιότητος ἀρχηγοὶ ἐγένοντο.
							</quote>
							<note type="translation"> Nymphae quoque sacrorum antistites Melissae vocabantur, ut Mnaseas Palarensis (Patrensis) exponit, dicens persuasisse eas hominibus, ut a carnium esu abstinentes fructibus arborum vescerentur; eoque tempore unam eorum, Melissam nomine, apum favis, quas reperisset, primum pro cibo, iisdemque aquae mixtis pro potu usam esse, idque reliquas docuisse, apesque de suo nomine μελίσσας vocasse, magnamque earum curam gessisse. Hoc vero in Peloponneso factum esse. Absque Nymphis enim neque Cereri sacrificatur, quod primae illae fructuum usum ostendentes inhibuissent homines, ne invicem se vorarent, et quod pudicitiae causa amictum invenissent; neque nuptiae ullae absque Nymphis celebrantur, sed has primum honoramus memoriae causa, quod pietatis et religiositatis auctores fuerunt. </note>
							<note type="commentary">Cf. Steph. Thes. v. Μέλισσα.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="6">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_primo:6">
							<bibl> Athenaeus VIII, p. 331, E:</bibl>
							<quote>
							Μνασέας δ ̓ ὁ Πατρεὺς ἐν τῷ Περίπλῳ τοὺς ἐν τῷ Κλείτορι ποταμῷ φησιν ἰχθῦς φθέγγεσθαι, καίτοι μόνους εἰρηκότος Ἀριστοτέλους φθέγγεσθαι σκάρον καὶ τὸν ποτάμιον χοῖρον.
							</quote>
							<note type="translation"> Mnaseas Patrensis in Periplo pisces in Clitore (Arcadiae) fluvio ait esse vocales; quum solos scaros et fluviatiles porcos vocem edere soripserit Aristoteles. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="7">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_primo:7">
							<bibl> Schol. Theocrit. I, 64:</bibl>
							<quote>
							Μνασέας δὲ ἐν τῷ Περὶ Εὐρώπης Πανὸς υἱόν φησι Βουκολίωνα, ἀφ ̓ οὗ καὶ τὸ βουκολεῖν.
							</quote>
							<note type="translation"> Mnaseas in Europa Panis filium Bucolinem esse ait. </note>
							<note type="commentary">Apud Apollod. II, 1, 5, 7 Bucolion est filius Lycaonis.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="7">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_primo:7">
							<bibl> Schol. Vatican. In Eurip. Rhes. 36:</bibl>
							<quote>
							Κρονίου πανός] Μνασέας δὲ ξενικώτερον ἀφηγεῖται τὰ περὶ Πανὸς, ἢ ὅτι Κρόνου παῖς ἢ ὅτι παλαιός ἐστιν, Αἰθέρος γενεαλογούγενος (Κρόνους γὰρ καὶ Κρονίους τοὺς πάνυ ἀρχαίους ἔλεγον) ἦ παππωνυμικῶς, ὅτι Διὸς, ὡς τὸν Ἀχιλλέα Αἰακίδην [λέγουσιν].
							</quote>
							<note type="translation"> Saturnius Pan.] Mnaseas minus scite de pane exponens, eum Saturnium appellari dicit vel quod Saturni filius sit; vel qoud sit perantiquus, ab Aethere originem ducens (nimirum Saturnos et Saturnios pervetustos appellari), vel quod, quum Jovis filius sit, ab avo illud, nomem habeat, sicuti Achillem Aeacidam vocant. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="150" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="8">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_primo:8">
							<bibl> Schol. Apoll. Rhod. II, 1053:</bibl>
							<quote>
							Στυμφαλίδες δὲ λέγονται αἱ περὶ αὐτὴν (sc. τὴν Στυμφαλίδα λίμνην) ὄρνιθες ... Ἰδίως δὲ Μνασέας φησὶ Στυμφάλου τινὸς ἥρωος καὶ Ὄρνιθος γυναικὸς γενέσθαι Στυμφαλίδας θυγατέρας· ἃς ἀνελεῖν τὸν Ἡρακλέα, ὅτι οὐ προσεδέξαντο αὐτὸν, καὶ ἐξένισαν τοὺς Μολίονας.
							</quote>
							<note type="translation"> Stymphalides dicuntur aves quae circa lacum Stymphalidem degunt. Contra Mnaseas mirum in modum Stymphali cujusdam herois et Ornithis (Avis) mulieris filias esse Stymphalides easque ab Hercule interfectas essc ait, quod ipsum non admisissent, sed Molionidas hospitio excepissent. </note>
							<note type="commentary">V. Siebelis ad Pausan. VII, 23, 4, p. 264.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="9">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_primo:9">
							<bibl> Schol. Pind. Ol. XI, 39:</bibl>
							<quote>
							Ὅτι ἐν τῷ πρὸς Αὐγείαν πολέμῳ ὁ Ἡρακλῆς ὑπὸ τῶν Μολιονιδῶν ἁλοὺς ἔφυγε, διὸ μηνίσας αὐτοῖς τὸν περὶ Κλεωνὰς συνεστήσατο λόχον, φησὶ Μνασέας ὁ Παταρεύς.
							</quote>
							<note type="translation"> In bello contra Augeam Hercules a Molionidis victus lugam arripuit, ac propterea succensens illis prope Cleonas insidias struxit, ut Mnaseas Patarensis (Patrensis) ait. </note>
							<note type="commentary">Subjungimus reliqua quae de Hercule traduntur.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="10">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_primo:10">
							<bibl> Schol. Apoll. Rhod. I, 131:</bibl>
							<quote>
							Ὕλας· οὗτος Ἡρακλέους ἐρώμενος, υἱὸς δὲ Θειοδάμαντος τοῦ Δρύοπος. Οὕτω Μνασέας. Ἑλλάνικος δὲ (fr. 39) κτλ.
							</quote>
							<note type="translation"> Hylas Herculis amasius et filius Thiodamantis Dryope nati fuit, teste Mnasea. </note>
							<note type="commentary">Cf. Argum. Theoerit. Id. XVIII. Fortasse de Hyla in Asiaticis dixerat.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="11">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_primo:11">
							<bibl> Aeliamus H. A. XVIII, 47:</bibl>
							<quote>
							Λέγει Μνασέας ἐν τῇ Εὐρώπῃ [Δίος] Ἡρακλέους ἱερὸν εἶναι καὶ τῆς τούτου γαμετῆς, ἥν ᾄδουσιν οἱ ποιηταὶ τῆς Ἥρας θυγατέρα. Οὐκοῦν ἐν τῷ τοῦ νεὼ περιβόλῳ τιθασοὺς ὄρνιθας τρέφεσθαι πολλούς φησι, καὶ τοῦτο δὲ εἶναι ἀλεκτρυόνας τε καὶ ἀλεκτορίδας τούσδε τοὺς ὄρνις. Νέμονται δὲ καὶ συναγελάζονταί σφισι κατὰ γένος, καὶ δημοσίας ἔχουσι τροφὰς, καὶ τῶν θεῶν ἀναθήματά εἰσι τῶν προειρημένων. Αἱ μὲν οὖν ἀλεκτορίδας ἐν τῷ τῆς Ἥβης (Ἥρας codd.) νέμονται νεῷ, οἱ δὲ ἐν Ἡρακλέους οἱ τῶνδε γαμέται. Ὀχετὸς δὲ ἄρα ἀεννάου τε καὶ καθαροῦ ὕδατος διαρρεῖ μέσος. Θῆλυς μὲν οὖν οὐδὲ εἶς εἰς Ἡρακλέους πάρεισιν, οἱ δὲ ἄρρενες, ὅταν ᾖ καιρὸς ὑποθόρνυσθαι, ὑπερπέτονται τὸν ὀχετόν· εἶτα ὁμιλήσαντες ταῖς θηλείαις ἐπανίασιν εἰς τὰ σφέτερα αὗθις περὶ τὸν θεὸν ᾧ λατρεύουσιν, καθηράμενοι τῷ διείργοντι τὰ γένη τῶν ὀρνίθων ὕδατι. Τίκτεται οὖν, οἷα εἰκὸς, πρῶτα ἐκ τῆς ὁμιλίας ᾠά· εἶτα ὅταν αὐτὰ θάλψωσι καὶ ἐκλέψωσι τοὺς νεοττοὺς αἱ μητέρες, τοὺς υἱεῖς οἱ ἄρρενες παρ ̓ ἑαυτοὺς ἄγουσι καὶ ἐκτρέφουσιν, αἱ δὲ ὄρνις κἀκείναις ἐστὶ τρέφειν τὰς θυγατέρας.
							</quote>
							<note type="translation"> Mnaseas in Europa scribit esse tem	plum quoddam Herculis et uxoris ejus, quam (Jovis et) Junonis filiam poetae celebrant. In hujus templi consepto cicures aves multas nutiri ait, nempe gallos et gallinas. Compascuntur autem, et gregatim pro sui generis sexu degunt, et sumptu aluntur publico, diis quos diximus consecrati. Gallinae in aede Hebes, gallinacei in Herculis pascuntur. Fluit autem in medio rivus perennis et limpidae aquae. Gallinarum igitur nulla ad Herculis lemplum accedit; at suo tempore mares stimulati libidine rivum transvolant, et postquam impleverint feminas, ad deum suum et suas redeunt sedes, lustrati purgatique interlluente rivo, quo sexus ulerque dispescitur. Natis igitur, ut consentaneum est, ovis gallinae incubant, pullosque excludunt; ac mares genitoribus, feminae novellae matribus accedunt et aluntur. </note>
							<note type="commentary">Ἐν τῇ Εὐρώπῃ Διός]. «Depravata; ἐν τῆς ἐρώπ Διὸς Ἱερακλέους ed. Gesn., qui in marg. Conjecit ἐν τοῖς ἐρωτικοῖς Ἡρακλέους. ἐν τῇ ἐρω. m. ἐν τῇ Εὐρώπῃ διὸς ἱερακλέους Μ., qoud recepit Gronovius, qui ἐν τοῖς Εὐρώπης δευτέρῳ malit. »Jacobs. Ἐν τοῖς Εὐρωπιακοῖς Reines. In Var. Lect. — Unger. In Theban. Parad. p. 428 conj. Ἐν τῇ Εὐρώπῳ πεδίον Ἡρακλ. Vel ἐν Εὐρώπης πεδίῳ vel ἐν τῆς Εὐρωπίας Δίῳ (Macedoniae urbe). Fortasse Διὸς vox huc irrepsit ex sequentibus, ubi fuerit οἱ ποιηταὶ Διὸς καὶ Ἥρας θυγατέρα.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_tertio">
					E LIBRO TERTIO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="12">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_tertio:12">
							<bibl> Athenaeus VII, p. 296, B:</bibl>
							<quote>
							Μνασέας δ ̓ ἐν τρίτῳ τῶν Εὐρωπιακῶν Ἀνθηδόνος καὶ Ἀλκυόνης αὐτὸν (τὸν Γλαῦκον) γενεαλογεῖ. Ναυτικὸν δὲ αὐτὸν καὶ κολυμβητὴν ἀγαθὸν γενόμενον Πόντιον καλεῖσθαι· ἁρπάσαντα δὲ Σύμην, τὴν Ἰαλύσου καὶ Δωτίδος Θυγατέρα, ἀποπλεῦσαι εἰς τὴν Ἀσίαν, καὶ τὴν ἐγγὺς τῆς Καρίας νῆσον ἔρημον κατοικίσαντα ἀπὸ τῆς γυναικὸς Σύμην αὐτὴν προσαγορεῦσαι.
							</quote>
							<note type="translation"> Mnaseas tertio Euiopaicorum Glaucum Anthedonis et Alcyones tilium fuisse ait: appellari autem Poutium (marimum) eo quod navigandi urinandique fuisset peritissimus; eundem rapta Syme lalysi et Dotidis filia, in Asiam navigasse, insulamque desertam prope Cariam frequentasse, eamque ab uxoris nomine Symen vocasse. </note>
							<note type="commentary">Cf. Müller. Min. p. 195.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="151" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="13">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_tertio:13">
							<bibl> Stephan. Byz.:</bibl>
							<quote>
							Ἐγγελᾶνες, ἔθνος Ἰλλυρίας, οἱ οὐτοὶ τοῖς Ἐγχελέαις, ὡς Μνασέας ἐν γ ̓ τῶν Περιηγήσεων.
							</quote>
							<note type="translation"> Enchelanes, gens Illyriae, iidem cum Enchelensibus, ut Mnaseas ait tertio Periegeseos. </note>
							<note type="commentary">Quum ex fragm. 12 colligas Mnaseam libro tertio, Boeotiae περιήγησιν instituisse, Enchelensium mentio haud dubie pertinet ad historiam Cadmi et Harmoniae. V. Apollodor. III, 5, 4, 1.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="14">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_tertio:14">
							<bibl> Athenaeus XII, p. 530, C:</bibl>
							<quote>
							Οὐ μόνος δὲ ὁ Σαρδανάπαλλος διετέθρυπτο, ἀλλὰ καὶ Ἀνδρόκοττος ὁ Φρύξ. Καὶ γὰρ οὗτος ἐνεδύσατο ἀνθινὴν ἐσθῆτα καὶ γυναικὸς εὐπρεπέστερον ἐκοσμεῖτο, ὡς Μνασέας φησὶν ἐν τρίτῳ Εὐρώπης.
							</quote>
							<note type="translation"> Non unus Sardanapallus voluptatibus diffluxit, verum etiam Androcottus Phryx. Nam et hic floridam gestabat vestem, et quavis muliere venustius sese ornabat, ut ait Mnaseas libro tertio Europae. </note>
							<note type="commentary">Haec fortasse attulit de Hercule Thebano loquens; quem apud omphalen Sardanapalli (Herculis Sandonis) more vixisse narrabant (Lydau De Mag. III, 64 p. 262; Lucian. D. D. XIII, 2), cujusque festis sacerdos muliebri veste ornatus conspiciebatur (Plutarch. Qu. gr. 58. Müller. Dor. I, 450 sq.).</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="15">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_tertio:15">
							<bibl> Idem IV, p. 158, C:</bibl>
							<quote>
							Οἶδα δὲ καὶ τὴν Ὀδυσσέως τοῦ· φρονιμωτάτου καὶ συνετωτάτου ἀδελφὴν Φακῆν καλουμένην, ἣν ἄλλοι τινὲς Καλλιστὼ ὀνομάζουσιν, ὡς ἱστορεῖν Μνασέαν τὸν Πατρέα ἐν τρίτῳ Εὐρωπιακῶν φησὶ Λυσίμαχος ἐν τρίτῳ Νόστων.
							</quote>
							<note type="translation"> Scio etiam Ulyssi prudentissimo intelligentissimoque sororem fuisse, cui Phace (Lenticula) fuerit nomen; quam nonnulii Callisto vocant, ut Mnaseam Patrensem tertio Kuropaicorum libro tradere ait Lysimachus in tertio Nostorum. </note>
							<note type="commentary">Cf. Eustath. p. 1572, 52. Haec quoque ad Boeotiae periegesin revocare licet, siquidem in Boeotia natus Ulysses dicitur apud Istrum fr. 52.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="16">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_tertio:16">
							<bibl> Fulgentius Exp. Serm. Ant. p. 168:</bibl>
							<quote>
							Mnasea III Europoe libro scripsit Apollinem postquam a jove ictus et insterfectus est, a vispillonibus ad sepulturam elatum esse.
							</quote>
							<note type="translation"></note>
							<note type="commentary">III Europoe libro] Leid. Cod. In Europoe libro. Vett. Edd. In Cecrope libro. MUNCK. Nescio num numeri signum in libris quibusdam Munckerus invenerit, an ipse eruerit e voce in, quam codd. Praebent. Ex eodem libro tertio fluxisse puto sequentia.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="17">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_tertio:17">
							<bibl> Photius Lex.:</bibl>
							<quote>
							Πραξιδίκη· θεὸς ἧς κεφαλὴν μόνον ἱδρύοντο. Μνασέας δὲ ἐν τῷ Περὶ Εὐρώπης, Σωτῆρος καὶ τῆς ἀδελφῆς Πραξιδίκης γενέσθαι Κτήσιον υἱὸν, καὶ θυγατέρας Ὁμόνοιαν καὶ Ἀρετήν· ἃς ἀπὸ τῆς μητρὸς Πραξιδίκας κληθῆναι. Διονύσιος δὲ ἐν Κτίσεσιν Ὠγύγον θυγατέρας, Ἀλαλκομένειαν (Ἀλκομενίαν Phot.), Θελξίνειαν (Θελξινίαν Phot.), Αὐλίδα, ἃς ὕστερον Πραξιδίκας ὀνομασθῆναι.
							</quote>
							<note type="translation"> Praxidice, dea, cujus caput solum consecrare solebant. Mnaseas autem in libris De Europa ait Soteris et sororis Praxidices filium fuisse Concordiam et Virtutem: easque de matre Praxidicas esse vocatas. Dionysius contra in Originibus perhibuit Ogygis filias, Alalcomeniam, Thelxiuiam, Aulidem, quae postea Praxidicae vocatae sint. </note>
							<note type="commentary">Eadem Suidas. Cf. Hesychius: Πραξιδίκη· δαίμονά τινά φασιν, τὴν ὥσπερ τέλος ἐπιτιθεῖσαν τοῖς τε λεγομένοις καὶ πραττομένοις. Διὸ καὶ τὰ ἀγάλματα κεφαλὰς γίνεσθαι, καὶ τὰ θύματα ὁμοίως. Orpheus Hymm. In Proserp. 5: Πραξιδίκη ἐρατοπλόκαμε, Δηοῦς θάλος ἁγνόν. Idem Argon. 30: Ὄργια Πραξιδίκης καὶ ἀρείης νύκτας Ἀθήνης. De Praxidicis Haliarti v. Pausanias IX, 33, 2. 4. Cf etiam Steph. Byz. v. Τρεμίλη; Meursius Regn. Athen. 1, 9 p. 24; Müller. Min. p. 128.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="18">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_tertio:18">
							<bibl> Schol. Eur. Phoen. 651:</bibl>
							<quote>
							Βρόμιον ἔνθα τέκετο μάτηρ Διὸς γάμοις, κισσὸς ὃν περιστεφὴς ἑλικτὸς εὐθὺς ἔτι βρέφος χλοηφόροισιν ἔρνεσιν κατασκίοισιν ὀλβίσας ἐνώτισεν, βάκχιον χόρευμα παρθένοισι Θηβαίαισι καὶ γυναιξὶν εὐίοις.] Ἱστορεῖ γὰρ Μνασέας, ὅτι τῶν Καδμείων βασιλείων κεραυνωθέντων, κισσὸς περὶ τοὺς κίονας φυεὶς ἐκάλυψεν αὐτὸν, μὴ αὐθημερὸν καὶ ἐν μηδενὶ τὸ βρέφος διαφθαρῇ καλυφθέν. Διὸ καὶ περικιόνιος ὁ θεὸς ἐκλήθη παρὰ Θηβαίοις.
							</quote>
							<note type="translation"> Bacchum ubi peperit mater Jovis connubio, quem hedera circumdata flexuosa statim adhuc infantem virentibus frondibus umbrosis beans texit, bacchicis choreis celebrandam rem virginibus Thebanis et mulieribus Eviis] Narrat enim Mnaseas, dum Cadmea regia Jovis fulmine incensa flagraret, [Semelen abortu Bacchum enixam esse,] hederamque columnis se circum volventem texisse infantem, ne quidquam flammis laederetur. Quare etiam περικιόνιος Bacchus a Thebanis appellatus est. </note>
							<note type="commentary">Codex Guelph., omissis vv. ἱστορεὶ γὰρ Μνασέας, ita habet: Τῶν Κ. Βασιλείων κερ., ἐξήμβλωσεν αὐτὸν ἡ μήτηρ καταφλεχθεῖσα, κισσὸς δὲ περὶ τοὺς κίονας φὺς ἔτι βρέφος ὄντα κατὰ τοῦ νώτου περιείλιξεν, ὅπως μὴ κτλ.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_octavo">
					E LIBRO OCTAVO
					</ref></title></ab>
<pb n="152" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="19">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libro_octavo:19">
							<bibl> Schol. II. O. 335:</bibl>
							<quote>
							Ὁμοίως τῷ ποιητῇ καὶ Ἑλλά· νικος τὴν Ἐριώπην μητέρα Αἴαντός (Ajacis Locri, Oilei f.) φησι. Φερεκύδης δὲ ἐν εω (I. e. ἐν πέμπτῳ) καὶ Μνασέας ἐν η' Ἀλκιμάχην· ὁ δὲ τῶν Ναυπακτικῶν ποιητὴς διώνυμον αὐτήν φησι· «Τὴν δὲ μεθ ̓ ὁπλοτάτην Ἐριώπην ἐξονόμαζεν, Ἀλκιμάχην δὲ πατήρ· τε καὶ Ἄδμητος καλέεσκεν.»
							</quote>
							<note type="translation"> Cum Homero consentiens Hellanicus quoque Eriopen matrem Ajacis dicit. Pherecydes vero libro quinto et Mnaseas octavo Alcimachen ponunt. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libris_incertis">
					E LIBRIS INCERTIS
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="20">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libris_incertis:20">
							<bibl> Stephan, Byz. v.</bibl>
							<quote>
							Δωδώνη· Διτταὶ δ ̓ εἰσὶ Δωδῶναι, αὕτη καὶ ἡ ἐν Ἰταλίᾳ, καθάπερ ἄλλοι καὶ Μνασέας.
							</quote>
							<note type="translation"> Duae sunt Dodonae, Epirotica haec atque alia in Italia, uti tum alii tum Mnaseas testantur. </note>
							<note type="commentary">Italica Dodona aliunde non nota. «Fortassis incidit noster in depravatum Mnaseae codicem, in quo pro Bobonia sive Bononia, Dodone vel Dodonia, vel simile mendum obrapserat.» BERKELIUS.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="21">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libris_incertis:21">
							<bibl> Staphan. Byz.:</bibl>
							<quote>
							Δώτιον, πόλις Θεσσαλίας, ὅπου μετῴκησαν οἱ Κνίδιοι, ὧν ἡ χώρα Κνιδία. . Ἐκλήθη δὲ ἀπὸ Δωτίας τῆς Ἐλάτου. Φερεκύδης δὲ ἀπὸ Δώτιος τοῦ Ἀστερίου καὶ Ἀμφικτυόνης τῆς Φθίου· ὡς δὲ Ἀρχῖνος, ἀπὸ Δώτου τοῦ Νεώνου τοῦ Ἕλληνος· Μνασέας δὲ ἀπὸ Δώτου τοὺ Πελασγοῦ.
							</quote>
							<note type="translation"> Dotium urbs Thessaliae, quo commigrarunt Cnidii, quorum regio Cnidia. Denominata est a Dotia Elati filia; secundum Pherecydem vero a Dotide, Asterii et Amphictyones, quae ex Phthio nata est; secundum Archinum a Doto Neoni filio, Hellenis nepote; secundum Mnaseam, a Doto Pelasgi filio. </note>
							<note type="commentary">Cf. Müller. Min. p. 192.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="22">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libris_incertis:22">
							<bibl> Stephan. Byz.:</bibl>
							<quote>
							Ἄκανθος, Πόλις Θρᾴκης ἀκάνθαις πεφραγμένη ὑπὲρ τὸν Ἄβω, ὅθεν κέκληται, ἢ ἀπό τινος Ἀκάνθου, ὡς Μνασέας.
							</quote>
							<note type="translation"> Acanthus, urbs Thraciae, super Athonem sita, spiuisque circumsepta, unde etiam nomen babet, vel ab Acantho quodam, ut Mnaseas tradit. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="23">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libris_incertis:23">
							<bibl> Photius Lex.:</bibl>
							<quote>
							Ζάμολξις ... Μνασέας δὲ παρὰ Γέταις τὸν Κρόνον (χρόνον Ετ. Μ.) τιμᾶσθαι καὶ καλεῖσθαι Ζάμολξιν.
							</quote>
							<note type="translation"> Mnaseas apud Getas Saturnum coli ac Zamolxin vocari. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="24">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libris_incertis:24">
							<bibl> Schol. Apoll. Rh. II, 657:</bibl>
							<quote>
							Μνασέας δέ φησι νῦν τοὺς Ὑπερβοείους Δελφοὺς λέγεσθαι.
							</quote>
							<note type="translation"> Mnaseas Hyperboreos nunc Delphos vocari ait. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="25">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libris_incertis:25">
							<bibl> Schol. Odyss. XVIII, 86:</bibl>
							<quote>
							Ἔχετος ἦν μὲν υἱὸς Βουχέτου, ἀφ ̓ οὗ καὶ ἐν Σικελίᾳ πόλις Βούχετος καλεῖται. Σικελῶν δὲ τύραννος λέγεται. Τοῦτον τοὺς μὲν ἐγχωρίους κατὰ πάντα τρόπον σίνεσθαι, τοὺς δὲ ξένους ἀναιρεῖν λωβώμενον· τοσαύτην δὲ κακίαν ἔχειν, ὡς καὶ τοὺς μακρὰν οἰκοῦντας, ὅτε θέλοιεν σφόδρα τινὰ τιμωρῆσαι καὶ ξένῳ παριβαλεῖν θανάτῳ, ἐκπέμπειν αὐτῷ· πολλὰς γὰρ μηχανὰς ἐξευρεῖν τοῦτον κακίας· ὅθεν τὸν λαὸν οὐχ ὑπομένειν τὴν πικρὰν ταύτην τυραννίδα, λίθοις δὲ αὐτὸν ἀνελεῖν. Ἡ ἱστορία παρὰ Μνασέᾳ καὶ Μαρσύᾳ.
							</quote>
							<note type="translation"> Echetus filius erat Bucheti, a quo Sicula urbs Buchetus nomen habet. Nimirum siculorum tyrannus fuisse dicitur. Hunc aiunt indigenas omni modo vexasse, peregrinos autem contume liosis suppliciis affecisse, tantamque ejus pravitatem fuisse, ut etiam longe remoti a Sicilia, si quem eximio modo punire et exquisito supplicii genere necare vellent, ad Echetum mitterent, ut qui multa saevitiae instrumenta excogitasset. Quare populum saevae tyrannidis impatientem lapidibus eum obruisse. Historia legitur apud Mnaseam et Marsyam. </note>
							<note type="commentary">Cf. not. ad fr. 10 Marsyae Philippensis. Pro Μνασέα καὶ Μαρσύᾳ, olim fuerit M.; male exaratum nomen dubitationem movit scribae.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="25a">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libris_incertis:25.a">
							<bibl> Schol. In Hom. II. B, 671. ap. Cramer. Anecd. I, p. 277:</bibl>
							<quote>
							Ἀπὸ μιᾶς αἱ πᾶσαι [Μοῦσαι] λέγοντια. Μνασέας δέ φησιν. Ὅτι αἱ πᾶσαι τρεῖς εἰσίν· Μοῦσα, Θεὰ, Ὑμνώ. Ἐν μὲν οὖν Ἰλιάδι μεμνῆσθαι τῆς Θεᾶς· «Μῆνιν ἄειδε Θεά»· ἐν δὲ Ὀδυσσείᾳ τῆς Μούσας· «Ἄνδρα μοι ἔννεπε Μοῦσα»· ἐν δὲ τῇ Παλαμηδείᾳ τῆς Ὑμνοῦς.
							</quote>
							<note type="translation"> Ab una Musa omnes nominantur Musae. Mnaseas dicit tres esse, quorum nomina, Musa, Thea, Hymno. In Iliade Homerum meminisse Theas, verbis: Μῆνιν ἄειδε, Θεά: in Odyssea vero Musae: ἄνδρα μοι ἕννεπε, Μοῦσα; in Palamedea autem Hymnus. </note>
							<note type="commentary">Non concinit cum his Arnobius Adv. Gent. III, 16 p. 121: Musas Mnaseas auctor est filias esse Telluris et Coeli ... Ephorus has igitur numero esse tres effert, Mnaseas quem diximus quattuor, Myrsitus inducit septem, octo asseverat Crates.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="153" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="25b">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.europa.e_libris_incertis:25.b">
							<bibl> Ammonius:</bibl>
							<quote>
							Νηρείδες τῶν τοῦ Νηρέως θυγατέρων διαφέρει, Δίδυμος ἐν Ὑπομνήματι Βακχυλίδου ἐπινικίων. Φησὶ γὰρ κατὰ λέξιν· «Εἰσὶ τοίνυν οἵ φασι διαφέρειν τὰς Νηρείδας τῶν τοῦ Νηρέως θυγατέρων· καὶ τὰς μὲν ἐκ Δωρίδος γνησίας αὐτοῦ θυγατέρας νομίζεσθαι, τὰς δὲ ἐξ ἄλλων ἤδη κοινότερον Νηρείδας καλεῖσθαι· καὶ τὰς μὴ γνησίας καὶ τὸν ἀριθμὸν [ν' εἶναι τὸν ἀρ. Correx. Vulcanius), πλείους δὲ τὰς ἄλλας. Ταῦτά φησι Μνασέας ἐν τοῖς Περὶ τῆς Εὐρώπης τὸν τρόπον τοῦτον.»
							</quote>
							<note type="translation"> Nereides a filiabus Nerei differunt. Didynus in Commentaro ad Bacchylidis Erinicia sic ait verbotenus: «Sunt qui differre dicant Nereidas a Nerei filiabus. Et has quidem e Doride susceptas legitimas ejus filias haberi, illas vero ex aliis mulieribus natas vulgo Nereidas appellari; easque illegitimas numero esse quinquagint, illarum autem majorem esse numerum. Hunc in modum De his Mnaseas in libris De Europa tradit.» </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.asia">
				βʹ. ΑΣΙΑ
				</ref></title></ab>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.asia.e_libro_primo">
					E LIBRO PRIMO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="26">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.asia.e_libro_primo:26">
							<bibl> Schol. Apoll. Rhod. I, 1129:</bibl>
							<quote>
							Ὡς δὲ Μνασέας ἐν πρώτῳ Περὶ Ἀσίας, Ἰδαῖοι Δάκτυλοι λέγονται ἀπὸ τοῦ πατρὸς Δακτύλου καὶ τῆς μητρὸς Ἴδης.
							</quote>
							<note type="translation"> Mnaseas libro primo De Asia IdaeosDactylos a Dactylo patre et ab Ida matre nominari tradit. </note>
							<note type="commentary">Cf. Welcker. Trilog. p. 179 not.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="27">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.asia.e_libro_primo:27">
							<bibl> Schol. Apoll. Rhod. I, 917:</bibl>
							<quote>
							Μυοῦνται δὲ ἐν τῇ Σαμοθρᾴκῃ τοῖς Καβεῖροις, ὧν Μνασέας φησὶ καὶ τὰ ἀνόματα. Τέσσαρες δ ̓ εἰσὶ τὸν ἀριθμόν· Ἀξίερος, Ἀξιόκερσα, Ἀξιόκερσος. Ἀξίερος μὲν οὖν ἐστιν ἡ Δημήτηρ, Ἀξιόκερσα δὲ ἡ Περσεφόνη, Ἀξιόκερσος δὲ ὁ ᾌδης· ὁ δὲ προστιθέμενος τέταρτος, Κάσμιλος, ὁ Ἑρμῆς ἐστιν, ὡς ἱστορεῖ Διονυσόδωρος.
							</quote>
							<note type="translation"> Initiantur in Samothracia sacris Cabirorum, quorum nomina Mnaseas apponit. Quattuor (tres) numero sunt: Axieros, Axiocersa, Axiocersus; ex quibus Axierus est Ceres, Axiocersa vero Persephone, Axiocersus autem Pluton.Qui his additur quartus, Casmilus, Mercurius est, ut Dionysodorus tradit. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="27">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.asia.e_libro_primo:27">
							<bibl> Codex Parisinus:</bibl>
							<quote>
							Τοὺς δὲ μυοῦντας ἐν Σαμοθρᾴκῃ Καβείρους εἶναί φησι Μνασέας τρεῖς ὄντας τὸν ἀριθμὸν, Ἀξίερον, etc. ... ᾍδην. Οἱ δὲ προστιθέασι καὶ τέταρτον, Κάσμιλον. Ἔστι δὲ οὗτος ὁ Ἑρμῆς, ὡς ἱστορεῖ Διονυσόδωρος.
							</quote>
							<note type="translation"></note>
							<note type="commentary">De re vid. Welcker. Trilog. p. 236. 241. Müller. Min. p. 455. Movers. Phoeniz. p. 23.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="28">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.asia.e_libro_primo:28">
							<bibl> Stephan. Byz.:</bibl>
							<quote>
							Δάρδανος, πόλις Τρωάδος, ἡ πρότερον Τευκρίς. Μνασέας δέ φησιν, ὅτι Δάρδανος ἐξιὼν ἐκ τοῦ νεὼ τῆς Ἀθηνᾶς τὸ Παλλάδιον ἀράμενος ἀφίκετο εἰς Σαμοθρᾴκην μετὰ Ἁρμονίας καὶ Ἰασίωνος, τῶν ἀδελφῶν· κἀκεῖ διάγοντα Κάδμος ὁ Ἀγήνορος ἐφιλοποιήσατο· καὶ ἀποθανούσης Τηλεψάης (1. Τηλεφάσσης) γαμεῖ τὴν Ἁρμονίαν ὁ Κάδμος καὶ ἀποστέλλει τὸν Δάρδανον εἰς τὴν Ἀσίαν μετὰ τῶν ἑταίρων πρὸς Τεῦκρον τὸν Τρῶα· ὁ δὲ Τρὼς ἀναγνωρίσας τὸν Δάρδανον δίδωσιν αὐτῷ τὴν θυγατέρα Βάτειαν καὶ ἀποθνήσκων τὴν βασιλείαν. Καὶ πόλιν, ᾤκισε Δάρδανον, καὶ Δαρδανίαν τὴν χώραν ὠνόμασεν, ἣ Τευκρὶς πρότερον ἐκαλεῖτο.
							</quote>
							<note type="translation"> Dardanus, Troadis urbs, quae prius Teucris. Mnaseas narrat Dardanum e templo Minervae egredientem Palladium abstulisse, et in Samthraciam cum Harmonia et Lasione fratre pervenisse. Cum eo ibi degente Cadmus Agenoris filius amicitiam junxit, et mortua Telephassa Harmoniam in uxorem duxit, et Dardanum cum suis sociis contra Teucrum Trojanum in Asiam misit. Verum Tros Dardanum agnoscens, dedit ei uxorem filiam suam Bateam et moriens re gnum. Ille vero urbem condidit Dardanum, et Dardaniam regionem appellavit, quae prius Teucris vocabatur. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="29">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.asia.e_libro_primo:29">
							<bibl> Schol. Il. T, 291:</bibl>
							<quote>
							Κατὰ Μνασέαν Βρισέως υἱὸς ἦν Ἠετίων.
							</quote>
							<note type="translation"> Secundum Mnaseam Brisei filius erat Eetion. </note>
							<note type="commentary">Brises, Pedasi et Lyrnessi rex et sacerdos. Homer. Il. A, 392; I, 132, 274.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="30">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.asia.e_libro_primo:30">
							<bibl> Schol. Il. Y, 234:</bibl>
							<quote>
							Μνασέας δέ φησιν ὑπὸ Ταντάλου ἡρπάσθαι (Γανυμήδην) καὶ ἐν κυνηγεσίῳ ἀναιρεθῆναι· πεσόντα ταφῆναι ἐν τῷ Μυσίῳ Ὀλύμπῳ κατὰ τὸ ἱερὸν τοῦ Ὀλυμπίου Διός.
							</quote>
							<note type="translation"> Mnaseas dicit a Tantalo raptum Ganymedem et in venatione occisum esse. Sepultum vero in Olympo Mysiae monte ad templum jovis Olympii. </note>
							<note type="commentary">Cf. Dosiadis fr. 3 a.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="31">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.asia.e_libro_primo:31">
							<bibl> Schol. Theoerit, XIII, 75:</bibl>
							<quote>
							Μνασέας δὲ Κόλχους φησὶ κληθῆναι ἀπὸ Κόλχου τοῦ Φάσιδος.
							</quote>
							<note type="translation"> Mnaseas Colchos a Colcho Phasidis filio nominatos esse dicit. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.asia.e_libro_secundo">
					E LIBRO SECUNDO
					</ref></title></ab>
<pb n="154" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="32">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.asia.e_libro_secundo:32">
							<bibl> Athenaeus VIII, p. 346, D:</bibl>
							<quote>
							Μνασέας δὲ ἐν δευτέρῳ Περὶ Ἀσίας φησὶν οὕτως· «Ἐμοὶ μὲν ἡ Ἀτεργάτις δοκεῖ χαλεπὴ βασίλισσα γεγονέναι, καὶ τῶν λαῶν σκληρῶς ἐπεστατηκέναι, ὥστε καὶ ἀπονομίσαι αὐτοῖς ἰχθὺν μὴ ἐσθίειν, ἀλλὰ πρὸς αὐτὴν ἀναφέρειν, διὰ τὸ ἀρέσαι αὐτῇ τὸ βρῶμα. Καὶ διὰ τόδε νόμιμον ἔτι διαμένειν, Ἐπὰν εὔξωνται τῇ θεῷ, ἰχθῦς ἀργυροῦς ἢ χρυσοῦς ἀνατιθέναι· τοὺς δὲ ἱερεῖς πᾶσαν ἡμέραν τῇ θεῷ ἀληθινοὺς ἰχθῦς ἐπὶ τὴν τράπεζαν ὀψοποιησαμένους παρατιθέναι, ἑφθούς τε ὁμοίως καὶ ὀπτοὺς, οὓς δὴ αὐτοὶ καταναλίσκουσιν οἱ τῆς θεοῦ ἱερεῖς. »Καὶ μικρὸν προελθὼν πάλιν φησίν· «Ἡ δέ γε Ἀτεργάτις, ὥσπερ Ξάνθος λέγει ὁ Λυδὸς, ὑπὸ Μόψου (1. Μόξου) τοῦ Λυδοῦ ἀλοῦσα κατεποντίσθη μετὰ Ἰχθύος τοῦ υἱοῦ ἐν τῇ περὶ Ἀσκάλωνα λίμνῃ διὰ τὴν ὕβριν, καὶ ὑπὸ τῶν ἰχθύων κατεβρώθη.»
							</quote>
							<note type="translation"> Mnaseas secundo libro De Asia ita scribit: «Mihi quidem videtur Atergatis dura fuisse regina, et inclementer imperasse populis; ut quae etiam piseibus eos vesci vetuerit, sed ad se perferri captos jusserit, quum cibo eo delectaretur. Atque inde etiam nunc morem servari ait, ut quum vota faciunt deae, argenteos aureosve pisces ei consecrent: utque sacerdotes quotidie veros pisces deae paratos apponant, elixos pariter assosque; quos nempe ipsi deinde consumunt deae sacerdotes. »Dein, paucis interjectis, sic pergit scribere Mnaseas: «Ipsa quidem Atergatis, ut Xanthus tradit Lydius, a Moxo lydo capta cum Ichthye filio, in lacu qui est prope Ascalonem demersa est ob contumeliosa injustaque facinora, et a piscibus vorata.» </note>
							<note type="commentary">Cf. Nicolai Dam. fr. 25, et quae proxime antecedunt ap. Athenaeum ex Antipatri Tarsensis Stoici libro quarto Περὶ δεισιδαιμονίας, quod testimonium probabiliter ab ipso Mnasea erat appositum.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="33">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.asia.e_libro_secundo:33">
							<bibl> Idem VII, p. 301, D:</bibl>
							<quote>
							Μνασέας δ ̓ ὁ Πατρεύς φησιν· «Ἰχθύος δὲ γίνεται καὶ Ἡσυχίας τῆς ἀδελφῆς Γαλήνη καὶ Μύραινα καὶ Ἠλακατῆνες.»
							</quote>
							<note type="translation"> Mnaseas Patrensis ait: «Ex Ichthye (Pisce) ejusque so. Rore Hesychia (Quiete) gignuntur Galene et Muraena et Eiacatenes. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="34">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.asia.e_libro_secundo:34">
							<bibl> Josephus C. Apion. I, 23, Mnaseam inter scriptores recenset, qui de Judaeis aliqua tradiderint. Idem in Ant. Jud. I, 3, 6, postquam de diluvio et de arca quaedam e Beroso apposuit, subjicit:</bibl>
							<quote>
							Μέμηνται δὲ τούτων καὶ Ἱερώνυμος ὁ τὴν ἀρχαιολογίαν τὴν Φοινικικὴν συγγραψάμενος, καὶ Μνασέας δὲ καὶ ἄλλοι πλείους.
							</quote>
							<note type="translation"></note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="35">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.asia.e_libro_secundo:35">
							<bibl> Schol. Luc. Dial. Deor. 23, p. 61 ed. Jacobitz.:</bibl>
							<quote>
							Μνασέας δὲ ὁ Παταρεὺς ἑρμαφρόδιτον τὸν Πρίαπον λέγει.
							</quote>
							<note type="translation"> Mnaseas Patrensis Priapum esse hermaphroditum dicit. </note>
							<note type="commentary">Idem repetitur in schol. Ad Jov. Trag. e. 6.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="36">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.asia.e_libro_secundo:36">
							<bibl> Harposcratio:</bibl>
							<quote>
							Σαβοί· Δημοσθένης Ὑπὲρ Κτησιφῶντος (§ 260). Οἱ γὲν Σαβοὺς λέγεσθαι τοὺς τελουμένους τῷ Σαβαζίῳ, τουτέστι τῷ Διονύσῳ, καθάπερ καὶ Διόνυσόν φασιν ἄλλοι τε καὶ Ἀμφίθεος β' Περὶ Ἡρακλείας. Οὕτω δέ φασι καὶ τοὺς Ἕλληνάς τινες (τῶν Ἑλλήνων τινὰς Suid.) τοὺς Βάκχους Σαβοὺς καλεῖν. Μνασέας δὲ ὁ Πατρεὺς υἱὸν εἶναί φησι τοῦ Διονύσου Σαβάζιον.
							</quote>
							<note type="translation"> Sabi. Demosthenes in Oratione pro Ctesiphonte. Nonnulli Sabos aiunt vocari eos, qui sacris Sabazii sive Bacchi initientur; quemadmodum Bacchos, qui Bacchi sacris initaiti sint. Sabazium autem et Bacchum eundem esse tum alii tum Amphitheus (?) secundo De Heraclea tradunt. Sic etiam a Graecorum nonnullis Bacchos vocari Sabos. Mnaseas autem Patrensis Sabazium ait esse Bacchi filium. </note>
							<note type="commentary">Eadem Suidas et Photius, missa Amphithei (I. e. Nymphidis) mentione; Etym. M. Pro Μνασέας, tres Harpoer. Libri Μνασίας; pro Πατρεὺς nuns liber Παταρεύς.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="37">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.asia.e_libro_secundo:37">
							<bibl> Plutarchus De Is. Et Os. c. 37:</bibl>
							<quote>
							Ἐῶ δὲ Μνασέαν τῷ Ἐπάφῳ προστιθέντα τὸν Διόνυσον καὶ τὸν Ὅσιριν καὶ τὸν Σάραπιν.
							</quote>
							<note type="translation"> Mitto Mnaseam qui cum Epapho componit Bacchum et Osirin et Sarapin. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.libya">
				γʹ. ΛΙΒΥΗ
				</ref></title></ab>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.libya.e_libro_secundo">
					E LIBRO SECUNDO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="38">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.libya.e_libro_secundo:38">
							<bibl> Paroemiogr. Append. III, 91, p. 433 ed. Leutsch.:</bibl>
							<quote>
							Μὴ ἔνι δούλων πόλις· πόλις· πόλις ἐστὶν ἐν Λιβύῃ Δούλων πόλις καλουμένη, ὡς Μνασέας ἱστορεῖ ὁ Πατρεύς (Παταρεὺς cod. Vat.)** καὶ τὸν εἰς ἐλευθερίαν* ἀναβοῶντα λέγειν· Οὐκ ἔστι δούλων οὐδ ̓ ἐλευθέρων πόλις * *ἐν ᾗ μόνος ἐλεύθερός ἐστιν ὁ τῆς Ἀρτέμιδος ἱερεύς.
							</quote>
							<note type="translation"> In Libya urbs est, quae Servorum urbs vocatur, ut Mnaseas Patrensis dicit. </note>
							<note type="commentary">«Lacunosam esse nostram explicationem nemo, opinor, infitiabitur, si cum nostro loco contulerit Stephan. Byz. v. Δούλων πόλις, Suidam s. v., Apostolium VII, 37, Arsen. 184. Itaque post Πατρεὺς excidisse putaverim id, quod sic legitur in Stephano (Hecat. fr. 318): καὶ ἐὰν δοῦλος εἰς τὴν πόλιν ταύτην λίθον προσενέγκῃ, ἐλεύθερος γίγνεται, κἂν ξένος ᾖ: tum ante ἐν ᾗ κτλ. ex eodem Stephano inserenda: ἔστι καὶ ἑτέρα ἱεροδούλων. Denique moneo ante v. ἀναβοῶντα inserendam videri v. ἀρελόμενον vel simile quid.» LEUTSCH. Cf. Ephor. fr. 96, Theopomp. fr. 122.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="155" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="39">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.libya.e_libro_secundo:39">
							<bibl> Schol. Apoll. Rh. II, 498:</bibl>
							<quote>
							Μνασέας δέ φησι κατ ̓ ἰδίαν αὐτὴν (sc. τὴν Κυρήνην) προαίρεσιν ἐς Λιβύην ἐληλυθέναι, οὐκ ἀπ ̓ Ἀπόλλωνος διαχθεῖσαν.
							</quote>
							<note type="translation"> Mnaseas dicit Cyrenen suo consilio in Libyam profectam, non vero ab Apolline eo transportatam esse. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="40">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.libya.e_libro_secundo:40">
							<bibl> Hesychius:</bibl>
							<quote>
							Βαρκαίοις ὄχοις· Λιβυκοῖς. Οὗτοι γὰρ ἐσπούδαζον περὶ ἱπποτροφίαν. Φασὶ δὲ αὐτοὺς καὶ πρώτους ἅρμα ζεῦξαι διδαχθέντας ὑπὸ Ποσειδῶνος· τὸ δὲ ἡνιοχεῖν ὑπὸ Ἀθηνᾶς, ὡς Μνασέας ἐν τοῖς Περὶ Λιβύης.
							</quote>
							<note type="translation"> Bareaeis curribus, I. e. Libycis. Hi enim equis alendis eximian navabant operam. Eosque a Neptuno doctos primos equos curribus junxisse, regere autem currus a Minerva edoctos esse testatur Mnaseas in libris De libya. </note>
							<note type="commentary">Cf. schol. Ad Sophocl. Electr. 729.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="41">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.libya.e_libro_secundo:41">
							<bibl> Plinius H. N. VII, 2. 11:</bibl>
							<quote>
							Mnaseas Africoe locum Sicyonem appellat, et Crathin amnem in Oceanum effluentem e tacu, in quo aves, quas Meleagridas et Penelopas vocat: et vere ibi nasci (electrum), ratione eadem, qua supra dictum est de Electride lacu.
							</quote>
							<note type="translation"></note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="42">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.periegesis_sive_periplus.libya.e_libro_secundo:42">
							<bibl> Hyginus Fab. Astr. II, 21 p. 395 Munck.:</bibl>
							<quote>
							Pleiades autem appellatoe sunt, ut ait Mnaseas, quod ex Atlante et Pleione Oceani filia sint Hyadas appllatas demonstrat, quod earum Hyas fuerit frater a leone esset interfectus, quinque, de quibus supra diximus, lamentationibus assiduis permotoe dicuntur interiise: quare eas, quod plurimum de ejus morte laborarent, Hyadas appellatas. Reliquas vero decem sorores deliberasse de sororum morte, et earum septem sibi mortem conscisse: quare quod plures idem senserunt, Pleiadas dictas.
							</quote>
							<note type="translation"></note>
							<note type="commentary">Cf. Timaeus fr. 25, qui proxime ad Mnaseae narrationem accedit. Mnaseas] in Veneta aliisque antiq. Edd. Musoeus. Fortasse Mnaseas pro Musoeus reponendum erat etiam cap. XIII, ubi: Musoeus (al. Mnaseas Munck.) autem dicit Jovem nutritum a Themide et Amalthea nympha, quibus eum mater Ops tradidisse existimatur. Amaltheam autem habuisse capram quandam in deliciis, quoe Jovem dicitur aluisse. Quae quidem Mnaseae ingenio optime conveniunt.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.incertae_sedis">
			INCERTAE SEDIS
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="43">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.incertae_sedis.libya.e_libro_secundo:43">
					<bibl> Photius Lex.:</bibl>
					<quote>
					Πύθου χελιδόνος· παροιμία ἀπό τινος Χελιβόνος θεολόγου ἀνδρὸς καὶ τερατοσκόπου καὶ περὶ τελετῶν διειλεγμένου, ὥς Μνασέας ὁ Πατρεὺς ἐν τῷ Περίπλῳ· οἱ δὲ ὅτι θρηνητικὸν τὸ ζῷον· οἱ δ ̓ ὅτι τὸ ἔαρ προσημαίνει.
					</quote>
					<note type="translation"> Percontare Chelidonem. Proverbium ductum a quodam Chelidone, theologo et ostentorum interprete, qui de deorum initiis disseruerat, ut Mnaseas Patrensis in Periplo tradit. </note>
					<note type="commentary">Eadem Suidas, Apostol. XVII, 2, Arsen. p. 416. Hesych. De posteriore proverbii explicatitone vide quae laudat Leutsch. In Paroemiogr. I, p. 448, de altera idem ib.: «Chelidonem χρησμόλογόν τινα τῶν πάλαι nominat Suidas v. Χελιδόνας: adde Herodian. Π. Μον. Λέξ. p. 9, 6: χελιδὼν ... εἴτε τὸ ὄρνεον εἴτε ὁ περὶ τελευτῶντος γράψας, ubi τελετῶν corrigit Lobeckius Aglaoph. II, p. 1352: idem ibie. I, p. 304 vatem e falsa proverbii nostri explicatione natum esse conjecit.» Verba οἱ δὲ ὅτι θρ. τὸ ζῶον om. Suidas.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="44">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.incertae_sedis.libya.e_libro_secundo:44">
					<bibl> Bekker. Anecd. p. 783, 15:</bibl>
					<quote>
					Στησίχορος ἐν δευτέρῳ Ὀρεστείας τὸν Παλαμήδην φησὶν εὑρηκέναι (τὰ γράμματα), Μνασέας δὲ Ἑρμῆν, ἄλλοι δὲ ἄλλον. Πιθανὸν δὲ κατὰ τόπον εὑρετὰς γεγενῆσθαι, διὸ καὶ ἄλλοι παρ ̓ ἄλλοις εἰσὶ χαρακτῆρες τῶν στοιχείων.
					</quote>
					<note type="translation"> Stesichorus in secundo Oresteae Palamedem literarum in ventorem dicit, Mnaseas Mercurium, alii alios; ac probabile est plurimis locis earum inventores fuisse, quare etiam apud alios alia signa literarum. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="44">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.incertae_sedis.libya.e_libro_secundo:44">
					<bibl> Eadem ibid. p. 786 ita: Στησ. Παλαμήδην εὑρετὴν αὐτῶν ποιεῖται, ᾧ συμφωνεῖ Εὐριπίδης· Μνασέας δὲ κατὰ πάντα τόπον εὑρετὰς γεγενῆσθαι τῶν στοιχείων.</bibl>
					<quote>
					
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="156" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="45">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.incertae_sedis.libya.e_libro_secundo:45">
					<bibl> Herodian. p. 13, 25 ed. Df.:</bibl>
					<quote>
					Ἴουρα· μέμνηται Μνασέας.
					</quote>
					<note type="translation"> Iura; hujus nominis Mnaseas meminit. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.oraculorum_delphicorum_collectio">
			ΔΕΛΦΙΚΩΝ ΧΡΗΣΜΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="46">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.oraculorum_delphicorum_collectio.libya.e_libro_secundo:46">
					<bibl> Schol. Hesiod. Theog. 117:</bibl>
					<quote>
					Μνασέας ὁ Πατρεὺς (Παταρεὺς cod.) ἐν τῇ τῶν Δελφικῶν χρησμῶν συναγωγῇ Εὐρυστέρνας ἱερόν φησιν ἀναστῆσαι.
					</quote>
					<note type="translation"> Mnaseas Patrensis in Delphicorum oraculorum collectione Eurysternas fanum dicit condidisse. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="47">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.oraculorum_delphicorum_collectio.libya.e_libro_secundo:47">
					<bibl> Schol. Pindar. Ol. II, 70:</bibl>
					<quote>
					Ἐν δὲ τοῖς Παιᾶσιν (Πινδάρου) εἴρηται περὶ τοῦ χρησμοῦ τοῦ ἐκπεσόντος Λαἶῳ, καθὰ καὶ Μνασέας ἐν τῷ Περὶ χρησμῶν γράφει· Λάῖε Λαβδακίδη, ἀνδρῶν περιώνυμε πάντων·
					</quote>
					<note type="translation"> In paeanibus Pindari exponitur De oraculo Laio dato, sicuti Mnaseas quoque in libro De oraculis scribit: Lai, Labdacida, virorum celeberrime cunctorum. </note>
					<note type="commentary">«Aliud hoc carmen ac vulgatum, cujus initium: Λάῖε Λαβδακίδη, παίδων γένος ὄλβιον αἰτεῖς.» Boeckh. Ex eodem Mnasea fluxisse videtur oraculum Cadmo sororem frustra investiganti datum, quod servavit schol. Eurip. Phoeniss. 608 (unde migravit in schol. Ald. Aristoph. Ran. 1225; cf. Tzetz. Exeg. In Il. p. 16, Chil. V, 819. X, 454. XII, 112): Φράζεο δή μοι μῦθον, Ἀγήνορος ἔκγονε Κάδμε· Ἠοῦς ἐγρόμενος προλιπὼν ἴθι Πυθὼ δῖαν, ἠθάδ ̓ ἔχων ἐσθῆτα καὶ αἰγανέην μετὰ γερσὶ, τὴν διά τε Φλεγύων καὶ Φωκίδος, ἔστ ̓ ἂν ἵκηαι βουκόλον ἠδὲ βόας κηριτρεφέος Πελάγοντος. Ἐνθάδε προσπελάσας ξυλλάμβανε βοῦν ἐρίμυκον τὴν, ἥ κεν νώτοισιν ἐπ ̓ ἀμφοτέροισιν ἔχῃσι λευκὸν σῆμ ̓ ἑκάτερθε περίτροχον ἠῦτε μήνης· τήνδε σὺ ἡγεμόνα σχὲ περιτρίπτοιο κελεύθου. Σῆμα δέ τοι ἐρέω μάλ ̓ ἀριφραδὲς οὐδέ σε λήσει· Ἔνθα κέ τοι πρώτιστα βοὸς κέρας ἀγραύλοιο ἵζηται κλίνῃ τε πέδῳ γόνυ ποιήεντι, καὶ τότε τὴν μὲν ἔπειτα μελαμφύλλῳ χθονὶ ῥέζειν ἀγνῶς καὶ καθαρῶς, γαίῃ δ ̓ ὅταν ἱερὰ ῥέξῃς, ὄχθῳ ἐπ ̓ ἀκροτάτῳ κτίζειν πόλιν εὐρυάγυιαν, δεινὸν Ἐνυαλίου πέμψας φύλακ ̓ Ἄῖδος εἴσω. Καὶ σύ γ ̓ ἐπ ̓ ἀνθρώπους ὀνομάκλυτος ἔσσεαι αὖθις ἀθανάτων λεχέων ἀντήσας, ὄλβιε Κάδμε. Cf. Ungerus in Thebanis Paradoxis p. 2 sq.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="48">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.oraculorum_delphicorum_collectio.libya.e_libro_secundo:48">
					<bibl> Eurip. Phoeniss. 410:</bibl>
					<quote>
					Ἔχρησ ̓ Ἀχρησ ̓ Ἀδράστῳ Λοξίας χρησμόν τινα. — Ποῖον; — Κάπρῳ λέοντί θ ̓ ἁρμόσαι παίδων γάμους.] Ad haec scholiasta: Ὁ χρησμὸν ὑπὸ Μνασέου οὕτως. Ἀναγέγραπται· Κουράων δὲ γάμους ζεῦξον κάπρῳ ἠδὲ λέοντι, οὕς κεν ἴδῃς προθύροισι τεοῦ δόμου ἐξ ἰεροῖο ἁμοῦ στείχοντας, μηδὲ φρεσὶ σῇσι πλανηθῇς. Καὶ οἱ μὲν γέγουσιν, ὡς ἀπὸ τῶν ἐπισήμων τῶν ἀσπίδων συνέβαλλεν Ἄδραστος· ὁ μὲν γὰρ εἶχε Καλυδώνιον σῦν, ὁ δὲ τὴν λεοντοπρόσωπον Σφίγγα· οἱ δ ̓, ὡς κρύους γενομένου ἀφίκοντο εἰς τὸ Ἀπόλλωνος ἱερὸν, καὶ δορὰς εὑρόντες λέοντος καὶ συὸς, ἀναθήματα κυνηγετῶν, ἐφιλονείκησάν τε καὶ περὶ τῆς στάσεως εἰς κρίσιν ἀχθέντες τῷ βασιλεῖ τῶν γάμων ἔτυχον· ἀπείκασε γὰρ τὸν μὲν λέοντι, τὸν δὲ Τυδέα κάπρῳ, ὅς ἔγημε Δηϊπύλην, ὁ δὲ Πολυνείκης Ἀργείαν.—Δύο δέρματα ἔκειντο εἰς τὰ οἰκήματα τοῦ Ἀδράστου εἰς ἀνάπαυσιν τῶν ξένων, τὸ μὲν ἕν λέοντος, τὸ· δὲ ἕτερον κάπρου. Καὶ ἐλθόντες εἰς τὰ προλεχθέντα οἰκήματα τοῦ Ἀδράστου ὁ Τυδεύς τε καὶ Πολυνείκης φιλονεικίαν ἐποιήσαντο ἄμφω, ἵνα αὐτὸ ἐπάρωσιν. Τοῦτο δὲ νοήσας ὁ Ἄδραστος κατὰ τὸν χρησμὸν ἔδωκε τὰς αὑτοῦ θυγατέρας τοῖς δυσὶ τούτοις.
					</quote>
					<note type="translation"> Oraculum Adrasto datum a Muasea consignatum est hunc in modum: filiarum nuptias junge apro et leoni, quos videvis ad vestibula domus tuae e fano meo venientes, neque animo tuo fallaris. </note>
					<note type="commentary">Ἐφιλονείκησαν κτλ.] Pro his cod. Barocc. Habet ita: Τυδεὺς μὲν τὴν κάπρου, Πολυνείκης δὲ τὴν λέοντος εἰληφότες ἐνεδύθησαν. Καὶ εἰς Ἄργος ἔπειτ ̓ ἐλθόντες τοῦ κήδους τοῦ Ἀδράστου ἔτυχον.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="49">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.oraculorum_delphicorum_collectio.libya.e_libro_secundo:49">
					<bibl> Zenobius v, 74:</bibl>
					<quote>
					Πᾶσα γῆ πατρίς. Τοῦτο μέρος ἐστὶ χρησμοῦ, ὅν ἀνεῖλεν ὁ θεὸς Μελεῷ τῷ Πελασγῷ περὶ οἰκήσεως μαντευομένῳ. Μέμνηται τοῦ χρησμοῦ καὶ Μνασέας καὶ Διονύσιος ὁ Χαλκιδεύς (fr. 5).
					</quote>
					<note type="translation"> Omnis terra patria] Particula est oraculi, quod deus Meleo Pelasgo de sede figenda interroganti dedit. Meminit ejus oraculi Mnaseas et Dionysius Chalcidensis. </note>
					<note type="commentary">Μελεῷ] «Servavi codd. Scripturam, quum in Latatio forma Μέλεος videatur exstare; a Pausania. aliis Μάλεος, Μάλης homo nominatur. V. O. Müllerus Etrusc. I, p. 83; II, p. 208. coll. G. Hermanno De Graeca Minerva dissert. p. 6.» LEUTSCH.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="50">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.mnaseas_patrensis.mnaseae_patrensis_fragmenta.oraculorum_delphicorum_collectio.libya.e_libro_secundo:50">
					<bibl> Suidas et Photius v.</bibl>
					<quote>
					Ὑμεῖς, ὦ Μεγαρεῖς, οὔτε τρίτοι οὔτε τέταρτοι.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Vide Ionis fragm. 12. Nescio an Mnaseae nomen corruptum sit ap. Plutarch. De Pyth. Orac. c. 19, ubi Ἀλυρίου (Μνασίου?) τοίνυν καὶ Ἡροδότου καὶ Φιλοχόρου καὶ Ἴστρου, τῶν μάλιστα τὰς ἐμμέτρους μαντείας φιλοτιμηθέντων συναγαγεῖν, ἄνευ μέτρου χρησμοὺς γεγραφότων, Θεόπομπος κτλ. (v. Philochor. fr. 195). De Alyrio nihil constat. — Porro ap. Plutarch. Qu. Gr. c. 19, ubi quaeritur de Pythiae versibus: Πῖν ̓ οἶνον τρυγίαν, ἀπεὶ οὐκ Ἀνθηδόνα ναίεις, οὐδ ̓ ἱερὰν ὑπέραν, ὄθι γ ̓ ἄτρυγον οἶνον ἕπινες, postquam Aristotelis narratio apposita, pergitur: Ὁ δὲ Μνασιγείτων φησὶν, Ὑπέρητος ἀδελφὸν ὄντα τὸν Ἄνθον ἔτι νήπιον ἀπολέσθαι, καὶ τὸν Ὑπέρην κατὰ ζήτησιν αὐτοῦ πλανώμενον εἰς Φερὰς πρὸς Ἄκαστον (ἢ Ἄδραστον) ἐλθεῖν ὅπου κατὰ τύχην ὁ Ἄνθος ἐδούλευεν οἰνοχοεῖν τεταγμένος. Ὡς οὖν εἱστιῶντο, τὸν παῖδα προσφέροντα τῷ ἀδελφῷ τὸ ποτήριον, ἐπιγνῶναι, καὶ εἰπεῖν πρὸς αὐτὸν ἡσυχῆ· Πῖν ̓ οἶνον τρυγίαν, ἐπεὶ οὐκ Ἀνθηδόνα ναίεις. Hic quoque Mnaseae nomen corruptum esse possit videri. Sed impedit Plinii cocus (VII, s. 56) ubi: Quadriremem Aristoteles Carthaginienses, quinqueremem Mnesigiton Salaminios (primos fecisse dicunt). ab ea ad decemremem Mnesigiton Alexandrum Magnum ferunt instituisse. Schol. Theocrit. XIII, 46 laudatur Ὄνατος ἐν τοῖς Ἀμαζονικοῖς, de Hyia, quippe qui non a nymphis tractus, sed pede lapuss in fontem inciderit. Eandem rem narrat shol. Apoll. Rh. I, 1236 et 1207, ubi citatur Ὄνασος ἐν πρώτῳ Ἀμαζονίδων (scr. Ἀμαζονικῶν, cf. Welck. Cycl. p. 320). Onasus quum aliunde non notus sit, Reinesius (v. Westermann. ad Voss. p. 420, n. 42) corrigendum putavit Μνασέας ἐν ά Ἀμ. Quod in medio relinquo. Si quid mutandum, reponi malim Διονύσιος (sc. Mytilenaeus. Apud utrumque scholiasten ante Ὄνασος legitur verbum γενέσθαι. Scriptum in cod. dixeris: γενέσθ. ΔΙΟΝΥΣΟΣ). I	dem Reinesius l. l. nomen Mnaseae restituendum censet ap. Schol. Apollon. Rh. IV, 264, ubi Κνωσσὸς in primo Γεωγραφικῶν τῇς Ἀσίας Aegyptios omnium antiquissimos dixisse traditur. Verum nemo unquam Periplum Mnaneae Γεωγραφικὰ nominavit, nec nominare recte potuit. Deinde autem ex fragmentis liquet Mnaseam libro primo Ἀσίας egisse de septemtrionali Asiae minoris parte, secundo libro de Syria; ita ut tertio demum libro ad Aegyptum pervenisse videatur. Fortasse apud schol. Apoll. Nomen Scriptoris ex Cnoso Cretae urbe oriundi excidit. Quodsi vero corruptum est illud Κνωσσὸς, reposuerim Εὔδοξος.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="157" />
</body>
</text>
</TEI>
