<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_NICOMACHUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">NICOMACHUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.nicomachus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.nicomachus">NICOMACHUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER OCTAVUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.nicomachus.nicomachi_fragmenta">
		NICOMACHI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.nicomachus.nicomachi_fragmenta.de_rebus_gestis_aureliani">
			(DE REBUS GESTIS AURELIANI)
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.nicomachus.nicomachi_fragmenta.de_rebus_gestis_aureliani:1">
					<bibl> Flavius Vopiscus in Auretiano c. 26:</bibl>
					<quote>
					Post hoec Palmyram iter flexit, ut ea oppugnata, laborum terminus fieret. Sed in itinere a latronibus Syris male accepto fiequenter exercitu, multa perpessus est et in obsidione usque ad ictum sagittoe periclitatus est. Epistola ipsius exstat ad Mucaporem missa, in qua de ejus belli difficultate ultra pudorem imperialem fatetur: «Romani me modo dicunt bellum contra feminam gerere, quasi sola mecum Zenobia et suis viribus pugnet, ac non hostium, quantum, si vir a me oppugnandus esset, in conscientia et timore tonge deteriore. Dici non potest quantum hic sagittarum, qui belli apparatus, quantum telorum, quantum lapidum: nulla pars muri est quoe non binis et ternis balistis occupata sit: ignes etiam tormentis jaciuntur. Quid plura? Timet quasi femina, pugnat quasi poenam timens; sed credo adjuturos Rom. Remp. Deos, qui nunquam nostris conatibus defuerunt.» Denique fatigatus et proe malis fessus, literas ad Zenobiam misit, deditionem illius petens, vitam promittens: quarum exemplum indidi: «Aurelianus imperator Rom. Orbis, et receptor Orientis, Zenobioe ceterisque quos societas tenet bellica. Sponte facere debuistis id quod meis literis nunc jubetur: deditionem proecipio impunitate vitoe proposita, ita ut illic, Zenobia, cum tuis agas vitam, ubi te ex senatus amplissimi sententia collocavero. Gemmas, argentum, aurum, sericum, equos, camelos in oerarium Rom. Conferatis. Palmyrenis jus suum servabitur.» Hac epistola accepta, Zenobia superbius insolentiusque rescripsit quam ejus fortuna poscebat. Credo ad terrorem: nam ejus quoque epistolae exemplum indidi. «Zenobia regina Orientis Aureliano Augusto. Nemo adhuc proeter te quod poscis literis petiit. Virtute faciendum est quidquid in rebus bellicis est gerendum. Deditionem meam petis, quasi nescias Cleopatram reginam perire maluisse quam in qualibet vivere dignitate. Nobis Persarum auxilia non desunt, quoe jam speramus; pro nobis sunt Sarraceni, pro nobis Armenii. Iotrones Syri exercitum tuum, Aureliane, vicerunt: quid igitur si illa venerit manus quoe undique speratur? Pones profecto supercilium, quo nunc mihi deditionem, quasi omnifariam victor, imperas.» Hanc epistolam Nicomachus se transtulisse in Groecum ex lingua Syrorum dicit ad ipsa Zenobia dictatam. Nam illa saperior Aureliani groeca missa est.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">«Censent Savaro ad Sidonium et Meursius ad Nicomachum, eundem esse (Nicomachum nostrum), qui vitam Apollonii Tyanei consignavit, de qua sic Sidonius Epp. VII, 3: Apollonii Pythagorici etiam, non ut Nicomachus senior e Philostrato, sed ut Tuscius Victorianus e Nicomaghi schedio exscripsit, quia jusseras, misi.» Vossius, p. 288. Quod sane verisimillimum est. Quare etiam ea quae Flavius Vopiscus 22 sqq. De Tyana urbe, et de Apollonio, Aurelianum, cui subito adstitisse dicitur, ad clementiam in victos bortante, reliquis fusius exponit, ex eodem Nicomacho hauserit.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="664" />
</body>
</text>
</TEI>
