<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_ONASIMUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">ONASIMUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.onasimus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.onasimus">ONASIMUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER OCTAVUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.onasimus.onasimii_fragmenta">
		ONASIMII FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.onasimus.onasimii_fragmenta.vita_probi">
			VITA PROBI
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.onasimus.onasimii_fragmenta.vita_probi:1">
					<bibl> Flav. Vopiscus de Proculo c. 12, p. 966 ed. Schrevel.:</bibl>
					<quote>
					Hic tamen (Proculus) quum etiam post honores militares se improbe et libidinose, tamen fortiter ageret, hortantibus Lugdunensibus, qui et ab Aureliano graviter contusi videbantur, et Probum vehementissime pertimescebant, in imperium vocitatus est lude poene et joco, ut Onesimus dicit: quod quidem apud nullum alium reperisse me scio. Nam quum in quodam convivio ad latrunculosluderetur, atque ipse decies imperator exisset, quidam non ignobilis scurra, «Ave, inquit, Auguste;» allataque lana purpurea humeris ejus junxit, eumque adoravit: timor inde consciorum, atque inde jam exercitus tentatio et imperii. Non nihilum tamen Gallis profuit. Nam Alemannos, qui tunc adhuc Germani dicebantur, non sine glorioe splendore contrivit, nunquam aliter quam latrocinandi pugnans modo. Hunc tamen Probus fugatum usque ad ultimas ter ras, et cupientem in Francorum auxilium venire, q quibus originem se trahere ipse dicebat, ipsis prodentibus Francis, quibus familiare est ridendo fidem frangere, vicit et interemit.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="728" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.onasimus.onasimii_fragmenta.vita_probi:2">
					<bibl> Fl. Vopiscus, de Bonnoso, c. 14, p. 970 ed. Schrevel.:</bibl>
					<quote>
					De hoc (Bonnoso) Aurelianus soepe dicebat: « Non ut vivat natus est, sed ut bibat.» Quem quidem diu in honore habuit causa militioe. Nam si quanda legati barbarorum undecunque gentium venissent, ipsis propinabat, ut eos incbriaret, atque ab his per vinum cuncta cognosceret. Ipse quantumlibet bibisset, semper securus et sobrius, et, ut Onesimus scribit scriptor Vitoe Probi, adhuc in vino prudentior. Habuit proeterea rem mirabilem, ut quantum bibisset, tantum mingeret: neque unquam aut ejus pectus aut venter aut vesica gravaretur.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.onasimus.onasimii_fragmenta.vita_probi:3">
					<bibl> Idem in Caro c. 4:</bibl>
					<quote>
					Cari patria sic ambigue a plerisque proditur, ut proesumpte veritatem dicere nequeam quoe illa vera sit. Onesimus enim, qui diligentissime Vitam Probi scripsit, dicit Romoe illum et natum et literis eruditum; sed Illyricianis parentibus fuisse contendit; sed Fabius Cerilianus, qui tempora Cari, Carini et Numeriani solertissime persecutus est, neque Romae, sed in Illyrico genitum, neque Pannoniis, sed Poenis parentibus asserit natum.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.onasimus.onasimii_fragmenta.vita_probi:4">
					<bibl> Idem ibid. c. 7.:</bibl>
					<quote>
					Ubi primum accepit imperium, consensu omnium militum bellum Persicum quod Probus parabat, aggressus est, liberis Coesaribus nuncupatis, et ita quidem ut Carinum ad Gallias tuendas cum viris lectissimis destinaret; secum vero Numerianum adolescentem cum lectissimum tum etiam disertissimum duceret. Et dicitur quidem soepe dixisse se miserum, quod Carinum ad Gallia principem mitteret, neque illa oetas esset Numeriani, ut illi Gallicanum, quod maxime constantem principem quoerit, crederetur imperium. Sed hoec alias. Nam exstant jam literoe Cari, quibus apud proefectum suum de Carini moribus queritur, ut qppareat verum esse quod Onesimus dicit, habuisse in animo Carum ut Carino Coesareum abrogaret imperium.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.onasimus.onasimii_fragmenta.vita_probi:5">
					<bibl> Idem in Carino, c. 16:</bibl>
					<quote>
					Carinus homo omnium contaminatissimus, frequens corruptor juventutis (pudet dicere quod in literas Onesimus retulit), ipse quoque male usus genio sexus sai.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.onasimus.onasimii_fragmenta.vita_probi:5">
					<bibl> Idem ib. c. 17:</bibl>
					<quote>
					Audiebat pater ejus quoe ille faceret, et clamabat: «Non est meus.» Statuerat denique Constantium (qui postea Coesar est factus, tunc autem proesidatum Dalmatioe administrabat) in locum ejus subrogare, quod nemo tunc vir melior videbatur; illum vero (ut Onesimus dicit) occidere.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="729" />
</body>
</text>
</TEI>
