<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_PHILOSTEPHANUS_CYRENAEUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">PHILOSTEPHANUS_CYRENAEUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus">PHILOSTEPHANUS CYRENAEUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER QUINTUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta">
		PHILOSTEPHANI CYRENAEI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_asiae_civitatibus">
			ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΕΝ ΑΣΙΑ ΠΟΛΕΩΝ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_asiae_civitatibus.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_asiae_civitatibus.e_libro_primo:1">
						<bibl> Athenaeus VII, p. 297, F:</bibl>
						<quote>
						Φιλοστέφανος δ ̓ ἐν τῷ πρώτῳ Περὶ τῶν ἐν τῇ Ἀσίᾳ πόλεων οὕτως γράφει· «Λάκιον τὸν Ἀργεῖον τῶν σὺν Μόψῳ ἀφικομένων, ὃν τινὲς μὲν Λίνδιον εἶναι λέγουσιν, ἀδελφὸν δὲ Ἀντιφήμου τοῦ Γέλαν οἰκίσαντος, εἰς τὴν Φασήλιδα ὑπὸ Μόψου μετ ̓ ἀνδρῶν πεμφθέντα κατά τινα λόγον Μαντοῦς, τῆς Μόψου μητρὸς, ὅτε αἰ πρύμναι τῶν ἰδίων νηῶν συνέβαλον καὶ συνεθραύσθησαν κατὰ Χελιδονίας, τῶν μετὰ τοῦ Λακίου διὰ τὸ ὑστερεῖν αὐτῶν νυκτὸς προσβαλόντων· ἀγοράσαι δ ̓ αὐτὸν τὴν γῆν λέγεται, οὗ ἡ πόλις νῦν ἐστι, καθὰ ἡ Μαντὼ προεῖπε, παρὰ Κυλάβρα τινὸς δόντα τάριχον· τοῦτον γὰρ ἑλέσθαι λαβεῖν αὐτὸν ἀρ ̓ ὦν ἦγον. Ὅθεν κατ ̓ ἐνιαυτὸν τοὺς Φασηλίτας τῷ Κυλάβρᾳ θύειν τάριχον, τιμῶντας ὡς ἥρωα.»
						</quote>
						<note type="translation"> Philostephanus primo libro De Asiae civitatibus ita scribit: Lacium Argivum ex eorum numero qui cum Mopso advenerant, quem nonnulli Lindium esse aiunt, fratrem vero Antiphemi ejus qui Gelam condidit in Phaselidem a Mopso cum hominum manu missum esse ex oraculo quodam jussuque Mantus matris Mopsi, puppibus navium ipsius collisis vulneratisque ad Chelidonias, quum Lacius cum suis, e longinquo tardius sequens, noctu ad eas fuisset appulsus. Hunc igitur emisse aiunt regionem, ubi nunc oppidum est, quemadmodum Manto praedixerat, a Cylabra quodam, datis salsamentis loco pretii: haec enim ex omnibus quae vehebant naves, ipse selegerat. Inde factum ut quotannis Phaselitae salsamenta Cylabrae offerant, quippe quem ut heroem colunt. </note>
						<note type="commentary">Cf. fragm. I Heropythi; Müller. Dor. I, p. 113 sq.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_asiae_civitatibus.e_libro_primo:2">
						<bibl> Schol. Apoll. Rh. I, 985:</bibl>
						<quote>
						Δίνδυμον δὲ, ὄρος Κυζίκου, ἱερὸν τῆς Ῥέας· διὰ τὸ διδύμους μαστοὺς ἐν αὐτῷ ἀνήκειν, ὥς φησι Φιλοστέφανος, οὕτω προσαγορευθέν.
						</quote>
						<note type="translation"> Dindymum, Cyzici mons Rheae sacer, a gemellis (διδύμοις) monticulis qui mammarum instar in eo prominent, Philostephano teste, nuncupatus est. </note>
						<note type="commentary">De hoc Dindymo monte Cyziceno v. Plinius V, 40; schol. Nicandri Alexiph. p. 51; Strabo XII, p. 575. Cf. Forbiger. Geogr. I, p. 128 et 340.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_asiae_civitatibus.e_libro_primo:3">
						<bibl> Idem II, 946:</bibl>
						<quote>
						Πόλις τοῦ Πόντου ἡ Σινώπη, ὠνομασμένη ἀπὸ τῆς Ἀσωποῦ θυγατρὸς Σινώπης· ἣν ἁρπάσας ὁ Ἀπόλλων, κατὰ Φιλοστέφανον, ἀπὸ Βοιωτίας ἐκόμισεν εἰς τὸν Πόντον, καὶ μιγεὶς αὐτῇ, ἔσχε Σύρον, ἀφ ̓ οὗ οἰ Σύροι.
						</quote>
						<note type="translation"> Sinope, Ponti urbs, nomen habet a Sinope Asopi filia, quam Apollo, ut Philostephanus ait, e Boeotia raptam in Pontum transduxit, ibique cum ea Syrum lilium genuit, a quo Syrorum populus nominatus est. </note>
						<note type="commentary">Eadem Etym. M. p. 736, 1, ubi Συνώπη. Cf. Andronis Teji fr. 2 et Hecataei fr. 351 ex h. l. Müller. Min. p. 294.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_asiae_civitatibus.e_libro_primo:4">
						<bibl> Idem I, 1024, Μακριέων:</bibl>
						<quote>
						Ἦσαν δὲ ἀστυγείτονες τῶν Δολιόνων οἱ Μάκρωνες. Οἱ δὲ ἔθνος Βεχείρων φασὶ τοὺς Μάκριας, οἵτινες ἀεὶ πολεμοῦσι τοῖς Κυζικηνοῖς· ἦσαν δὲ τὰ πολεμικὰ ἔργα ἠσκηκότες, ὡς ἱστοροῦσι Φιλοστέφανός τε καὶ Ἡρόδωρος (fr. 46), οἱ τὰ περὶ τῶν βίων αὐτῶν γεγραφότες.
						</quote>
						<note type="translation"> Macrones Dolionum sedibus contermini erant. Sunt qui eosdem esse dicant cum Bechirorum populo, qui continuo Cyzicenos bello lacessunt. In rebus bellicis exercitatissimi erant, uti Philostephanus et Herodorus narrant, qui de vita eorum moribusque exponunt. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_asiae_civitatibus.e_libro_primo:5">
						<bibl> Stephan. Byz.:</bibl>
						<quote>
						Ἄβιοι, ἔθνος Σκυθικὸν ... Δίδυμος δὲ Θρᾴκιον ἔθνος φησίν· Αἰσχύλος τε Γαβίους διὰ τοῦ γ ἐν Λυομένῳ Προμηθεῖ. Ὁμοίως καὶ Φιλοστέφανός φησι καὶ ἄλλοι.
						</quote>
						<note type="translation"> Abii, gens Scythica; Didymus vero Thracicam dicit. Aeschylus in prometheo soluto pro Abios dicit Gabios, sicuti etiam Philostephanus et alii. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_asiae_civitatibus.e_libro_primo:6">
						<bibl> Stephan. Byz.:</bibl>
						<quote>
						Ἀτρήνη, πόλις. Φιλοστέφανός φησιν ἀπὸ Δεύσου καὶ Ἀτρῶνος καὶ Ἀτρήνης τῶν Ἄργητος τοῦ Κύκλωπος καὶ Φρυγίας νύμφης προσηγορεῖσθαι. Τὸ ἐθνικὸν Ἀτρηνεὺς καὶ Ἀτρηνίτης καὶ Ἀτρηναῖος.
						</quote>
						<note type="translation"> Atrene, (Lydioe vel phrygioe?) urbs. Philostephanus refert eam cognominatam esse a Deuso et Atrone et Atrene, Argetis Cyclopis et Phrygiae nymphae liberis. </note>
						<note type="commentary">Nomen provinciae excidit. Berkelius de Volscorum urbe cogitari vult, quam Livius (IV, 61) transpositis literis Artenam vocarit. Quod propter conditorum genealogiam parum probabile est. Ego Phrygiae vel Lydiae urbem intelligo. — Δεύσου] Δέσου cod. Rhedig. Locus prope Sardes, Δευσίου γοναί nominatus memoratur ap. J. Laurent. De mensib. IV, 48. Quid nostro loco Deusi mentio sibi velit, in integriore Stephano legere erat. — Ἀτρήνης τῶν] Salmasius pro vulg. Ἀτρηνηστῶν. Quemadmodum de Asiae urbibus Philostephanus scripsit, sic etiam de Europe regionius composuisse libros videtur. Huc pertinent:</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="29" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_asiae_civitatibus.e_libro_primo:7">
						<bibl> Schol. Apoll. Rh. II, 704:</bibl>
						<quote>
						Βίστονες γὰρ ἔθνος Θρᾳκῶν. Ὠνομάσθη δὲ ἀπὸ Βίστονος, τοῦ Κίκονος, ὡς Φιλοστέφανος ἱστορεῖ. Βιστονὶς, λίμνη Θρᾳκική.
						</quote>
						<note type="translation"> Bistones, gens Thracica, a Bistone, Ciconis filio, nuncupata, ut Philostephanus tradit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_asiae_civitatibus.e_libro_primo:8">
						<bibl> Stephan. Byz.:</bibl>
						<quote>
						Ἀνθάνα, πόλις Λακωνικὴ, μία τῶν ἑκατόν· κέκληται δὲ, ὡς Φιλοστέφανος, παρὰ Ἄνθην τὸν Ποσειδῶνος, ὃν Κλεομένης ὁ Λεωνίδου ἀδελφὸς σμοὺς ὧδε τηρεῖσθαι. Χάραξ Ἀνθήνην αὐτήν φησιν.
						</quote>
						<note type="translation"> Anthena, una ex centum Laconiae urbibus, nomen habet, ut Philostephanus ait, ab Anthe Neptuni filio, quem Cleomenes, Leonidae frater, interfecit et in detracta ejus pelle oracula consignavit, ut hoc modo conservarentur. </note>
						<note type="commentary">Ἀνθήναν etiam Thucyd. V, c. 41, dicit. Praeterea urbem memorat Plinius IV, c. 5. De Anthe ejusque genealogia varia cf. Aristoteles fr. 94, et Pausanias II, 30, 7, ubi Anthiae conditor fuisse dicitur, et IX, 22, 5; Hyginus fab. 157. Quam de Cleomede fabulam addit Philostephanus, alius nemo memorat. Recentissimam originem prodere mihi videntur nomina Cleomenis et Leonidae, ac nescio an Cleomenes in hostem saeviens et oracula in pelle ejus consignans accommodatus sit ad ea quae multis seculis post Cleomeni regi, Leonidae filio, acciderunt. Etenim ὁ Πτολεμαῖος (Philopator) προσέταξε τὸ μὲν σῶμα τοῦ Κλεομένους κρεμάσαι καταβυρσώσαντας, ἀποκτεῖναι δὲ τὰ παιδία καὶ τὴν μητέρα κτλ. Sic Cleomenes poenas dedit eorum, quae majores ejus peccaverant. Quale commentum a scriptore in aula Ptolemaei IV degente proficisci facile potuit. Scripsisse vero Philostephanum Philopatoris temporibus etiam ex fr. 30 colligitur.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_cyllene">
			ΠΕΡΙ ΚΥΛΛΗΝΗΣ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="9">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_cyllene.e_libro_primo:9">
					<bibl> Schol. Pind. Ol. VI, 144:</bibl>
					<quote>
					Φιλοστέφανος δὲ ἐν τῷ Περὶ Κυλλήνης φησὶ Κυλλήνην καὶ Ἑλίκην θρέψαι (sc. Mercurium).
					</quote>
					<note type="translation"> Philostephanus in libro De Cyllene ait Cyllenen et Helicen enutrivisse Mercurium. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.epirotica">
			ΗΠΕΙΡΩΤΙΚΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="9a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.epirotica.e_libro_primo:9.a">
					<bibl> Harpocrat.:</bibl>
					<quote>
					Βούχετα ... πόλις ἐστὶ τῆς Ἠπείρου, .. ἣν Φιλοστέφανος ἐν τοῖς Ἠπειρωτικοῖς ὠνομάσθαι φησὶ διὰ τὸ τὴν Θέμιν ἐπὶ βοὸς ὀχουμένην ἐκεῖσε ἐλθεῖν κατὰ τὸν Δευκαλίωνος κατακλυσμόν.
					</quote>
					<note type="translation"> Bucheta, Epiri urbs, quam Philostephanus in Epiroticis inde nominatam esse dicit, quod Themis in bove (ἐπὶ βοὸς) vehentem (ὀχουμένην) Deucalionci diluvii tempore illuc venisset. </note>
					<note type="commentary">Φιλοστέφανος] Φιλόχωρος (sic) editt. Ald. — Suidas, qui haec exscripsit, v. Βούχετα et Θέμις, item habet Φιλόχορος, nec non Etym. M. p. 210, 34. Favorinus s. v. Φιλοστέφανος ἐν τοῖς Φιλιππικοῖς. Nobis in codicibus Harpocrat. Acquiescendum est. Philochori fragmentum 186 delendum; neque inde, quod Philochorus de Jove Dodonaeo aliqua narravit (fr. 187), sequitur eum Epirotica scripsisse.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_insulis">
			ΠΕΡΙ ΝΗΣΩΝ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_insulis.de_cypro">
				ΠΕΡΙ ΚΥΠΡΟΥ
				</ref></title></ab>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_insulis.de_cypro.e_libro_primo">
					E LIBRO PRIMO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="10">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_insulis.de_cypro.e_libro_primo:10">
							<bibl> Tzetz. ad Lyc. 447:</bibl>
							<quote>
							Ἡ Κύπρος πρότερον Σφήκεια ἐκαλεῖτο, ὥς φησι Φιλοστέφανος ἐν τῷ Περὶ Κύπρου, ἀπὸ τῶν ἐκεῖσε ἐνοικησάντων ἀνδρῶν, οἳ ἐκαλοῦντο Σφῆκες.
							</quote>
							<note type="translation"> Cyprus olim Sphecia appellabatur, ut Philostephanus in libro De Cypro ait, a Sphecibus; sic enim prisci insulae incolae nominabantur. </note>
							<note type="commentary">Eadem Etym. Magn. v. Σφήκεια, ubi pro ὥς φησι Φιλοστ. Corrupte legitur ὥς φησι Στέφανος.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="11">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_insulis.de_cypro.e_libro_primo:11">
							<bibl> Constantin. Porphyr. Themat. I, p. 40, 1 ed. Bonn., de Cypro insula:</bibl>
							<quote>
							Ἐκλήθη δὲ ἀπὸ Κύπρου τῆς θυγατρὸς Κινύρου, ἦ τῆς Βίβλου καὶ Ἀφροδίτης, ὡς Φιλοστέφανος ἐν τῷ Περὶ νήσων καὶ Ἴστρος (fr. 39.) ἐν Ἀποικίαις Αἰγυπτίων ἱστόρησαν.
							</quote>
							<note type="translation"> Cyprus insula nomen habet a Cypro filia Cinyrae, vel Bibli et Veneris, ut Philostephanus in libro De insulis et Ister in libro De Aegyptiorum coloniis narrant. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="30" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="12">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_insulis.de_cypro.e_libro_primo:12">
							<bibl> Tzetzes ad Lycophr. 586:</bibl>
							<quote>
							Ὁ Κηφεὺς ἐξ Ἀχαίας, ὁ δὲ Πράξανδρος ἐξ Λακεδαιμονίας παρεγένοντο εἰς Κύπρον, ὥς φησι Φιλοστέφανος.
							</quote>
							<note type="translation"> Cepheus ex Achaia, Praxander ex Lacedaemonia in Cyprum insulam venerunt, uti Philostephanus ait. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="13">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_insulis.de_cypro.e_libro_primo:13">
							<bibl> Clemens Al. Protr. p. 17, 31:</bibl>
							<quote>
							Ὁ Κύπριος ὁ Πυγμαλίων ἐκεῖνος ἐλεφαντίνου ἠράσθη ἀγάλματος ... Τὸ ἄγαλμα Ἀφροδίτης ἦν καὶ γυμνὴ ἦν ... Νικᾶται ὁ Κύπριος Πυγμαλίων τῷ σχήματι καὶ συνέρχεται τῷ ἀγάλματι, καὶ τοῦτο Φιλοστέφανος ἱστορεῖ ... ἐν τῷ Περὶ Κύπρῳ.
							</quote>
							<note type="translation"> Pygmalion Cyprius statuae eburneae amore exarsit; erat signum Veneris nudae, tantaeque formositatis, ut haud compos sui Pygmalion cum ea congredi tentaret. Narrat hoc Philostephanus in libro De Cypro. </note>
							<note type="commentary">Eadem Arnobius Adv. gent. VI, 12.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="14">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_insulis.de_cypro.e_libro_primo:14">
							<bibl> Probus ad Virgil. Georg. X, 18:</bibl>
							<quote>
							Adonis ... regnavit in Cypro, ut Philostephanus libro quo quoestionis poeticoe causas reddidit, sine ullius feminoe accubitu procreatus. Hunc venandi studiosum fuisse et ab apro interiisse, atque ita plurimis cognitum.
							</quote>
							<note type="translation"></note>
							<note type="commentary">Cf. Antimachi fr. 114, Panyasis fr. 23 ed. Dübner. Res quum ad Cyprum pertineat, fragmentum hoc loco attulisse liceat. Pro quoestionis poeticoe causas, codex Paris. habet: quoestiones poeticas, monente Dübnero meo. Titulus graecus fuerit: Αἴτια ποιητικά, sicuti alii scripserunt Αἴτια φυσικά, ἀστρολογικά, etc. Philostephanus secutus est vestigia Callimachi magistri, notissimi Αἰτίων scriptoris. Fortasse ex Αἰτίοις Philostephani petitum est fragm. 36, ubi de Daedalo apud Cocalum in Sicilia versante laudantur Φιλοστέφανος καὶ Καλλίμαχος ἐν Αἰτίοις. Porro apud Plutarchum Moral. p. 315, C, ubi historiae de tauro Phalaridis subjunguntur verba: ὡς ** ἐν δευτέρῳ Αἰτίων, non Callimachi nomen (ut Wyttenbachius et Ebertus in Σικ. p. 89 statuunt), sed Philostephani excidisse statui potest.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_insulis.e_siciliae_historia">
				ΠΕΡΙ ΣΙΚΕΛΙΑΣ
				</ref></title></ab>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_insulis.e_siciliae_historia.e_libro_primo">
					E LIBRO PRIMO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="15">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_insulis.e_siciliae_historia.e_libro_primo:15">
							<bibl> Schol. Odyss. μ, 301, p. 413 Buttm.:</bibl>
							<quote>
							Νυμφόδωρος ὁ τὴν Σικελίαν περιηγησάμενος καὶ Πολύαινος καὶ Πανύασις (fr. 9) φύλακα τῶν Ἡλίου βοῶν Φυλάκιόν (Φύλαιόν cod. Vindob.) φησι γενέσθαι, ὃν Φιλοστέφανος Αἰολιδοῦν εἶναί φησι, καὶ ἔχειν ἐν Μύλαις ἡρῷον.
							</quote>
							<note type="translation"> Nymphodorus, qui Siciliae Periegesin scripsit, Polyaenus et Panyasis custodem bovum Solis fuisse dicunt Phylacium, quem Philostephanus Aeoli nepotem dicit. </note>
							<note type="commentary">Cf. Müller Dor. p. 425. Forma Αἰολιδοῦν poetam prodere videtur.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="16">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_insulis.e_siciliae_historia.e_libro_primo:16">
							<bibl> Servius ad Virgil. Aen. I, 196:</bibl>
							<quote>
							Trinacria.] Groecum est propter τρία ἄκρα, i. e. promontoria, Lilyboeum, Pachynum, Pelorum. Latine autem Triquetra dicitur. Sane Philostephanus περὶ τῶν νήσων sine r litera Trinaciam appellat, ὅτι Τρίνακος αὐτῆς πρῶτος ἐβασίλευσεν.
							</quote>
							<note type="translation"></note>
							<note type="commentary">In sequente tamen fragmento poeta habet Τρινακρίδι.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="17">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_insulis.e_siciliae_historia.e_libro_primo:17">
							<bibl> Tzetz. Histor. VII, 770:</bibl>
							<quote>
							Καὶ Φιλοστέφανός φησιν ἕτερα μὲν μυρία, Κἀν Σικεῇ γῇ ῥίπτουσαν λίμνην τοὺς λουομένους· «Γαίη δ ̓ ἐν Σικελῶν Τρινακρίδι χεῦμα δέδεικται αἰνότατον, λίμνη, καίπερ ἐοῦσ ̓ ὀλίγη, ἰσχυρὸν δίνῃσιν· ὃ πρὶν ποσὶ παῦρα τινάξῃς, αἰφνιδίως ξηρήν σ ̓ ἤλασεν ἐς ψάμαθον.»
							</quote>
							<note type="translation"> Philostephanus inter alia multa etiam hoc affert de Siculo lacu, qui lavantes se in terram ejiciat: In Siculorum terra Trinacridi fluentum monstratur Stupendum; lacus, qui quantumvis parvulus Pollet vorticibus. Vix dum pedo undam moveris, Et repente aridam te rejicit in arenam. </note>
							<note type="commentary">Libri: λέλειπται ... εἰ καὶ οὐκ ὀλίγη .. ἔχερον δίνης τῇσιν .. ὁ πριν ... τινάξας ... ἡ δ ̓ ἰδίως ξηρὴν ἤλασεν. Quas sordes omnes sustulit G. Hermannus ap. Westermann. Paradox. P. 180. Ceterum haec argumenti causa h. l. adscripsimus, neque enim ex opere Περὶ νήσων petita sunt, quod prosa oratione scriptum erat, uti patet ex fr. 16 coll. fragm. 19.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_insulis.de_calauria">
				[ΠΕΡΙ ΚΑΛΑΥΡΙΑΣ]
				</ref></title></ab>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_insulis.de_calauria.e_libro_primo">
					E LIBRO PRIMO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="18">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_insulis.de_calauria.e_libro_primo:18">
							<bibl> Schol. Apoll. Rh. III, 1243:</bibl>
							<quote>
							Καὶ ἡ Καλαύρεια δὲ, νῆσος οὖσα πρὸς τῇ Τροιζῆνι, ἱερά ἐστι Ποσειδῶνος, ὥς φησι Φιλοστέφανος. Ἦν δὲ πρότερον μὲν Ἀπόλλωνος, ἡ δὲ Πυθὼ Ποσειδῶνος· καὶ ἀντήμειψαν, ἤγουν κατήλλαξαν.
							</quote>
							<note type="translation"> Calauria insula ad Troezenem sita, Neptuno sacra est, ut Philostephanus ait. Olim Calauriam Apollo obtinuerat, Neptunus vero Pytho; deinde vero possesiones has permutarunt. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_insulis.de_stryme">
				[ΠΕΡΙ ΣΤΡΥΜΗΣ]
				</ref></title></ab>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_insulis.de_stryme.e_libro_primo">
					E LIBRO PRIMO
					</ref></title></ab>
<pb n="31" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="19">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_insulis.de_stryme.e_libro_primo:19">
							<bibl> Harpocratio. v. Στρύμη:</bibl>
							<quote>
							Ἡρακλείδης ἢ Φιλοστέφανος ἐν τῷ Περὶ νήσων φησίν· «Ἀποικίαι δέ εἰσι Θασίων τῆς Θρᾴκης Γάληψος καὶ Στρύμη ἡ νῆσος.» Ἔστι δὲ ἐμπόριον Θασίων. Heraclides Ponticus ἐν τῷ Περὶ νήσων laudatur ap. Steph. Byz. v. Ὠλίαρος.
							</quote>
							<note type="translation"> Heraclides vel Philostephanus in libro De insulis ait: «Coloniae Thasiorum sunt Galepsus Thracica et Strymon insula.» </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_fluviis_mirabilibus">
			ΠΕΡΙ ΠΟΤΑΜΩΝ ΠΑΡΑΔΟΞΩΝ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_fluviis_mirabilibus.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="20">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_fluviis_mirabilibus.e_libro_primo:20">
						<bibl> Athenaeus VIII, p. 331, D:</bibl>
						<quote>
						Φιλοστέφανος δὲ ὁ Κυρηναῖος μὲν γένος, Καλλιμάχου δὲ γνώριμος, ἐν τῷ Περὶ τῶν παραδόξων ποταμῶν, ἐν Ἀροανίῳ (vgo Ἀόρνῳ) φησὶ τῷ ποταμῷ, διὰ Φενεοῦ ῥέοντι, ἰχθῦς εἶναι φθεγγομένους ὁμοίως κίχλαις· καλεῖσθαι δ ̓ αὐτοὺς ποικιλίας.
						</quote>
						<note type="translation"> Philostephanus, genere Cyrenaeus, Callimachi discipulus, in libro de Fluviis mirabilibus in Aroanio fluvio, qui Pheneum perfluit, pisces esse ait vocem edentes turdorum voci similem; vocari autem eas poecilias. </note>
						<note type="commentary">Cf. Clearchus ibid. p. 332, E.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="21">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_fluviis_mirabilibus.e_libro_primo:21">
						<bibl> Herodian. II. μον. λ. p. 42, 7:</bibl>
						<quote>
						Σῆθος, ποταμὸς Σκυθίας, ὡς Φιλοστέφανος.
						</quote>
						<note type="translation"> Sethus, Scythiae fluvius, teste Philostephano. </note>
						<note type="commentary">Num huncce fluvium inter παραδόξους recensuerit, in medio relinquo.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="22">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_fluviis_mirabilibus.e_libro_primo:22">
						<bibl> Schol. Dionys. Per. 289 de Eridano:</bibl>
						<quote>
						Φησὶ δὲ Φιλοστέφανος ὑπὸ τῶν ἐγχωρίων τοῦτον τὸν χρόνον Ῥοδανὸν ὠνομάσθαι.
						</quote>
						<note type="translation"> Eridanum Philostephanus ait ab indigenis nunc vocari Rhodanum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="23">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_fluviis_mirabilibus.e_libro_primo:23">
						<bibl> Tzetzes Lyc. 1276:</bibl>
						<quote>
						Τιτὼν ποταμὸς Ἰταλίας ἐγγὺς Κιρκαίου, ὃ Κίρκαιον ἀπὸ τῆς Κίρκης καλεῖται. Ὁ δὲ Τιτὼν οὗτος ποταμὸς οὐκ εἰς θάλασσαν ῥέει, ἀλλ ̓ ὑπὸ γῆς καταπίνεται, ὥς φησι καὶ Φιλοστέφανος.
						</quote>
						<note type="translation"> Titon Italiae fluvius ad Circaeum, quod a Circe vocatur. Hic vero Titon fluvius non in mare se exonerat, sed a terra absorbetur, ut Philostephanus ait. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="24">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_fluviis_mirabilibus.e_libro_primo:24">
						<bibl> Etym. M. p. 138, 24:</bibl>
						<quote>
						Ἀρετὰν (Ἀρήτην Sylb.) ποταμὸς Κροτωνιάδος χώρας, παρὰ τὴν Ἀρέταν τὴν γυναῖκα Ἀλκίμου (Ἀλκίνου Sylb.), ἧς περιρρεῖ τὸ μνῆμα, ὡς μαρτυρεῖ Φιλοστέφανος.
						</quote>
						<note type="translation"> Arete, Crotoniatarum regionis fluvius, nomen habet ab Arete Alcimi (Alcinoi ?) uxore, cujus monumentum sepulcrale circumfluit, teste Philostephano. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="25">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_fluviis_mirabilibus.e_libro_primo:25">
						<bibl> Schol. Theocrit. V, 14:</bibl>
						<quote>
						Ἄκτιον ... ὥς φησι Φιλοστέφανος, ἐστὶ πανὸς ἱερὸν πλησίον Κράθιδος ποταμοῦ.
						</quote>
						<note type="translation"> Actium ..., ut Philostephanus ait, Panis fanum est ad Crathidem fluvium. </note>
						<note type="commentary">De Crathidis fluvii virtute mirabili constat.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="26">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_fluviis_mirabilibus.e_libro_primo:26">
						<bibl> Choerob. ap. Bekker. Anecd. p. 1185:</bibl>
						<quote>
						Ἐλέας, Ἐλέαντος, παρὰ Φιλοστεφάνῳ· ἔστι δὲ ὄνομα κύριον.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Fortasse fluvii nomen. Philostephani mentio nescio an lateat ap. Sotion. Π. ποταμ. κ. κρην. c. 34, ubi: Φαέθων φησὶ τὸν ἐν Βοσπόρῳ ποταμὸν οὕτως εἶναι ψυχρὸν, ὥστε μηδὲν τῶ ζῴων ὑπομένειν αὐτοῦ τὴν ψυχρότητα.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_fontibus_mirabilibus">
			ΠΕΡΙ ΚΡΗΝΩΝ ΠΑΡΑΔΟΞΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="27">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_fontibus_mirabilibus.e_libro_primo:27">
					<bibl> Harpocratio. s. v. Λουτροφόρος καὶ λουτροφορεῖν.</bibl>
					<quote>
					Ἔθος ἦν τοῖς γαμοῦσι λουτρὰ μεταπέμπεσθαι ἑαυτοῖς κατὰ τὴν τοῦ γάμου ἡμέραν· ἔπεμπον δὲ ἐπὶ ταῦτα τὸν ἐγγύτατα γένους παῖδα ἄρρενα, καὶ οὗτοι ἐλουτροφόρουν ... Ὅτι δὲ τὰ λουτρὰ ἐκόμιζον ἐκ τῆς νῦν μὲν Ἐννεακρούνου καλουμένης κρήνης, πρότερον δὲ Καλλιρρόης, Πολυστέφανος (l. Φιλοστέφανος) ἐν τῷ Περὶ κρηνῶν φησί.
					</quote>
					<note type="translation"> Mos erat ut nuptias celebraturi aquam sibi ad balneum apportari die nuptias antecedente curarent. Mittebant vero ad hoc puerum genere proximum, quem ideo λουτροφόρον vocabant. Aquam vero hauriebant ex fonte, qui nunc Enneacrunos appellatur, prius vocabatur Callirrhoe, uti ait Philostephanus. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_inventis">
			ΠΕΡΙ ΕΥΡΗΜΑΤΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="28">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_inventis.e_libro_primo:28">
					<bibl> Servius, ad Virgil. Georg. I, 19:</bibl>
					<quote>
					Unci puer monstrator aratri.] Alii Tritolemum, alii Osirim volunt ... Osiris significatur, ut Φιλοστέφανος Περὶ εὑρημάτων, vel Epimenides, qui postea Bu- zyzes dictus est sec. Aristotelem.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="32" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="29">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_inventis.e_libro_primo:29">
					<bibl> Plinius H. Ν. VII, 57 (p. 50 Τchn.):</bibl>
					<quote>
					Longa nave Iasonem primum navigasse Philostephanus auctor est, Hegesias Paralum, Ctesias Semiramim, Archemachus Aegoeonem, etc ... ad duodecim ordines Philostephanus Ptolemoeum Soterem, ad XXX Ptolemoeum Philadelphum,ad quadraginta Ptolemoeum Philopatorem, qui Tryphon cognominatus est.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="30">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_inventis.e_libro_primo:30">
					<bibl> Plutarchus Lycurg. c. 23:</bibl>
					<quote>
					Φλοστέφανος δὲ καὶ τὴν κατ’ οὐλαμοὺς τῶν ἱππέων διανομὴν Λυκούργῳ προστίθησιν.
					</quote>
					<note type="translation"> Praeterea Lycurgo equitatus in turmas divisionem tribuit Philostephanus. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="31">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.de_inventis.e_libro_primo:31">
					<bibl> Hesychius V. Θριπόβρωτος:</bibl>
					<quote>
					Οἱ Λάκωνες σφραγῖσιν ἐχρῶντο, ξύλοις ὑπὸ σητῶν βεβρωμένοις, κατασημαινο- μένοις ὁπότε βούλοιντο. Φιλοστέφανος δέ φησι πρῶτον Ἡρακλέα χρήσασθαι.
					</quote>
					<note type="translation"> Lacones sigillorum loco utebantur lignis a vermibus corrosis, et insignitis, si lubebat. Tali sigillo primum usum fuisse Herculem ait Philostephanus. </note>
					<note type="commentary">Cf. Suidas et Etym. Μ. v. Θριπηδέστατον, Tzetzes ad Lyc. 508, Eustath. ad 0dyss.p. 1403; Junius De pictur. vet. II, 8, p. 114.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.commentarii">
			ΥΠΟΜΝΗΜΑΤΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="32">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.commentarii.e_libro_primo:32">
					<bibl> Schol. Apoll. Rhod. II, 124:</bibl>
					<quote>
					Τίμιον γὰρ τὸ ζῶον (sc. ὁ λύκος) παρ’ Ἀθηναίοις· ὃ γὰρ ἀποκτείνας λύκον ἀγείρει αὐτῷ τὰ πρὸς τὴν ταφήν· καὶ ἴσως ἐπεὶ ἡ Λητὼ ἔγκυος οὖσα διὰ δώδεκα ἡμερῶν εἷς Δῆλον ἦλθε μεταβαλοῦσα εἰς λύκον. Διόπερ κατά τινα ὡρισμένον χρόνον τοῦ ἐνιαυτοῦ τίκτει πᾶσα λύκαινα ἓν δώδεκα ἡμέραις, ὡς Φιλοστέφανος φησὶν ἐν τοῖς Ὑπομνήμασιν.
					</quote>
					<note type="translation"> Lupus apud Athenienses in honore est. Nam qui lupum occidit, sepulturae ejus curam gerit; idque fortasse propterea quod Latona quando uterum gerebat, duodecim dierum itinere sub lupae forma (ex Hyperboreorum terra) in Delum insulam pervenit. Quare certo quodam anni tempore omnis lupa intra duodecim dierum spatium parere solet; ut Philostephanus ait in Connnentariis. </note>
					<note type="commentary">Eadem narrat Aristot. VI, 35 (c. 29, p. 312 ed. Schneider.). Sequuntur alia quae certis libris assignari minus commode possint. Sunt autem mythologica, quae in libris de urbibus deque insulis maximam partem locum habuisse videntur.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="33">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.commentarii.e_libro_primo:33">
					<bibl> Schol. Pind. Olymp. III, 28:</bibl>
					<quote>
					Ἐκλήθησαν Ὑπερβόρεοι ἀπὸ Ὑπερβοραίου τινὸς Ἀθηναίου, ὡς Φανόδημος (cod. Φιλόδημος). Φιλοστέφανος δὲ τον Ὑπερβόρεον Θεσσαλόν φησιν εἶναι.
					</quote>
					<note type="translation"> Hyperborei nomen habent a Hyperboreo quodam Atheniensi, ut Phanodemus ait; Philostephanus vero Hyperboreum Thessalum fuisse dicit. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="34">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.commentarii.e_libro_primo:34">
					<bibl> Herodian. p. 11, 25:</bibl>
					<quote>
					Γρύλλος· καθάρας τοὺς Διοσκούρους, ὡς Φιλοστέφανος.
					</quote>
					<note type="translation"> Gryllus Dioscuros lustravit, ut Philostephanus refert. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="35">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.commentarii.e_libro_primo:35">
					<bibl> Schol. ΙΙ. β, 14:</bibl>
					<quote>
					Αἰακὸς ὁ Διὸς καὶ Αἰγίνης, γή- μας Ἐνδηΐδα τὴν Χείρωνος θυγατέρα, ἔσχε δύο παῖδας, Πηλέα καὶ Τελαμῶνα· μιγεὶς δὲ καὶ Ψαμάθη τῇ Νηρηΐδι γεννᾷ Φῶκον. Τοῦτον Πηλεὺς ἀποκτείνας ἔφυγεν εἰς Μαγνησίαν τῆς Θεσσαλίας πρὸς Χείρωνα. Τελαμὼν δὲ ἐν τῷ λόχῳ τοῦ Καλυδωνίου συὸς ἀνελὼν ἀκουσίως καὶ αὐτὸς ἕνα τῶν κυνηγούντων ἔφυγεν εἷς Σαλαμῖνα, καὶ γήμας Περίβοιαν (Ἐρίβοιαν D.) τὴν Ἀλκάθου ἐγέννησεν Αἴαντα. Μενοίτιος δὲ ἀποικήσας εἰς Ὀποῦντα Πάτροκλον ἐτέκνωσεν· ὁ δὲ ἀποκτείνας καὶ αὐτὸς Ἀμφιδάμαντος παῖδα Κλησώνυμον καὶ ἐπὶ τοῦτο φυγὼν εἰς Φθίαν πρὸς Πηλέα κατὰ συγγένειαν, ἐπέμφθη παρ’ αὐτοῦ πρὸς Χείρωνα, ὃς αὐτὸν μετ’ Ἀχιλλέως ἔθρεψεν. Ἡ ἱστορία παρὰ Φιλοστεφάνῳ.
					</quote>
					<note type="translation"> Aeacus, Jovis et Aeginae ﬁlius, ex Endeide more, Chi- ronis ﬁlia, duos suscepit liberos, Peleum et Telamonem. Praeterea cum Psamathe Nereide Phocum genuit. Hunc quum Peleus occidisset, in Magnesiam Thessalicam aufugit; Telamon vero quum ipse quoque in venatione capri Caly- donii invitus unum ex veuntoribus occidisset, in Sala- minem fugit, ibique uxore ducta Periboea (vel Eriboea), Alcathoi ﬁlia, genuit Aeantem Menoetius (frater Aeaci) Opuntem migrans Patroclum procreavit. Patroclus autem et ipse occidit Amphidamantis filium Clesonymum. Quam ob caedem Phthiam fugit ad Peleum cognatum, qui eum ad Chironem misit, a quo una cum Achille educatus est. Historiam apud Philostephanum legere est. </note>
					<note type="commentary">Περίβοιαν] sic Apollodor. III, I2, 7; Ἔρίβοιαν habet Pindarus Isthm. VI, 65.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="33" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="36">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.commentarii.e_libro_primo:36">
					<bibl> Schol. Il. Β, 145:</bibl>
					<quote>
					Μετὰ τὴν τῆς Πασιφάης πρὸς τὸν ταῦρον μίξιν Δαίδαλος εὐλαβούμενος τὴν Μίνωος δργὴν, πτερωτὸς σὺν Ἰκάρῳ τῷ υἱεῖ ἐφέρετο· καταπεσόντος δὲ τοῦ παιδὸς τὸ ὑποκείμενον πέλαγος Ἰκάριον μετωνομάσθη. Ὁ μέντοι Δαίδαλος διαπτὰς εἰς Κάμινον τῆς Σικελίας καὶ τὸν υἱὸν αὐτοῦ ἐκδεχόμενος ἔμεινε παρὰ ταῖς Κωκάλου θυγατράσιν, ὑφ ̓ ὧν ὁ Μίνως, ἥκων ἐπ ̓ ἀναζήτησιν τοῦ Δαιδάλου, ἀποθνήσκει καταχυθέντος αὐτοῦ ξεστοῦ ὕδατος. Ἱστορεῖ Φιλοστέφανος καὶ Καλλίμαχος ἐν Αἰτίοις.
					</quote>
					<note type="translation"> Postquam Pasiphae Daedati arte cum tauro congressa ]erat, Minois iram metuens Daedalus, alis ad humeros adaptatis una cum Icaro filio per acrem auferebatur. Sed filius in mare cecidit, quod ab eo vocatur Icarium. Daedalus tamen volando pervenit in Camicum Sicitiae urbem, ubi filium suum exspectans apud Cocali filias degehat, a quibus Minos, quum Daedalum quaerens eodem advenisset, infusa aqua fervente necatur. Narrat haec Philostephanus et Callimachus in Aetiis. </note>
					<note type="commentary">Haec Philostephanus quoque in Αἰτίοις tradere potuit nisi in libro Περὶ νήσων rem narravit.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="37">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.commentarii.e_libro_primo:37">
					<bibl> Schol. Il. Η, 86:</bibl>
					<quote>
					Ἀθάμας, Αἰόλου παῖς, βασιλεὺς δὲ Θηβῶν, γήμας τὴν Κάδμου παῖδα Ἰνὼ, παῖδας ἔσχε δύο, Κλέαρχον καὶ Μελικέρτην. Κατὰ Ἥρας δὲ πρόσταγμα ἀποπεμψάμενος τὴν Ἰνὼ καὶ ἐπιγήμας Νεφέλην, ἔσχεν ἐξ αὐτῆς δύο παῖδας, Ἕλλην τε καὶ Φρίξον. Μιγνύμενον δὲ αὐτὸν λάθρα τῇ Ἰνοῖ κατοπτεύσασα ἡ Νεφέλη ᾤχετο. Πάλιν δὲ τῆς οἰκίας ἐπικρατήσασα ἡ Ἰνὼ ἐπεβούλευσε τοῖς τῆς Νεφέλης παισίν. Εὑροῦσα δέ τινα μηχανὴν ἔφρυγε τὰ σπέρματα. Καὶ δὴ πολλῆς οὔσης ἀκαρπίας ἐν τῇ χώρᾳ, ἔπεμπεν ὁ Ἀθάμας εἰς Πυθὼ θεοπρόπους. Ἡ δὲ Ἰνὼ συνέπεισε τούτους τεχνήσασά τινα χρησμὸν κατὰ τοῦ Φρίξου, ὡς θῦμα τῆς αὐτοῦ γονῆς προσενεγκὼν ἀπαλλαγήσεται τοῦ δεινοῦ. Πυθόμενος οὖν παρὰ τῶν θεοπρόπων ὁ Ἀθάμας τὸ λόγιον, μεταπέμπεται ἐκ τῶν ἀγρῶν τὸν Φρίξον. Πρόφασιν δὲ αὐτὸν ἐκέλευσεν ἄγειν ὅ τι κάλλιστον πρόβατον ἐν τοῖς θρέμμασιν εἰς ἱερουργίαν ὑπάρχει. Μυθολογεῖται δὲ παραγιγνομένῳ τῷ Φρίξῳ μετὰ τῆς ἀδελφῆς, κατά τινος δαίμονος ἐπιφάνειαν, ἀνθρωπίνῃ φωνῇ λαλῆσαι τὸν κριὸν, καὶ πᾶσαν αὐτῷ τὴν ἐπιβουλὴν ἀναγγεῖλαι, κελεῦσαί τε αὐτῷ, μετὰ τῆς ἀδελφῆς ἐπικαθίσαι τῷ νώτῳ, ὅπως τὸν ἐπικείμενον κίνδυνον ἐκφυγεῖν δυνηθῶσιν. Οὗ καὶ γενομένου, λέγεται τὸν κριὸν μετὰ πολλῆς βίας διὰ μέσου τοῦ ἀέρος ποιήσασθαι τὴν πορείαν. Τὴν δὲ Ἕλλην μὴ δυναμένην ἀντέχειν, καταπεσεῖν εἰς τὸ ὑποκείμενον πέλαγος, προσαγορευθῆναι δὲ τοῦτο, διὰ τὴν προειρημένην, Ἑλλήσποντον. Τὸν δὲ κριὸν κομίσαντα εἰς Κόλχους ἐκ τοῦ Πόντου τὸν Φρίξον τελευτῆσαι. Ἐπὶ τοῦτο λέγεται τὸ δέρας καὶ τοὺς Ἀργοναύτας ἀποσταλῆναι μετὰ τοῦ Ἰάσονος. Τὸν δὲ Ἀθάμαντά φασι μαθόντα ἕκαστα τῶν συντεθέντων ὑπὸ τῆς Ἰνοῦς, μὴ φείσασθαι μηδὲ τῶν ἐξ αὐτοῦ γενομένων αὐτῇ παίδων, καὶ αὐτοχειρίᾳ μὲν ἀποκτεῖναι Κλέαρχον, ἐπιδιῶξαι δὲ μετὰ ξίφους καὶ τὴν Ἰνώ. Τὴν δὲ καταλαμβανομένην, σωτηρίαν ἐπισπάσασθαι ἑαυτῇ τε καὶ τῷ υἱεῖ, ῥίψασαν ἑαυτὴν εἰς τὴν θάλασσαν, καὶ τυχεῖν ἐκ τῶν θεῶν τῶν ἐναλίων τιμῶν· ὕστερον δὲ καὶ προσαγορευθῆναι αὐτὴν, διὰ τὸν ἐκ τῆς θαλάσσης ἀφρὸν Λευκοθέαν, τὸν δὲ Μελικέρτην Παλαίμονα· εἶναι δὲ αὐτὸν σωτῆρα τῶν πέλαγος πλεόντων ἀνθρώπων. Ἡ ἱστορία παρὰ τῷ Φιλοστεφάνῳ.
					</quote>
					<note type="translation"> Athamas, Aeoli filius, Thebarum rex, uxorem duxit Cadmi filiam Inonem, ex qua duos suscepit filios, Clearchum et Melicerten. Deinde quum Junonis jussu Inonem repudiasset, Nephelen superinduxit, quae duos ei peperit liberos, Hellen et Phrixum. Verum consuescere Athamantem cum Inone clanculum Nephele suspicata decessit. Denuo igitur domus imperio potita Ino insidias struxit liberis e Nephele susceptis. Dolum vero excogitavit ejusmodi. Torrebat triticum in sementem destinatum. Quo facto quum sterilitate agri laborarent, Athamas Delphos misit qui deum comsuler ent. His vero Ino persuasit, ut oraculum ab ipsa contra phrixum fabricatum referrent, ex quo cessura foret calamitas, si suam ipsius prosapiam sacrificium deo rex offerret. Audito hoc ex nuntiis responso, Athamas ex agris Phrixum arcessit, prae specie imperans ei, ut e grege pulcherrimum arietem ad sacrificium adduceret. Jam fabulantur arietem, ex numinis cujusdam praesentia, ad accedentem cum sorore Phrixum humana voce locutum esse, eique totam insidiarum rationem exposuisse, atque imperasse, ut cum sorore tergo sue insideret, quo imminens periculum possent effugere. Quo facto aries magno impetu per medium aerem profectus esse dicitur. At Hellen, quum sustinere se non posset, in subjacens mare delapsam esse, cui inde sit Hellesponti nomen inditum. Ipsum autem arietem, postquam Colchos Phrixum transvexisset, vitam ibi finiisse. Ad vellus ejus reportandum deinde Argonautas sub Iasone duce missos esse. Athamantem vero, compertis singulis, quae Ino insidiose struxisset, ne filiis quidem ex ea natis peperciase, sed Clearchum sua ipsius manu occidisse; deinde stricto gladio persecuntum esse Inonem. Hanc autem, quum jamjam comprehenderetur, salutem sibi cum altero filio quaerentem in mare se praecipitem dedisse, ubi a diis marinis honoribus sit affecta. Postmodum eam etiam Leucotheam, ab spumae marinae colore, nuncupatam esse; similique modo Melicerten nominatum esse Palaemonem, eumque salutem praestare mortalibus qui maris subeant pericula. Historia haec legitur apud Philostephanum. </note>
					<note type="commentary">Cf. Apollodor. 1, 9, 1. Müller. Min. p. 169.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="38">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.commentarii.e_libro_primo:38">
					<bibl> Schol. Odyss. O, 16, de Icarii uxore Dorodoche vel Asterodia, et de Penelope, quam Laertes Ulyssi uxorem conciliavit.</bibl>
					<quote>
					Ἡ δὲ ἱστορία παρὰ Φιλοστεφάνῳ καὶ Φερεκύδῃ.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Vide Pherecydis fragm. 90.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.philostephanus_cyrenaeus.philostephani_cyrenaei_fragmenta.commentarii.e_libro_primo:">
					<bibl></bibl>
					<quote>
					
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"> Philostephani comici poetae ἐν Δηλίῳ fragmentum (Athen. VII, p. 292, F), vid. in Meinek. Com. IV, p. 589.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="34" />
</body>
</text>
</TEI>
