<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_PHLEGON_TRALLIANUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">PHLEGON_TRALLIANUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus">PHLEGON TRALLIANUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER OCTAVUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta">
		PHLEGONTIS TRALLIANI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica">
			ΟΛΥΜΠΙΑΔΕΣ Η ΧΡΟΝΙΚΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<p n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libro_primo:1">
						Δοκεῖ (**) μοι χρῆναι εἰπεῖν τὴν αἰτίαν, δι ̓ ἣν τὰ Ὀλύμπια τεθῆναι συμβέβηκεν. Ἔστι δὲ ἥδε. Μετὰ Πεῖσον καὶ Πέλοπα, ἔτι δὲ Ἡρακλέα, τοὺς πρώτους τὴν πανήγυριν καὶ τὸν ἀγῶνα τὸν Ὀλυμπίασιν ἐνστησαμένους, ἐκλειπόντων τῶν Πελοποννησίων τὴν θρησκείαν χρόνῳ τινὶ, εἰς ὃν ἀπὸ Ἰφίτου Ὀλυμπιάδες ὀκτὼ πρὸς ταῖς εἴκοσι καταριθμοῦνται εἰς Κόροιβον τὸν Ἠλεῖον, καὶ ἀμελησάντων τοῦ ἀγῶνος, στάσις ἐνέστη κατὰ τὴν Πελοπόννησον. Λυκοῦργος δὲ ὁ Λακεδαιμόνιος, υἱὸς ὢν τοῦ Πρυτάνεως, τοῦ Εὐρυπῶντος, τοῦ Σόου, τοῦ Προκλέως, τοῦ Ἀριστοδήμου, τοῦ Ἀριστομάχου, τοῦ Κλεοδαίου, τοῦ Ὕλλου, τοῦ Ἡρακλέους καὶ Δηιανείρας, καὶ Ἴφιτος ὁ Αἵμονος, ὡς δὲ ἔνιοι Πραξωνίδου, ἑνὸς τῶν ἀπὸ Ἡρακλέους, Ἠλεῖος, καὶ Κλεοσθένης ὁ Κλεονίκου Πεισάτης, βουλόμενοι εἰς ὁμόνοιαν καὶ εἰρήνην τὸ πλῆθος αὖθις ἀποκαταστῆσαι, τήν τε πανήγυριν τὴν Ὀλυμπικὴν ἔγνωσαν ἀνάγειν εἰς τὰ ἀρχαῖα νόμιμα καὶ ἀγῶνα γυμνικὸν ἐπιτελέσαι. Στέλλονται δὴ εἰς Δελφοὺς χρησόμενοι τῷ θεῷ, εἴ σφισιν συνεπαινεῖ ταῦτα ποιῆσαι. Ὁ δὲ θεὸς ἄμεινον ἔφη ἔσεσθαι ποιοῦσιν. Καὶ προσέταξεν ἐκεχειρίαν ἀγγεῖλαι ταῖς πόλεσιν ταῖς βουλομέναις μετέχειν τοῦ ἀγῶνος. Ὧν περιαγγελθέντων κατὰ τὴν Ἑλλάδα, καὶ ὁ δίσκος ἐγράφη τοῖς Ἑλλανοδίκαις, καθ ̓ ὃν ἔδει τὰ Ὀλύμπια ἔγειν. Οὐκ ἄγαν δὲ προσιεμένων τὸν ἀγῶνα, ἀλλὰ δυσχεραινόντων τῶν (1) Πελοποννησίων, λοιμὸς ἐπιγενόμενος καὶ φθορὰ καρπῶν ἐλυμαίνετο αὐτούς. Οἱ δὲ ἀποστείλαντες (2) πάλιν τοὺς περὶ τὸν Λυκοῦργον ᾖτοῦντο τοῦ λοιμοῦ παῦλαν καὶ ἴασίν τινα. Ἡ δὲ Πυθία χρᾷ τάδε· Ὦ γῆς ἀκρόπολιν πάσης Πελοπηίδα κλεινὴν ναίοντες, πρέσβεις τε βροτῶν πάντων καὶ ἄριστοι, φράζεσθ ̓ ἐξ ἐμέθεν χρησμὸν θεοῦ, ὅττι κεν εἴπω. Ζεὺς ὑμῖν τελετῆς μῆνιν ἔχει ἣν διέχρησεν, οὕνεκ ̓ ἀτιμάζοντες (3) Ὀλύμπια πασινάνακτος (4) Ζηνὸς—τοῦ πρῶτος μὲν ἱδρύσατο καὶ θέτο τιμὴν Πεῖσος, καὶ μετὰ τόνδε Πέλοψ, ὅτε δῆμον ἔναιεν (5) Ἑλλάδα, θῆκε δ ̓ ἕπειτ ̓ ἔροτιν καὶ ἔπαθλα θανόντι Οἰνομάῳ, τρίτατος δ ̓ ἐπὶ τοῖς παῖς Ἀμφιτρύωνος Ἡρακλέης ἐτέλεσσ ̓ ἔροτιν καὶ ἀγῶν ̓ ἐπὶ μήτρῳ Τανταλίδῃ Πέλοπι φθιμένῳ—τὸν δήποθεν ὑμεῖς (6) λείπετε καὶ τελετήν. Ἦς χωσάμενος κατὰ θυμὸν ὦρσε κακὸν (7) λιμὸν παρὰ τοῖς καὶ λοιμὸν, ὃν ἔστι παῦσαι ἀνορθώσαντας ἑορτὴν τῷ πάλιν αὖθις. Ταῦτα ἀκούσαντες ἀπήγγειλαν τοῖς Πελοποννησίοις, οἱ δὲ ἀπιστήσαντες τῷ χρησμῷ ἀπέστειλαν πάλιν καὶ αὐτοὶ ἀπὸ κοινοῦ δόγματος ἐπιστρεφέστερον ἐπερωτήσοντας τὸν θεὸν περὶ τῶν χρησθέντων. Ἡ δὲ Πυθία λέγει τάδε· Ὦ Πελοποννήσου ναέται, παρὰ (8) βωμὸν ἰόντες θύετε καὶ πείθεσθε τά κεν μάντεις ἐνέπωσιν, Ἠλείων πρόπολοι, πατέρων νόμον ἰθύνοντες. Τούτων χρησθέντων οἱ Πελοποννήσιοι ἐπέτρεψαν τοῖς Ἠλείοις ἀγῶνα τιθέναι τῶν Ὀλυμπίων καὶ ἐκεχειρίαν ἀγγέλλειν ταῖς πόλεσι. Καὶ Ἠλεῖοι δὲ μετὰ ταῦτα βουλόμενοι βοηθεῖν Λακεδαιμονίοις, ὅτε Ἕλος ἐπολιόρκουν, πέμψαντες εἰς Δελφοὺς ἐμαντεύοντο. Καὶ χρᾷ ἡ Πυθία τάδε· Τὴν αὑτῶν ῥύεσθε πάτραν, πολέμου δ ̓ ἀπέχεσθε, κοινοδίκου φιλίης (9) ἡγούμενοι Ἑλλήνεσσιν, ἔστ ̓ ἂν πενταέτης (10) ἔλθῃ φιλόφρων ἐνιαυτός. Χρησθέντων δὲ τούτων τοῦ μὲν πολεμεῖν ἀπέσχοντο, τῶν δὲ Ὀλυμπίων τὴν ἐπιμέλειαν ἐποιοῦντο. Καὶ ἐστέφετο μὲν οὐδεὶς ἐπὶ πέντε Ὀλυμπιάδας· τῇ δὲ ἕκτῃ ἔδοξεν αὐτοῖς μαντεύσασθαι, εἰ στέμματα περιθῶσι τοῖς νικῶσι, καὶ πέμπουσι τὸν βασιλέα Ἴφιτον εἰς θεοῦ. Ὁ δὲ θεὸς ἔφη τάδε· Ἴφιτε, μήλειον καρπὸν μὴ θῇς ἐπὶ νίκῃ, ἀλλὰ τὸν ἄγριον ἀμφιτίθει καρπώδη ἐλαιῶν, ὃς νῦν ἀμφέχεται λεπτοῖσιν ὑφάσμασ ̓ ἀράχνης. Παραγενόμενος οὖν εἰς τὴν Ὀλυμπίαν, πολλῶν ἐν τῷ τεμένει κοτίνων ὄντων, εὑρὼν ἕνα περιεχόμενον ἀραχνίοις περιῳκοδόμησεν αὐτὸν, καὶ τοῖς νικῶσιν ἐκ τούτου ἐδόθη ὁ στέφανος. Πρῶτος δ ̓ ἐστεφανώθη Δαῖκλῆς Μεσσήνιος, [ὃς] τῇ ἑβδόμῃ Ὀλυμπιάδι στάδιον ἐνίκα.
						<note type="translation"> Exponenda mihi videtur causa, ob quam Olympia institui contigit. Est autem haec. Post Pisum, Pelopem atque Herculem, qui primi solennem conventum ac certamen Olympicum instituerant, quum Peloponnesii eam festivitatem aliquamdiu intermisissent, per id scilicet tempus quod ab iphito ad Coroebum usque Eleum duodetriginta Olympiadum numeratur, certamenque neglexissent, seditio in Peloponneso est coorta. Ibi Lycurgus Spartanus, Prytanidis, Eurypontis, Soi, Proclis, Aristodemi, Aristomachi, Cleodei, Hylli, Herculis et Deianirae, et Iphitus, Haemonis aut (ut alii perhibent) Praxonidae fiiius ab Hercule prognati, Eleus domo, ac Cleosthenes, Cleonici filius, Pisaeus, ut populum ad concordiam pacemque reducerent, quum Olympicam festivitatem statuerunt ad pristinam formam redigere, tum certamen gymnicum edere. Itaque Delphos miserunt qui deum percontarentur, an hoc eorum probet consilium. Is respondit, bona eventur, si id exsequantur: jussitque ferias indici urbibus, quae certaminis vellent esse participes. Quo oraculo in Graecia renuntiato, discus etiam conscriptus est a Graecorum judicibus, quos ipsi Hellanodicas vocant, formam agendorum Olympiorum indicans. Ceterum Peloponnesios non admodum id certamen gratum babentes, molesteque id ferentes, pestis invasit, frugumque pernicies afflixit. Itaque denuo Lycurgum ejusque socios ad oraculum ablegarunt, qui pestis amolitionem ac remedium poscerent. Pythia vero sic respondit: O qui telluris famosam totius arcem Mortales inter natuque et taude supremi Incolitis, quae fata dei cano discite jessu. Neglecta altitonans irascitur ob sacra vobis Juppiter, immenso qui meximus imperat orbi. Cujus Olympia vos cultu spoliastis avito: Quae princeps Jovis ut Pisus celebraret honorem Instituit: post huncque Pelops, quo Graecia rege Floruit, unanimesque habuerunt moenia cives, Oenomao instituit certamina lumine caso. Tertius haec Pelopi satus Amphitruone dicavit Tantalidae, grati servans pia jura nepotis. Haec sacra et ludos abolere hos Juppiter ausis Iratus pestem immisit diramque famemque. Verum instauratis cessabunt haec mala sacris. Peloponnesii, ubi hoc eis renunciatum oraculum fuit, ei fidem derogantes, denuo communi de sententia miserunt ipsi, qui accuratius deum de oraculo interrogarent. Pythia autem haec retulit: O Peloponnesi cives, altaria circum Ite, sacris factisque animis advertite dicta Vatum, qui leges et jura paterna sequuntur, Vatum Eleorum monitis parete volentes. Hoc oraculo accepto Peloponnesii concesserunt Eleis, ut certamen Olympicum instituerent, et ferias urbibus denunciarent. Porro autem postea temporis Elei, quum opitulari vellent Lacedaemoniis Helos urbem oppugnantibus, Delphos consultum miserunt. Et respondit Pythia in hanc sententiam. Exsoretes belli patriam defendite vestram, Et pacis Graecos communia jura docete Auctores, anni veniant dum gaudia quinti. Hoc oraculo dato, Elei bello abstinuerunt, et Olympia curaverunt. Quinque Olympiades ita sunt exactae, ut coronaretur nemo. Sexta placuit oraculum scitari, an victoribus coronae essent imponendae, eamque ob rem missus ad fanum dei rex Iphitus. Deus sic est fatus: Iphite, victorem malo donare caveto. Verum silvestris fructu redimitor olivae Quem circum teneris inclusit aranea filis. Quum ergo venisset Olympiam, inque luco multi essent oleastri, unum eorum deprehendens araneis circumdatum, aedificio cinxit: atque ea ex arbore corona data est victoribus. Primus coronatus est Daicles Messenius, Olympiade septima stadio victor. </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
<pb n="603" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libro_primo:2">
						<bibl> Stephan. Byz.:</bibl>
						<quote>
						Γέργις, πόλις Τροίας ... ὁ πολίτης Γεργίθιος, τὸ θηλυκὸν Γεργιθία· ἀφ ̓ οὗ Γεργιθία ἡ χρησμολόγος Σίβυλλα, ἥτις καὶ τετύπωτο ἐν τῷ νομίσματι τῶν Γερυιθίων, αὐτή τε καὶ ἡ σφὶγξ, ὡς Φλέγων ἐν Ὀλυμπιάδων πρώτῃ.
						</quote>
						<note type="translation"> Gergis, urbs Troadis. Civis Gergithius, et feminino genere Gergithia. Ex ea urbe orunda Gergithia fatidica Sibylla, quae etiam expressa cernitur in nummis Gergithiorum, una cum Sphinge, ut Phlegon tradit in primo libro Olympiadum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libro_primo:3">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Διὸς ἱερὸν, πολίχνιον Ἰωνίας μεταξὺ Λεβέδου καὶ Κολοφῶνος. Τὸ ἐθνικὸν Διοσιερίτης, ὡς Φλέγων ἐν πρώτῃ Ὀλυμπιάδων (sic Holsten.; ὀλομπιάδος codd.; ὀλυμπιάδι edd.).
						</quote>
						<note type="translation"> Dioshieron, loniae oppidulum inter Lebedum et Colophonem. Gentile Dioshierites, ut Phlegon ait primo libro Olympiadum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libris_incertis">
				E LIBRIS INCERTIS
				</ref></title></ab>
<pb n="604" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libris_incertis:4">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Δυσπόντιον, πόλις Πισαίας, ἀπὸ Δυσπόντου τοῦ Πέλοπος, παρὰ τὴν ὁδὸν τὴν ἐξ Ἤλιδος εἰς Ὀλυμπίαν. Ἀπὸ ταύτης Ἀντίμαχος ἦν Ὀλυμπιονίκης, νικήσας ἐν Ὀλυμπιάδι [δʹ] στάδιον. Φλέγων ἐν Ὀλυμπιάδι δʹ· «Ἀντίμαχος, Ἠλεῖος ἐκ Δυσποντίου στάδιον.» Καὶ ἐν κζʹ. «Δάϊππος Κροτωνιάτης πῦξ,* Ἠλείων (l. Ἠλεῖος) ἐκ Δυσποντίου τέθριππον.»
						</quote>
						<note type="translation"> Dyspontium, Pisaea urbs, a Dysponto Pelopis filio nomen nacta, ad viam quae Elide Olympiam ducit, sita est. Ex ea oriundus Antimachus Olympionica, Olympiade quarta stadio victor. Phlegon in quarta Olympiade: «Antimachus Eleus ex Dyspontio stadio.» Idem in Olymp. Vicesima septima: «Daippus Crotoniates, pugilatu, **Eleus ex Dyspontio, quadrigis.» </note>
						<note type="commentary">Excidisse nomen patet, ut Ἀρχιδάμας (Pausan. 6, 18, 4) aut Τηλέμαχος (id. 6, 13, 6( aut aliud, monente Westermanno.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libris_incertis:5">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Ὑπερασία, πόλις, ἧς τὸ ἐθνικὸν Ὑπερασιεύς. Φλέγων εἰκοστῇ τρίτῃ Ὀλυμπιάδι.
						</quote>
						<note type="translation"> Hyperasia. Urbs (Achaioe), cujus gentile Hyperasiensis. Phlegon Olympiade vicesima tertia. </note>
						<note type="commentary">Pausanias IV, 15, 1: ... τῆς τρίτης Ὀλυμπιάδος καὶ εἰκοστῆς, ἣν Ἴκαρος Ὑπερησιεὺς ἐνίκα στάδιον. In Eusebii Olympionicarum catalogo p. 144: Ὀλυμπ. Κγ ̓. Ἰκάριος Ὑπεριεσσιεύς (sic). Stephanus quoque alteram hanc gentilis formam affert v. Ὑπερησία, ubi gentiles Ὑπερησιεῖς, apud Theopompum vero Ὑπερασιεῖς vocari dicit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libris_incertis:6">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Σινώπη πόλις διασαφεστάτη τοῦ Πόντου, κτίσμα Κρητίνου καὶ Κώου, ὥς φησι Φλέγων.
						</quote>
						<note type="translation"> Sinope, urbs clarissima a Coo et Cretine condita, ut Phlegon tradit. </note>
						<note type="commentary">Libri: Κτίσμα Μακριτίου Κώου. Non multo emendatiorem Stephanum habuit Eustathius, qui ad Dionys. Per 772: Κτίσμα κατά τινας Κριτίου ἀνδρὸς Κώου. Hinc Κριτίου ap. Steph. Edidit Westermann. Vocem ἀνδρὸς de suo addidit Eustathius, vitiosa ap. Stephanum suum lectione seductus. Nam voce Κώου non patria Critiae, sed aliud viri nomen significatur. Nimirum ita habet Scymnus Chius v. 949 (ed. Mein.), quo loco de coloniis Sinopen deductis loquitur: Μετὰ Κιμμερίους Κῶος, πάλιν δὲ Κρητίνης, οἱ γενόμενοι φυγάδες ὅρων Μιλησίων. Οὗτοι συνοικίζουσι δ ̓ αὐτὴν, ἡνίκα Ὁ Κιμμερίων κατέδραμε τὴν Ἀσίαν στρατός. Codex habet Κρητίνης; Meinekius reposuit Κρητίνης, cujus nominis exempla affert ex Herodoto VII, 165 et 190, coll. Parthenio Erat. 13, Plutarch. Prov. I, 57. Res pertinet ad Ol. 36 vel 37. V. Raoul-Rochette. Etabliss. III, p. 331.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libris_incertis:7">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Αῆνος, χώρα τῶν Πισαίων. Ὁπολίτης Ληναῖος. Φλέγων τεσσαρακοστῇ ὀγδόῃ Ὀλυμπιάδι.
						</quote>
						<note type="translation"> Lenus, Pisstarum regio. Civis Lenaeus. Phlegon in Olympiade quadragesima octava. </note>
						<note type="commentary">Nomen gentile in nummo Caracallae exstat, monente Holstenio.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7a">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libris_incertis:7.a">
						<bibl> African. ap. Euseb. P. E. X, 10, p. 488, C:</bibl>
						<quote>
						Κῦρος Περσῶν ἐβασίλευεν, ᾧ ἔτει Ὀλυμπιὰς ἤχθη νέ, ὡς ἐκ τῶν Βιβλιοθηκῶν Διοδώρου καὶ τῶν Θάλλου καὶ Κάστορος ἱστοριῶν, ἔτι δὲ Πολυβίου καὶ Φλέγοντός ἐστιν εὑρεῖν, ἀλλὰ καὶ ἑτέρων οἷς ἐμέλησεν Ὀλυμπιάδων.
						</quote>
						<note type="translation"> Cyrus Persarum rex factus est quo anno Olympias acta est quinquagesima quinta, ut legere licet in Bibiliotheca Diodori, in Historiis Thallis et Castoris, in Polybio et Phlegonte aliisque qui ad Olympiadum annos res expendere student. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libro_octavo">
				E LIBRO OCTAVO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libro_octavo:8">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Αὐγούσται, πόλις ἐν Κιλικίᾳ καὶ Ἰταλίᾳ. Οἱ πολῖται Αὐγουστανοί. Φλέγων ἐν Ὀλυμπιάδων (vgo. Ὀλυμπιάδι) ηʹ.
						</quote>
						<note type="translation"> Augustae, urbs in Cilicia et Italia. Cives Augustani Phlegon octavo libro Olympiadum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libro_octavo:9">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Κρέμη, πόλις Πόντου, Φλέγων ὀγδόῳ Χρονικῶν. Urbs ignota, nisi forte eadem est quae Κρῶμνα.
						</quote>
						<note type="translation"> Creme, urbs Ponti. Phlegon libro Chronicorum octavo. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libris_incertis">
				E LIBRIS INCERTIS
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libris_incertis:10">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Νίσιβις, πόλις Αἰγύπτου. Φλέγων ἑκατοστῇ τεσσαρακοστῇ Ὀλυμπιάδι.
						</quote>
						<note type="translation"> Nisibis, urbs Aegypti. Phlegon in Olympiade centesima quadragesima. </note>
						<note type="commentary">Urbs ignota, quantum sciam.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="605" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="11">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libris_incertis:11">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Βέλιτρα, πόλις Ἰταλίας, οὐ Ῥώμης ἀπωτέρω, ὥς φησι Φλέγων Ὀλυμπιάδι ροδʹ.
						</quote>
						<note type="translation"> Velitra, urbs Italiae, non procul a Roma, ut ait Phlegon in Olympiade centesima septuagesima quarta. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="12">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libris_incertis:12">
						<bibl> Photius cod. 97:</bibl>
						<quote>
						Ἐμοὶ δὲ ἀνεγνώσθη μέχρι τῆς ροζʹ Ὀλυμπιάδος, ἐν ᾗ ἐνίκα Ἑκατόμνως Μιλήσιος στάδιον καὶ δίαυλον καὶ ὁπλίτην, τρὶς, Ὑψικλῆς Σικυώνιος δόλιχον, Γάϊος Ῥωμαῖος δόλιχον, Ἀριστωνυμίδας Κῶος πένταθλον, Ἰσίδωρος Ἀλεξανδρεὺς πάλην ἄπτωτος περίοδον, ἀτυάνας Ἰπποκράτους Ἀδραμυτίου παῖς πὺξ, Σφοδρίας Σικυώνιος παγκράτιον, Σωσιγενὴς Ἀσιανὸς παίδων στάδιον, Ἀπολλοφάνης Κυπαρισσιεὺς παίδων πάλην, Σωτήριχος Ἠλεῖος παίδων πὺξ, Κάλας Ἠλεῖος παίδων παγκράτιον, Ἑκατόμνως Μιλήσιος ὁπλίτην (οὗτος ἐν τῇ αὐτῇ τὰ τρία ἐστεφανώθη, στάδιον, δίαυλον, ὁπλίτην), Ἀριστόλοχος ὁ Ἠλεῖος τέθριππον, Ἀγήμονος Ἠλείου κέλης, Ἑλλανίκου Ἠλείου συνωρὶς, τοῦ αὐτοῦ πωλικὸν τέθριππον, Κλητία Ἠλείου πωλικὴ συνωρὶς, Καλλίππου Πηλίου πωλικὸς κέλης. Λεύκολλος δὲ Ἀμισὸν ἐπολιόρκει, καὶ Μουρήναν ἐπὶ τῆς πολιορκίας καταλιπὼν μετὰ δυοῖν ταγμάτοιν αὐτὸς μετὰ τριῶν ἄλλων προῆγεν ἐπὶ Καβείρων, ὅπου διεχείμαζε. Καὶ Ἀδριανὸν ἐπέταξε πολεμῆσαι Μιθριδάτῃ καὶ πολεμήσας ἐνίκησε. Καὶ σεισμοῦ ἐν Ῥώμῃ γενομένου πολλὰ ταύτης συνέπεσε. Καὶ ἄλλα δὲ πλεῖστα ἐν ταύτῃ ξυνηνέχθη τῇ Ὀλυμπιάδι. Καὶ Ῥωμαίων τῷ τρίτῳ αὐτῆς ἔτει ἀπετιμήθησαν μυριάδες ἐνενήκοντα καὶ μία. Καὶ Σινατρούκην τὸν Πάρθων βασιλέα τελευτήσαντα διεδέξατο Φραάτης ὁ ἐπικληθεὶς Θεός. Καὶ Φαῖδρον τὸν Ἐπικούρειον διεδέξατο Πάτρων. Καὶ Οὐεργίλιος Μάρων ὁ ποιητὴς ἐγεννήθη τούτου τοῦ ἔτους εἰδοῖς Ὀκτωβρίαις, τῷ δὲ τετάρτῳ ἔτει Τιγράνης καὶ Μιθριδάτης ἀθροίσαντες πεζοὺς μὲν τέσσαρας μυριάδας, ἱππέας δὲ τρεῖς, καὶ τὸν Ἰταλικὸν αὐτοὺς τάξαντες τρόπον, ἐπολέμησαν Λευκόλλῳ· καὶ νικᾷ Λεύκολλος, καὶ πεντακισχίλιοι μὲν τῶν μετὰ Τιγράνους ἔπεσον, πλείους δὲ τούτων ᾐχμαλωτίσθησαν χωρὶς τοῦ ἄλλου σύγκλυδος ἔχλου. Καὶ τὸ Καπιτώλιον ἐν Ῥώμῃ Κάτλος καθιέρωσε. Καὶ Μέτελλος ἐπὶ τὸν Κρητικὸν πόλεμον ὁρμήσας τρία τάγματα ἔχων ἦλθεν εἰς τὴν νῆσον καὶ μάχῃ νικήσας τὸν Λασθένη αὐτοκράτωρ ἀνηγορεύθη, καὶ τειχήρεις κατέστησε τοὺς Κρῆτας. Καὶ Ἀθηνόδωρος πειρατὴς ἐξανδραποδισάμενος Δηλίους τὰ τῶν λεγομένων θεῶν ξόανα διελυμήνατο· Γάϊος δὲ Τριάριος τὰ λελωβημένα τῆς πόλεως ἐπισκευάσας ἐτείχισε τὴν Δῆλον.
						</quote>
						<note type="translation"> Equidem legi usque ad CLXXVII Olympiadem, qua victor Tuit Hecatomnos Milesius stadii cursu et diauli et armato cursu ter; Hypsicles Sicyonius dolicho; Caius Romanus dolicho; Aristonymias Cous pentathlo; Isidorus Alexandrinus lucta, citra lapsum periodo; Atyanas Hippocratis Atramytei filius pugilatu; Sphodrias Sicyonius pancratio: Sosigenes Asianus puerorum stadio; Apollophanes Cyparissius puerorum lucta; Soterichus Eleus puerorum pugilatu; Calas Eleus puerorum pancratio, et armato cursu Hecatomnus Milesius. Ter hic eodem die coronatus est, stadio ejusque recursu et armato cursu. Aristolochus Eleus quadriga victor, equo singulari Agemon Eleus. Hellanico Eleo biga cessit et equuleorum quadriga. Cletiae Eiei equuleorum biga fuit, et Callippi Pelei singularis equuleus. Lucullus eo tempore Amisum obsidebat; sed Murena in obsidione cum duabus legionibus relicto, ipse eum tribus aliis adversus Cabiros duxit et in hibernis ibidem castra locavit. Idem Hadrianum cum Mithridate confligere jubet, quo etiam proelio superior fuit. Romae terra movit, multaque afflixit, et alia praeterea plurima hac Olympiade contigerunt. Ejus anno tertio censae sunt Romae myriades nonaginta et una. Sinatruce Parthorum rege exstincio successit Phraates cognomento Deus; et Phaedrum Epicureum Patron excepit. Virgilius item Maro hoc ipso anno Idibus Octobris natus est. Quarto vero hujus Olympiadis anno Tigranes et Mithridates, collectis peditum quadraginta millibus, equitum triginta, instructaque Romanorum more acie, cum Lucullo dimicantes victi sunt; caesis e Tigranis copiis quinque millibus et his pluribus captis praeter ceteram hominum colluviem. Capitolium Romae Catulus dedicavit: et ad Creticum bellum profectus cum triginta legionibus Metellus, insulam eam tenuit: ubi et manu cum Lasthene conserta, victor imperator est appellatus, Cretensibus intra oppidum murosque compulsis. Athenodorus pirata Deli incolas captivos abducens, deorum qui vocantur signa destruxit; at Caius quidam Triarius urbis ruta caesa instaurans, Delum muro cinxit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libris_incertis:13">
						<bibl> Stephan. Byz.:</bibl>
						<quote>
						Ταρραχίνη, πόλις Ἰταλίας. Φλέγων Ὀλυμπιάδι ἑκατοστῇ ὀγδοηκοστῇ πρώτῃ. Ὅτι παιδίον ἐκ δούλης γενόμενον τῇ ἐνάτῃ καὶ τεσσαρακοστῇ τῆς γενέσεως τὸν προσαγορεύσαντα ἀντιπροσαγορεῦσαι, ἐφ ̓ οἷς τοὺς μάντεις προσαγορεῦσαι ὄλεθρον.
						</quote>
						<note type="translation"> Tarracina, urbs Italiae. Phlegon in Olympiade centesima octogesima prima notat infantem ex serva natum, die nona et quadragesima nativitatis alloquentem rursus allocutum esse: ob quae vates perniciem praedixisse. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libro_decimo_tertio">
				E LIBRO DECIMO TERTIO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="14">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libro_decimo_tertio:14">
						<bibl> Origenes C. Cels. II, 14:</bibl>
						<quote>
						Φλέγων μέντοι ἐν τρισκαιδεκάτῳ ἢ τεσσαρεσκαιδεκάτῳ οἶμαι τῶν Χρονικῶν καὶ τὴν περί τινων μελλόντων πρόγνωσιν ἔδωκε τῷ Χριστῷ.
						</quote>
						<note type="translation"> Phlegon in decimo tertio vel in decimo quarto, ni fallor, Chronicorum libro rerum quarundam faturarum praescientiam Christo attribuit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="606" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="15">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libro_decimo_tertio:15">
						<bibl> Euseb. Chron. ad Ol. 203, 1:</bibl>
						<quote>
						Jusus unctus dominus noster, secundum prophetias de eo prolatas, decimo nono regnantis Tiberii anno venit ad passionem. Quod quidem circa tempus etiam in aliis Groecorum memoriis hoec ad verbum narrata reperimus: solem videlicet defecisse, Bithyniam terroe motu esse concussam, maximamque Nicoeoe partem prostratam. Atque hoec profecto cum iis congruunt, quoe in Vivifici nostri passione acciderunt. Quin adeo Phlegon Olympiadum scriptor hac ipsa de re tertio decimo libro sic loquitur: «Ducentesimoe tertioe Olympiadis anno quarto tanta fuit solis defectio, quantam nemo antea cognoverat. Sexta quippe diei hora nox adeo offusa est, ut in coelo stelloe viserentur. Magnus quoque terroe motus in Bithynia fuit, Nicoeoeque pars magna ruit.» Sic proedictus vir ait.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="15">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libro_decimo_tertio:15">
						<bibl> Syncellus p. 324, D, ex Eusebio:</bibl>
						<quote>
						Ἰησοῦς ὁ Χριστὸς ὁ υἱὸς τοῦ Θεοῦ, ὁ κύριος ἡμῶν, κατὰ τὰς περὶ αὐτοῦ προφητείας ἐπὶ τὸ πάθος προῄει ἔτους ιθʹ τῆς Τιβερίου βασιλείας. Καθ ̓ ὃν καιρὸν καὶ ἐν ἄλλοις μὲν Ἑλληνικοῖς ὑπομνήμασιν εὕρομεν ἱστορούμενα κατὰ λέξιν ταῦτα· «Ὁ ἥλιος ἐξέλιπε· Βιθυνία ἐσείσθη· Νικαίας τὰ πολλὰ ἔπεσεν·» ἃ καὶ συνᾴδει τοῖς περὶ τὸ πάθος τοῦ Σωτῆρος ἡμῶν συμβεβηκόσι. Γράφει δὲ καὶ Φλέγων ὁ τὰς Ὀλυμπιάδας (sc. Συναγαγὼν) περὶ τῶν αὐτῶν ἐν τῷ ιγʹ ῥήμασιν αὐτοῖς τάδε· «Τῷ δʹ ἔτει τῆς σβʹ Ὀλυμπιάδος ἐγένετο ἔκλειψις ἡλίου μεγίστη τῶν ἐγνωρισμένων πρότερον, καὶ νὺξ ὥρᾳ ἕκτῃ τῆς ἡμέρας ἐγένετο, ὥστε καὶ ἀστέρας ἐν οὐρανῷ φανῆναι. Σεισμός τε μέγας κατὰ Βιθυνίαν γενόμενος τὰ πολλὰ Νικαίας κατεστρέψατο.» Καὶ ταῦτα μὲν ὁ δηλωθεὶς ἀνήρ.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Cf. Idem p. 222, D, ex Afrcano: Φλέγων ἱστορεῖ ἐπὶ Τιβηρίου Καίσαρος ἐν πανσελήνῳ ἔκλειψιν ἡλίου γενονέναι τελείαν ἀπὸ ὥρας ἕκτης μέχρις ἐνάτης· δῆλον ὡς ταύτην. Eadem habent Maxim. Schol. Ad Dionys. Areop. Epist. 7; Orig. in matth. Tract. c. 29 et 35; Cels. II, 33; Paul. Diacon. Hist. Misc. VII, p. 254 ed. Bas. 1569; Jo. Malal. p. 240, 18 ed. Bonn.; Chronic. Paschal. p. 219, C. 222, C ed. Paris.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libro_decimo_quinto">
				E LIBRO DECIMO QUINTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="16">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libro_decimo_quinto:16">
						<bibl> Steph. Byz.:</bibl>
						<quote>
						Νεοκαισάρεια, Ποντικὴ πόλις. Τὸ ἐθνικὸν Νεοκαισαρεὺς, ὡς Φλέγων πεντεκαιδεκάτῳ Ὀλυμπιάδων (πεντ. Ὀλυμπιάδος Ald., πεντεκαιδεκάτῃ ὀλυμπιάδι vulg.). Οἱ αὐτοὶ καὶ Ἀδριανοπολῖται.
						</quote>
						<note type="translation"> Neocaesarea, Pontica urbs. Civis Neocaesarensis, ut Phlegon testatur libro decimo quinto Olympiadum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="17">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libro_decimo_quinto:17">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Σκορδίσκοι καὶ Σκίρτιοι, ἔθνη Παιονίας, ὡς Φλέγων ἐν πεντεκαιδεκάτῃ Ὀλυμπιάδων.
						</quote>
						<note type="translation"> Scoridisci et Scirtii, gentes Paeoniae, ut Phlegon testatur in decimo quinto libro Olympiadum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="18">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libro_decimo_quinto:18">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Τερβητία, πόλις Σικελίας. Οἱ πολῖται Τερβητῖνοι. Φλέγων ἐν Ὀλυμπιάδων πεντεκαιδεκάτῳ.
						</quote>
						<note type="translation"> Terbetia, urbs Siciliae. Cives Terbetini. Phlegon Olympiadum libro decimo quinto. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="19">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libro_decimo_quinto:19">
						<bibl> Idem:</bibl>
						<quote>
						Φουρνίτα, πόλις Λιβύης. Οἱ οἰκήτορες Φουρνιτανοί. Φλέγων πεντεκαιδεκάτῳ Ὀλυμπιάδων.
						</quote>
						<note type="translation"> Phurnita, urbs Libyae. Incolae Phurnitani. Phlegon decimo quinto Olympiadum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="20">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libro_decimo_quinto:20">
						<bibl> Constant. Porphyrog. Them. II, 12:</bibl>
						<quote>
						Μαρτυρεῖ δὲ καὶ Φλέγων ἐν Ὀλυμπιάδων πεντεκαιδεκάτῃ, ὅτε ἐβασιλεύετο ὁ Βόσπορος Κότυϊ τῷ Βοσποριανῷ βασιλεῖ, δὲ καὶ Φλέγων ἐν Ὀλυμπιάδων πεντεκαιδεκάτῃ, ὅτε ἐβασιλεύετο ὁ Βόσπορος Κότυϊ τῷ Βοσποριανῷ βασιλεῖ, ᾧ καὶ διάδημα ἐκέλευσε φορεῖν ὁ Καῖσαρ, καὶ τὰς πόλεις αὐτῷ καθυπέταξεν, ἐν αἷς συναριθμεῖ καὶ αὐτὴν Χερσῶνα.
						</quote>
						<note type="translation"> Testatur etiam Phlegon in libro Olympiadum decimo quinto Bosporum sub dominatu fuisse Cotyis Bosporani regis, cui Caesar jussit diadema gestare, urbesque ejus ditioni subjecit, in quibus connumerat hanc etiam Chersonem. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="21">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.olympiades_seu_chronica.e_libro_decimo_quinto:21">
						<bibl> Stephan. Byz.:</bibl>
						<quote>
						Ὀλυμπίειον, τόπος ἐν Δήλῳ, ὃν κτίσαντες Ἀθηναῖοι χρήμασιν Ἀδριανοῦ νέας Ἀθήνας Ἀδριανὰς ἐκάλεσαν, ὡς Φλέγων ἐν Ὀλυμπιάδων πεντεκαιδεκάτῳ.
						</quote>
						<note type="translation"> Olympieum, locus in Delo, quem instaurantes Athenieniensis Hadriani opibus Novas Athenas Hadrianas vocarunt, uti Phlegon a Olympiadum libro decimo quinto. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.sedis_incertae">
			SEDIS INCERTAE
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="22">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.sedis_incertae:22">
					<bibl> Idem:</bibl>
					<quote>
					Ἔλβονδις, πόλις μεταξὺ Αἰγύπτου καὶ Κυρήνης. Τὸ ἐθνικὸν Ἐλβονδίτης, ὡς Φλέγων.
					</quote>
					<note type="translation"> Elbondis, urbs inter Aegyptum et Cyrenen sita. Civis Elondites, ut Phlegon ait. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="23">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.sedis_incertae:23">
					<bibl> Idem:</bibl>
					<quote>
					Μαιανδρούπολις, Μαγνησίας πόλις, ὡς Φλέγων ἐν Ὀλυμπιάσι.
					</quote>
					<note type="translation"> Maeandropolis, Magnesiae urbs, cujus Phlegon in Olympiadibus meminit. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="24">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.sedis_incertae:24">
					<bibl> St. B.:</bibl>
					<quote>
					Μοτιηνοὶ, χωρίον Ἰβηρίας, ἄποικον Ῥωμαίων. Πολύβιος τρίτῳ (c. 40, 8). Φλέγων δὲ Μουτιηνὸν αὐτήν φησι.
					</quote>
					<note type="translation"> Motieni, castellum Iberiae, Romanorum colonia, teste Polybio. Phlegon vero Mutienum dicit. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="25">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.sedis_incertae:25">
					<bibl> Idem:</bibl>
					<quote>
					Πικεντία, πόλις Τυρρηνίας· Φλέγων δὲ Πίκεντον αὐτήν φησι.
					</quote>
					<note type="translation"> Piecentia, urbs Etruriae. Phlegon Picentum eam vocat. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="26">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.sedis_incertae:26">
					<bibl> Idem:</bibl>
					<quote>
					Τέρινα, πόλις Ἰταλίας καὶ ποταμὸς ὁμώνυμος, κτίσμα Κροτωνιατῶν, ὡς Φλέγων.
					</quote>
					<note type="translation"> Terina, urbs et fluvius Italiae, a Crotoniatis condita, teste Phlegonte. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="27">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.sedis_incertae:27">
					<bibl> Idem:</bibl>
					<quote>
					Ὠστία, πόλις Ἰταλίας ... Τὸ ἐθνικὸν δύναται καὶ Ὠστιανὸς καὶ Ὠστιάτης. Φλέγων δὲ Ὠστίους αὐτοὺς καλεῖ λέγων· «Παρέλαβε δὲ τὴν Ὠστίων πόλιν.»
					</quote>
					<note type="translation"> Ostia, urbs Italiae. Gentile esse potest Ostianus et Ostiates. Phlegon vero Ostios eos vocat in hisce: «Occupavit vero Ostiorum urbem.» </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="28">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.sedis_incertae:28">
					<bibl> Euagrius Hist. Eccl. I, 20, p. 275, 21, de coloniis ex Graecia Antiochiam ad Orontem missis:</bibl>
					<quote>
					Εἰ δέ τῳ περισπούδαστον ταύτας εἰδέναι, ἱστόρηται περιέργως Στράδωνι τῶ γεωγράφῳ (XVI, p. 750), Φλέγοντί τε καὶ Διοδώρῳ τῷ ἐκ Σικελίας, etc.
					</quote>
					<note type="translation"> Si quis accuratius eas cognoscere studet, plenissime de iis dixerunt Strabo geographus, Phlegon et Diodorus Sicalus. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_longaevis">
			ΠΕΡΙ ΜΑΚΡΟΒΙΩΝ
			</ref></title></ab>
<pb n="607" />
			<div type="textpart" >
			<p n="29">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_longaevis:29">
					I. Περὶ τῶν ἑκατὸν ἔτη ζησάντων. Οἱ ἑκατὸν ἔτη ζήσαντες Ἰταλῶν, ὡς ἐξ αὐτῶν τῶν ἀποτιμήσεων ἀναζητήσαντες οὐ παρέργως ἐμάθομεν· Λούκιος Κορνήλιος, Κορνίου υἱὸς, πόλεως Πλακεντίας. Λούκιος Γλαύκειος οὐῆρος, Λουκίου υἱὸς, πόλεως Πλακεντίας. Λούκιος Οὐετούστιος Σεκοῦνδος, Λουκίου υἱὸς, πόλεως Πλακεντίας. Λούκιος Αικίννιος Πάλος, Λυκίου ἀπελεύθερος, πόλεως Πλακεντίας. Λούκιος Μάρκελλος, Αουκίου, υἱὸς, πόλεως Πλακεντίας. Λούκιος Κουσσώννιος, Λουκίου υἱὸς, πόλεως Κορνηλίας. Λαύκιος Γαμίνιος, Λουκίου υἱὸς, πόλεως Βελείας. Γάϊος Πορτήσιος Φρόντων, Σέξτου υἱὸς, πόλεως Βονωνίας. Γάϊος Νώνιος Μάξιμος, Ποπλίου υἱὸς, πόλεως Βριξέλλων. Γάϊος Ἀμούριος Τείρων, Γαΐου υἱὸς, πόλεως Κορνηλίας. Γάϊος Καστοπούδης, Τιτίου υἱὸς, πόλεως Πάρμης. Γάϊος Οὐάτιος Τέρτιος, Σπορίου υἱὸς, πόλεως Πλακεντίας. Γάϊος Ἰούλιος Πόθος, πόλεως Ῥαβέννης. Γάἱος οὑαλέριος Πρίμος, Κοΐντου υἱὸς, πόλεως βελείας. Καισελίας Κῦρος, πόλεως Πλακεντίας. Κατία, Γαΐου θυγάτηρ, πόλεως Φαουεντίας. Πόπλιος Φούλβιος Φρὺξ, Λουκίου ἀπελεύθερος, πόλεως Πολλισίας. Πόπλιος Νέβιος, Λουκίου υἱὸς, πόλεως Βασιλείας. Πόπλιος Δεκέννιος Λημοσθένης, Ποπλίου ἀπελεύθερος, πόλεως Ἀριμίνου. Πετρωνία Κοΐντου, Λουκίου ἀπελευθέρα, πόλεως Πλακεντίας. Πόλλεια Πώλλα, Σπουρίου Θυγάτηρ, πόλεως Αἰτωσίας. Μάρκος Οὐιλώνιος Σευῆρος, πόλεως Οὐελείας. Μάρκος Τερέντιος Ἄλβιος, Μάρκου ἀπελεύθερος, πόλεως Πλακεντίας. Μάρκος Ἀντώνιος, Λουκίου υἱὸς, πόλεως Πλακεντίας. Μάρκος Τάλπιος Οὐιταλὶς, Μάρκου υἱὸς, πόλεως Πλακεντίας. Μάρκος Ἀκκέλιος, Μάρκου υἱὸς, πόλεως Βονωνίας. Μάρκος Νιρέλλιος, Γαΐου υἱὸς, πόλεως Πάρμης. Τίτος Οὐίβιος Θάλβιος, Σπορίου υἱὸς, πόλεως Πάρμης. Τίτος Αἰμίλιος, Κοΐντου υἱὸς, πόλεως Ῥηγίας (1. Ῥηγίου). Τίτος οὐετεράνιος, Ποπλίου υἱὸς, πόλεως Βονωνίας. Τίτος Νουμέριος, Τίτου υἱὸς, πόλεως Πλακεντίας. Τίτος Σερούιος Σεκοῦνδος, Τίτου υἱὸς, πόλεως Βονωνίας. Τίτος Πετρώνιος, Σπορίου υἱὸς, πόλεως Πλακεντίας. Τίτος Ἀντώνιος, Μάρκου υἱὸς, πόλεως Ῥηγίου. Τίτος Ἐρούσιος (Ἐρούκιος? Meurs.) Πολλίων, Γαΐου υἱὸς, πόλεως Βονωνίας. Τίτος Καμόριος Τέρτιος, Τίτου υἱὸς, πόλεως Φειδεντίας. Τουρέλλη Φόρησις (?), Γαΐου ἀπελευθέρα, πόλεως Βονωνίας. Κούιντος Κάσσιος Ῥοῦφος, Κουίντου υἱὸς, πόλεως Ῥηγίου. Κούιντος Λουκρίτιος Πρίμος, Κοΐντου υἱὸς, πόλεως Ῥηγίου. Κούιντος Οὐέλιος, Ποπλίου υἱὸς, πόλεως βελίας. Ἀντωνία Σεκούνδα, Ποπλίου θυγάτηρ, πόλεως Βελίας. Ἀλβατία Σαβίνα, πόλεως Πάρμης. Σαλουία Οὐάρηνα, Ποπλίου θυγάτηρ, πόλεως Βασιλείας. Βεβία Μαρκέλλα, Σέξτου θυγάτηρ, πόλεως Ὀρτισίας. Βασκία Ἀστικόσου, Μακεδὼν ἀπὸ Φιλίππων. Βόνζης Τόνου, Παροικοπολίτης, μακεδών. Φρόντων Ἀλβουτίου, Μακεδὼν ἀπὸ Φιλίππων. Σάρκη Σκίλα, Μακέτις, Ἀμφιπολῖτις. Αἰδέσιος Δίζα, Παροικοπόλεως, μακεδών. Βίθυς Διζάστου, Παροικοπόλεως τῆς Μακεδόνων. Ζαικεδένθης Μουκάσου, Παροικοπολίτης, Μακεδών. Μάντις Καιπροίζου, Μακεδὼν ἐξ Ἀμφιπόλεως. Ἀλέξανδρος Δημητρίου, Τιανὸς ἀπὸ Πόντου καὶ Βιθυνίας. Γάζα Τίμωνος, Τιανὴ ἀπὸ Πόντου καὶ Βιθυνίας. Χρήστη Ἀντιπάτρου, Τιανή. Χρυσίον Θεοφίλου, Τιανή. Ἱέρων Ἱέρωνος, Τιανός. Μούζακος Μουκαντίου, Νικομηδεὺς Βιθυνίας. Λούκιος Φιδικλάνιος Νέπως, Σινωπεύες. Ἀλούκιος Ἀπιλιούτας, ἀπὸ Λουσιτανίας πόλεως Ἰντερανιησίας. Ἄμβατος, Δοκουρίου υἱὸς, τῆς αὐτῆς πόλεως. Κάμαλος, Καντολγουνίου υἱὸς, τῆς αὐτῆς πόλεως. Κέλτιος, Πελλίου υἱὸς, πόλεως Ἀπειλοκαρίου. Ἀρρούντιος, Ἀππίου υἱὸς, πόλεως Κονιμβριγησίας. Τάμφιος, Κελτίου υἱὸς, πόλεως τῆς αὐτῆς. Δοκκούριος, Ἀλουκκίου υἱὸς, πόλεως Αἰβουροβισυγγησίας. II. Οἱ ἀπὸ ἑκατὸν τεσσάρων ἐτῶν μέχρι ἐκατὸν δέκα ἀπογραψάμενοι. Γάϊος Ληλήδιος Πρίμος, πόλεως Βονωνίας, ἔτη ἑκατὸν ἕν. Κλωδία Ποτέστα, Γαΐου ἀπελευθέρα, πόλεως Βονωνίας, ἔτη ἑκατὸν ἕν. Κουσινία Μόσχος, Γαΐου ἀπελευθέρα, πόλεως Κορνηλίας, ἔτη ἑκατὸν ἕν. Κερεωνία Οὐερηκούνδα, Ποπλίου ἀπελευθέρα, πόλεως Κορνηλίας, ἔτη ἑκατὸν ἕν. Λιουία Ἀττικὴ, Ποπλίου ἀπελευθέρα, πόλεως Πάρμης, ἔτη ἑκατὸν ἕν. Βουρία Λυχναινὶς, πόλεως Πάρμης, ἔτη ἑκατὸν ἕν. Βουρία Λυχναινὶς, πόλεως Πάρμης, ἔτη ἑκατὸν ἕν. Τάϊος Σάμφιος, Γαΐου υἱὸς, πόλεως Βελείας, ἔτη ἑκατὸν δύο. Κούιντος Κορνήλιος, Κουίντου υἱὸς, πόλεως Ῥηγίου, ἔτη ἑκατὸν δύο. Τίτος Ἀντώνιος, Τίτου υἱὸς, πόλεως Πάρμης, ἔτη ἑκατὸν τρία. Δημόκριτος Ἀβδηρίτης ἔτη ἑκατὸν τέσσαρα· ἐτελεύτησεν δὲ τροφῆς ἀποσχόμενος. Κτησίβιος ὁ ἱστοριογράφος ἔτη ἑκατὸν τέσσαρα· ἐν περιπάτῳ δὲ ἐτελεύτα, ὡς Ἀπολλόδωρος ἐν τοῖς Χρονικοῖς δεδήλωκεν. Ἱερώνυμος ὁ συγγραφεὺς πολλοὺς μὲν χρόνους ἐν ταῖς στρατείαις ἀνατλήσας, πλείστοις δὲ τραύμασιν ἐν πολέμοις περιπεσὼν ἐτελεύτησεν βιώσας ἔτη ἑκατὸν τέσσαρα, ὥς φησιν Ἀγαθαρχίδης ἐν τῇ ἐννάτῃ τῶν Περὶ τῆς Ἀσίας ἱστοριῶν. Γάϊος Λαλλίας Τιωναῖος (Τιωναῖνος Xyl.), Λουκίου υἱὸς, πόλεως Βιωνίας (Βονωνίας? W.), ἔτη ἑκατὸν πέντε. Πόπλιος Κουισέντιος Σφυρίων, Ποπλίου ἀπελεύθερος, πόλεως Βονωνίας, ἔτη ἑκατὸν πέντε. Τίτος Κοττίνας Χρύσαντος, Τίτου ἀπελεύθερος, πόλεως Φαουεντίας, ἔτη ἑκατὸν πέντε. Μάρκος Πομώνιος Σεβῆρος, Μάρκου υἱὸς, πόλεως Ταννητάνης, ἔτη ἑκατὸν πέντε. Σέξτος Νέβιος, Σέξτου υἱὸς, πόλεως Πάρμης, ἔτη ἑκατὸν πέντε. Λούκιος Αἴλιος Δωρόθεος, Λουκίου ἀπελεύθερος, πόλεως Βονωνίας, ἔτη ἑκατὸν ἕξ. Γάἱος Πομπούσιος Μοντιανὸς, Ποπλίου υἱὸς, ἔτη ἑκατὸν ἑπτά. Πόλλα Δωνάτα, Σέξτου θυγάτηρ, πόλεως Βονωνίας, ἔτη ἑκατὸν ἑπτά. Πόλλα Δωνάτα, Σέξτου θυγάτηρ, πόλεως Βονωνίας, ἔτη ἑκατὸν δέκα. Μονναντία Προκούλα, Λουκίου θυγάτηρ, πόλεως Ῥηγίου, ἔτη ἑκατὸν δέκα. III. Οἱ ἀπὸ ἑκατὸν δέκα ἐτῶν μέχρι ἑκατὸν εἴκοσι ἀπογραψάμενοι. Τίτος Πουρέννιος Τοῦτος, Λουκίου υἱὸς, πόλεως Κορνηλίας, ἔτη ἑκατὸν ἕνδεκα. Λούκιος Ἀντίστιχος Σωτήριχος, Λουκίου ἀπελεύθερος, πόλεως Ῥαβέννης, ἔτη ἑκατὸν δέκα τρία. Λούκιος Πέτρου, πόλεως Κορνηλίας, ἔτη ἑκατὸν δέκα τέσσαρα. Ἰουλία Μοδεστίνα, πόλεως Κορσιόλων, Πριμοπιλαρίου ἀπελευθέρα, καθ ̓ ἡμᾶς ἔτι οὖσα, πόλεως Βριξέλλων, ἔτη ἑκατὸν εἴκοσι. VI. Οἱ ἀπὸ ρλʹ ἐτῶν μέχρι ρμʹ ἀπογραψάμενοι. Λούκιος Τερέντιος, πόλεως Βονωνίας, ἔτη ρλϛʹ. Φαῦστος, Καίσαρος δοῦλος, ἐκ Σαβίνων, ἀπὸ Πραιτωρίου Παλλαντιανοῦ, ἔτη ρλϛʹ, ὃν καὶ αὐτὸς ἐθεασάμην Ἀδριανῷ τῷ Καίσαρι ἐπιδειχθέντα (1).* Ἀργανθώνιος, ὁ τῶν Ταρτησσίων βασιλεὺς, ὡς ἱστορεῖ Ἡρόδοτος καὶ Ἀνακρέων ὁ ποιητὴς, ἔτη ρνʹ. Σίβυλλα ἡ Ἐρυθραία ἐβίωσεν ἔτη ὀλίγον ἀποδέοντα τῶν χιλέων, ὡς αὐτή φησιν ἐν τοῖς χρησμοῖς τόνδε τὸν τρόπον· Ἀλλὰ τί δὴ πανόδυρτος ἐπ ̓ ἀλλοτρἱοισι πάθεσσι θέσφατα φοιβάζω, λυσσώδεα μοῖραν ἔχουσα, οἴστρου δὲ σφετέρου καταγεύομαι ἀλγινόεντος ἐκνεαομεν (2) ἀεὶ χαλεπὸν κατὰ γῆρας ἔχουσα, μαινομένη μὲν ἐνὶ θνητοῖς καὶ ἁπιστα λέγουσα, πάντα δ ̓ ὑπὲρ προῖδοῦσα βροτῶν δυσανάσχετα κήδη. Καὶ τότε μοι φθονέσας Λητοῦς ἐρικυδέος υἱὸς μαντοσύνης, παθέων δὲ κατοικήσας (3) ὀλοὸν δῆρ, ψυχὴν ἐκλύσει δεσμευομένην ἐνὶ λυγρῷ σώματι, σαρκοτυπῆ διοῖστεύσας γεγαυῖαν (4). Ἕνθ ̓ ἄρα μοι ψυχὴ μὲν ἐς ἠέρα πιστευθεῖσα (5), πνεύματι συγκραθεῖσα βροτῶν εἰς οὔατα πέμψες κληδόνας ἐν πυκινοῖς αἰνίγμασι συμπλεχθείσας· σῶμα δ ̓ ἀεικελίως ἄταφον πρὸς μητέρος αἵης κείσεται· οὐ γάρ τις θνητῶν ἐπὶ γαῖαν ἀμήσει, οὐδὲ τάφῳ κρύψει· κατὰ γὰρ χθονὸς εὐρυοδείης δύσεται αἴμα μέλαν τερσαινομένοιο χρόνοιο. Ἔνθεν δὴ πολλῆς ἀναδύσεται ἔρνεα ποίης, ἥ καταβοσκομένων μήλων εἰς ἥπατα δῦσα ἀθανάτων δείξει βουλεύματα μαντοσύνῃσι. Σαρκῶν δ ̓ ὅρνιθες πτεροείμονες (6) αἵκε πάσωνται, μαντοσύνην θνητοῖσιν ἀληθέα ποιπνύσουσι. Διὰ τούτου τοῦ χρησμοῦ ἀποδείκνυται δέκα γενεὰς αὐτὴν κατ ̓ ἀνθρώπους γεγονέναι, καὶ μετὰ τὴν ἀναχώρησιν τὴν ἐκ τοῦ ζῆν, τῆς μὲν ψυχῆς κατὰ τὸν ἀέρα φερομένης καὶ προσπιπτούσης τοῖς (7) ὑπὸ τῶν ἀνθρώπων λαλουμένοις, παρασκευάσειν τὰς γινομένας κλη. Δόνας διὰ τῶν λόγων, τοῦ δὲ σώματος ἀτάφου γενομένου τὰ μὲν ὄρνεα τῶν σαρκῶν φαγόντα τὴν διὰ τῆς ὀρνιθο· σκοπίας μεντείαν διασημαίνειν, τοῦ δὲ ὑπολοίπου μέρους εἰς τὴν γῆν σαπέντος καὶ τὰ κτήνη φαγόντα τῆς φυομένης πόας τὴν ἡπατοσκοπικὴν εἰς τὸν βίον εἰσάξειν τέχνην. Τὴν δὲ γενεὰν Σίβυλλα ἱστορεῖ ἐτῶν ἑκατὸν δέκα ἐν τῷ χρησμῷ τῷ πρὸς Ῥωμαίους περὶ τῶν αἰωνίων θεωριῶν, ἃ Ῥωμαῖοι σεκουλάρια καλοῦσι. Τῶν γὰρ συμμάχων αὐτῶν καὶ κοινωνῶν μὴ ἐμμενόντων ταῖς συνθήκαις, ἀλλὰ πυκνὰ μετυβαλλομένων καὶ πολεμούντων αὐτοῖς, ἡ Σίβυλλα ἐχρησμῴδησεν, ἐπιτελεσθεισῶν τῶν θεωριῶν τούτων ὑποταγήσεσθαι τοὺς ἀφεστῶτας Λατίνους. Εἰσὶν δὲ οἱ χρησμοὶ οἵδε (1)· Ἀλλ ̓ ὁπόταν μήκιστος ἴηῃ (2) χρόνος ἀνθρώποισι ζωῆς, εἰς ἐτέων ἑκατὸν (3) δέκα κύκλον ὀδεύσας (4), μεμνῆσθαι, Ῥωμαῖε, καὶ εἰ μάλα λήσει ἑαυτοῦ (5), μενμῆσθαι τάδε πάντα, θεοῖσι μὲν ἀθανάτοισι Ῥέξειν (6) ἐν πεδίῳ παρὰ Θύβριδος ἄπλετον ὕδωρ, ὅππῃ στεινότατον, νὺξ ἡνίκα γαῖαν ἐπέλθῃ ἠελίου κρύψαντος ἑὸν φάος· ἔνθα σὺ ῥέζειν ἱερὰ παντογόνοις (7) Μοίραις ἄρνας τε καὶ αἴγας, κυανέας δ ̓ (8) ἐπὶ ταῖσδ ̓ Εἰλειθυίας ἀρέσασθαι παιδοτόκους θυέεσσιν, ὅπῃ θέμις. Αὖθι δὲ γαίῃ πληθομένῃ χοῖρός τε καὶ ὖς ἱρεύοιτο μέλαινα (9)· πάνλευκοι (10) ταῦροι δὲ Διὸς παρὰ βωμὸν ἀγέσθων ἤματι, μηδέ τε νυκτί· θεοῖσι γὰρ οὐρανίδαισιν (1) ἡμέριος πέλεται θυέων τρόπος, ὣς δὲ καὶ αὐτοῖς (12) ἑρεύειν. Δαμάλης δὲ βοὸς δέμας ἀγλαὸν Ἥρης δεξάσθω νηὸς παρὰ σεῦ. Καὶ Φοῖβος Ἀπόλλων, ὅστε καὶ ἠέλιος κικλήσκεται, ἶσα δεδέχθω (13) θύματα Λητοῖδης, καὶ ἀειδόμενοί τε Λατῖνοι παιᾶνες, κούροις κούρῃσί τε νηὸν ἔχοιεν ἀθανάτων. Χωρὶς δὲ κόραι χορὸν αὐται ἔχοιεν (14), καὶ χωρὶς παίδων ἄρσην στάχυς, ἀλλὰ γονήων πάντων ζωόντων, οἶς ἀμφιθαλὴς ἔτι φύτλη· αἱ δὲ γάμου ζεύγλαισι δεδμημέναι ἤματι κείνῳ γνὺς Ἥρης παρὰ βωμὸν ἀοίδιμον ἑδριόωσαι δαίμονα λισσέσθωσαν, ἅπασι δὲ λύματα (1) δοῦναι ἀνδράσιν ἠδὲ γυναιξὶ, μάλιστα δὲ θηλυτέραισιν. Πάντες δ ̓ ἐξ οἴκοιο φερέσθων ὅσσα κομίζειν ἐστὶ θἐμις θνητοῖσιν ἀπαρχομένοις βιότοιο, δαίμοσι μειλιχίοισιν ἱλάσματα καὶ μακάρεσσιν Οὐρανίοις (2). Τὰ δὲ πάντα τεθηνσαυρισμένα κείσθω ὅφρα τε θηλυτέρῃσι καὶ ἀνδράσιν ἐδριόωσιν ἐνθεν πορσύνῃς μεμνημένος. Ἤμασι δ ̓ ἔστω νυξί τ ̓ ἐπασσυτέραισι θεοπροπίους (3) κατὰ θώκους παμπληθὴς ἄγυρις, σπουδὴ δὲ γέλωτι (4) μεμίχθω. Ταῦτά τοι ἐν φρεσὶ σῇσιν (5) ἀεὶ μεμνημένος εἶναι, καί σοι πᾶσα χθὼν Ἰταλὴ καὶ πᾶσα Λατίνων (6) αἰὲν ὑπὸ σκήπτροισιν ὑπαυχένιον ζυγὸν ἕξει.
					<note type="translation"> 1. De iis qui centum annos vixerunt. Itali, qui centum annos vixerunt, quos ex ipsis Censuum commentariis conquisitos, non obiter deprehendimus: L. Cornelius Cornii fil. L. Glauceius Verus, L. F. L. Vetustius Secundus, L. F. L. Licinnius Palus, L. Libertus. L. Acilius Marcellus, L. F. Omnes hi, urbe Placentini. L. Vettius M. F. Brixellensis. L. Cussonius, L. F. urbe Cornelia. L. Gaminius, L. F. Velia. C. Portensius Fronto, Sexti F. Bononia. C. Nonius Maximus, P. F. Brixellis. C. Amurius Tiro, C. F. Cornelia. C. Castopudes, Titii F. Parma. C. Vatius Tertius, Sp. F. Placentia. C. Julius Pothus, ravenna. C. Valerius Primus, Q. F. Velia. Caeselias Cyrus, Placentia. Catia, C. F. Faventia. P. Fulvius Phryx, L. libertus, Pollentia. P. Nevius, L. F. Basilea. P. Decennius Dmosthenes, P. libertus, Arimino. Petronia Quinti, L. liberta, Placentia. Pollia Polla, Sp. Filia, Aetosia. M. Vilonius Severus, Velia. M. Terentius Albius, M. F. Omnes Placentini. M. Accelius, M. F. Bononia. M. Nirellius, C. F. T. Vibius Thalbius, Spurii F. Parmenses. T. Aemilius, Q. F. Rhegio T. Veteranius, P. F. Bononia. T. Numerius, T. F. Placentia. T. Servius Secundus, T. F. Boninia. T. Petronius, Sp. F. Placentia. T. Antonius, M. F. Rhegio. T. Erusius Pollio, C. F. Bononia. T. Camorius Tertius, T. F. Fidentia. Turella Forensis, C. liberta, Bononia. Q. Cassius Rufus, Q. F. Q. Lucretius Primus, Q. F. Rhegini. Q. Velius, P. F. Velia. Antonia Secunda Publii F. Velia. Albatia Sabina, Parmensis. Salvia Varena, P. F. Basilea. Bebia Marcella, Sexti filia, Ortisia. Bascia Asticosi, Philippis Macedoniae. Bonzes, Tonis F., e Paroecopoli Macedo. Fronto Albutii, Macedo Philippensis. Sarce Scitae, Macetis Amphipolita. Aedesius Dizae, e Paroecopoli Macedo. Bithys Dicastae, e Paroecopoli Macedo. Zaecedenthes Mucasi, eadem patria. Mantis Caeproezi, Macedo ab Amphipoli. Alexander Demetrii, Tianus a Ponto et Bithynia.Gaza Timonis, Tiana, indidem. Chresta Antipatri, Tiana. Chrysium Theophili, Tiana. Hiero, Hieronis F., Tianus. Muzacus Mucantii, e Nicomedia Bithyniae. L. Phidiclanius Nepos, Sinopensis. Alucius Apiliuta, Lusitanus, urbe Interaniesia. Eademque urbe Ambatus Docurii F. et Camalus Cantolgunii F. Celtius Pellii F., urbe Apilocario. Arruntius Appii F., urbe Conimbrigesia, et eadem Tamphius, Celtii F. Duccurius Aluccii F., urbe Aeburobisyngesia. II. Qui ab annis centum et quattuor usque ad centum et decem protraxisse vitam annotati sunt. C. Leledius Primus, annos CI. Clodia Potesta, C. liberta, totidem, Bonnonienses. Cusinia Juvenca, C. liberta, Corneliensis, annos CI. Cereonia Verecunda, P. liberta, ipsa quoque Corneliensis, annos totidem. Livia Attica, P. liberta, et Buria Lychnaenis, Parmenses, annos vixerunt totidem. C. Samphius, C. F. annos CII., Veliae natus. Q. Cornelius, Q. F., Rhegii. T. Antonius, T. F. Parmensis, totidem. Cocnania Musa, annos CIII., Corneliensis. Democritus Abderites, annos CIV: mortuus est abstinentia cibi. Totidem annos vixit Ctesibius, historiae scriptor, et (ut in Annalibus Apollodorus refert) inter deambulandum vivendi finem fecit. Agatharchides libro Historiae Asianae nono scribit, Hieronymum historicum, quum is et temporis multum in expeditionibus bellicis tolerasset, et in pugnis permulta accepisset vulnera, annos natum totidem, decessisse. C. Lallias Tionaeus, L. F., vitam produxit per aunos CV, urbe natus Bionia. P. Quisentius Sphyrio, P. libertus, Bononieusis: T. Cottinas Chrysantus, T. libertus, Faventinus. M. Pomonius Severus, M. F., urbe Tannetana. Sext. Nevius, Sexi. F., urbe Parma: omnes totidem. L. Aelius Dorotheus, L. libertus, Bononiensis, annos CVI. C. Pompusius Montianus, P. F., annos CVII. Polla Donata, Sexti filia, Bononiensis, annos CX. Munantia Procula L. F. Rhegina, totidem. III. Qui annis CX usque ad CXX progressi in Commentariis memorantur. T. Purennius Tutus, L. F. Corneliensis, annos CXI. L. Autiatichus Soterichus, L. libertus, Ravennas, CXIII. Lucius Petri, Corneliensis, CXIV. Julia Modestina, Corsiolis urbe nata, liberta Primipilarii, nostra adhuc aetate superstes, urbe Brixellis, annos CXX. IV. Qui ab CXXX annis usque ad CXL vixisse annotati sunt. L. Terentius, Bononia, annos CXXXVI. Faustus, Caesaris servus, e Sabints, a Praetorio Pallantiano, annos CXXXVI. Quem et ipsi vidimus, Hadriano Caesari exhibitum. Arganthonius Tartessiorum rex, ut Herodotus (I, 163) et Anacreon poeta narrant, annos CL. Sibylla Erythraea, annos vixit non multo panciores mille. Quod ipsa in Oraculis in hunc modum indicat: Sed quid fiebilibus non nostra incommoda verbis Vaticinor, rabie fatali concita men tem? Quin stimulos nostri potius contrecto furoris? A teneris semper mala sors me exercuit annis, Adque senectutis provexit damna moleslae. Inter ego vesana bomines, non credita cuiquam Fata cano et duros quaus, bene gnara futuri. Ideiroco invidia Latonae filius acri Correptus, mihi fatidicamque infensus ob artem, Corporis hanc auimam misera de compede solvet, Infesta carnem ferus interimetque sagitta. Et mea tunc liquidas anima ut transibit in auras, Auribus humanis vento permixta volucris, Fats canet, caecis ambagibus obocurata. At supra matrem corpus deforme jacebit Tellurem; neque enim id quisquam mandare repudcro, Ingestaque volet mortalis condere terra. Quae laxata calore meum tamen inde cruorem Hauriet, hinc varias foecundaque proferet herbae; Unde jecur pecudum subiens vis certa futuri, Consilia ostendet gnaria occulta deorum. Atque meas carnes, subeunt quae saxa volneres, Quum carpent, ventura procul mortalibus edont. Hoc oraculo indicatur, Sibyllam istam decem aetates inter homines exegisse: et, postquam e vivis excessit, animam in aerem elatam effecisse ut ad aures hominm emina et sermones de futuris acciderent: cadavere autem insepulto jacente, aves ejus carnibus vescentes, auspleio ventura indicare: reliqua parte computrescente, et terram penetrante, pecudes, quae e terra ea enatas herbas depascerent, divinationem, quae e jecinorum fit inspectione, inter homines introducturas. Ceterum aetatem Sibylla annia CX definit in oraculo Romanis dato de ludis, quos ipsi Seculares vocant. Quum enim ipsorum socii et amici non starent pactis, sed crebro novas res tentarent, et bellum inferrent: cecinit Sibylla, si haec spectacula ederentur, Latinos, qui defecerant, subditum iri. Oraculi hic est tenor: Viginti et centum revolutle protinus annis (Quae sunt bamanae longlasima tempora vitae) Haec memori tum mente tibi, Romane, teneto; Haec age, quantumvis obllviscare teipsum. Qua campus flavas undosi ad Tibridis undas Stringitur, angustis et Circumscribitur oris, Hic tu, sub terras ubi Titan lampada condet, Obscurae noctis sese inteudentque tenebrae, Omnigenis placa immortalla numina sacris: Atque agnos Parcis, nitidas et caede capellas. Coeruleas etiam veneraberis Ilithyias, Rito sacris factis, famtae quae partubus adsunt. Atram frugiterae Telluri deinde dicabis Gratus ovem: tauros candentes ad Jovis aram Tum statues, radiis quum sol terrestria lustrat: (Non noctu; nam coelitibus sacra rite feruntur, Quum lux alma die coelum terrasque retexit;) Pulchraque Junonis donetur bucula templo. Quin etiam titan Latonia proles Apollo Placetur sacris: cantent Paeana Latini, Atque choros ducant: puerique aetate vigentes Paris alta, atque alia florentes vere pucltae Aetatia, nondum earis genitoribus orhae. Atque verecundae matronae luce sub ista Curvatis celebrem genibus Junonis ad aram Concllientque deam, et sacrata piacula solvant Vir mulierque, magis tamen istaec fomina debet. Ista domo sibi quisque ferat, quas fas jubet almis Primitias offerre diis, et fausta precari. Pro se quisque virum sibi condita in aedibus istaec Asaervet, festis castus promatque diebus. Lucibus his, noctesque per has ad fana deorum Turba hominum festiva adsitque, et seria risu Temperet, assiduisque adsit creberrima sacris. Horum non ullo te obtivio tempore tangat. Itala sic tellus tibi cuncta omnisque Latinus Serviet, et pavidum mittet tua sub juga collum. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus">
			ΠΕΡΙ ΘΑΥΜΑΣΙΩΝ
			</ref></title></ab>
<pb n="608" />
			<div type="textpart" >
			<p n="30">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:30">
					** εἰς τὸν ξενῶνα προσπορεύεται ταῖς θύραις καὶ καιομένου τοῦ λύχνου καθημένην ἔδεν τὴν ἄνθρωπον παρὰ τῷ Μαχάτῃ· οὐκ ἔτι δὲ καρτερήσασα πλείονα χρόνον διὰ τὸ θαυμαστὸν τῆς φαντασίας τρέχει πρὸς τὴν μητέρα καὶ βοήσασα μεγάλῃ τῇ φωνῇ, Χαριτοῖ καὶ Δημόστρατε, ᾤετο δεῖν ἀναστάντας ἐπὶ τὴν θυγατέρα αὐτοὺς μετ ̓ αὐτῆς πορεύεσθαι· πεφηνέναι γὰρ ζῶσαν, εἶναί τε μετὰ τοῦ ξένου διά τινα θείαν βούλησιν ἐν τῷ ξενῶνι. Τῆς δὲ Χαριτοῦς παράδοξον λόγον ἀκουούσης συνέβη τὴν ψυχὴν τὸ μὲν πρῶτον ἐκπλαγῆ γενομένην ἐκλυθῆναι διὰ τὸ μέγεθος τῆς ἀγγελίας καὶ διὰ τὴν ταραχὴν τῆς τροφοῦ, μετὰ μικρὸν δὲ μνησθεῖσαν τῆς θυγατρὸς κλαίειν, τὰ δὲ ἔσχατα καταγνῶναι τῆς πρεσβύτιδος μανίαν, κελεύειν τε ἀπαλλάττεσθαι ἀπ ̓ αὐτῆς ταχέως. Ὀνειδιζούσης δὲ τῆς τροφοῦ καὶ λέγούσης μετὰ παρρησίας, ὡς μὲν φρονεῖ τε καὶ ὑγιής ἐστιν, ἡ δὲ δι ̓ ὄκνον οὐ βούλοιτο τὴν ἰδίαν θυγατέρα ἰδεῖν, μόλις ἡ Χαριτὼ τὰ μὲν βιασθεῖσα ὑπὸ τῆς τροφοῦ, τὰ δὲ εἰδῆσαι βουλομένη τὸ συμβεβηκὸς παραγίνεται πρὸς τὰς θύρας τοῦ ξενῶνος· διὰ [δὲ] τὸ γεγονέναι πλείονα χρόνον, ὡς ἂν δευτέρας ἀγγελίας (num ὡς ἂν ὥρας δευτέρας ἀπὸ τῆς ἀγγ.?) συντετελεσμένης, ὀψέ ποτε ἧκεν ἡ Χαριτώ. Διὸ συνέβαινεν ἐκείνους μὲν ἤδη ἀναπαύεσθαι. Ἀνακύψασα δ ̓ οὖν ἡ μήτηρ τὰ μὲν ἱμάτια καὶ τὸν τύπον τῆς ὄψεως ἐνόμιζεν ἐπιγινώσκειν, τὴν δὲ ἀλήθειαν ἐξετάσαι κατ ̓ οὐδένα τρόπον δυναμένη τὴν ἡσυχίαν ᾤετο δεῖν ἔχειν· πρωὶ γὰρ ἤλπιζεν ἀναστᾶσα καταλήψεσθαι τὴν ἄνθρωπον· ἐὰν δὲ ὑστερήσῃ, διερωτήσειν τὸν Μαχάτην περὶ πάντων· οὐ γὰρ ἄν ποτε ψεύσασθαι τηλικαύτην πρᾶξιν ἐρωτώμενον αὐτόν· διόπερ σιωπήσασα ἀπῆλθεν. Ὄρθρου δὲ γενομένου τὴν μὲν εἴτε διὰ θείαν βούλησιν εἴτε κατ ̓ αὐτοματισμὸν λαθοῦσαν ἀπελθεῖν συνέβη, τὴν δὲ παραγινομένην διὰ τὴν ἀπόλυσιν δυσφορεῖν· τῷ νεανίσκῳ δὲ τῷ ξένῳ πάντα ἐξ ἀρχῆς ἐξηγησαμένην ἀξιοῦν περὶ τὰ γόνατα περιπλεκομένην τοῦ Μαχάτου τὴν ἀλήθειαν εἰπεῖν μηδὲν ἀποκρυψάμενον. Ὁ δὲ νεανίσκος ἀγωνιάσας τὴν ἀρχὴν μὲν διεταράχθη, μόλις δέ ποτε τὸ ὄνομα διεσάφησεν, ὅτι Φιλίννιον εἴη· καὶ τὴν ἀρχὴν διηγήσατο τῆς εἰσόδου, καὶ τὴν ἐπιθυμίαν αὐτῆς ἐδήλωσεν ὡς ἥκει (ὡς εἶχεν Leopardi), ὅτι λάθρα τῶν γεννησάντων ἔφη παραγίνεσθαι πρὸς αὐτὸν, τά τε ὑπολελειμμένα ὑπὸ τῆς ἀνθρώπου, βουλόμενος ποιῆσαι τὸ πρᾶγμα πιστὸν, ἀνοίξας τὸν ῥίσκον, ἐξαιρεῖ, τόν τε δακτύλιον τὸν χρυσοῦν ὃν ἔλαβε παρ ̓ αὐτῆς καὶ τὴν στηθοδεσμίδα ἣν ἀπολελοίπει τῇ πρότερον νυκτί. Ὡς δὲ εἶδεν ἡ Χαριτὼ τηλικαῦτα σημεῖα, ἀναβοᾷ καὶ διαρρήξασα ἑαυτῆς τά τε ἐνδύματα καὶ τὸ ἱμάτιον, ἀπό τε τῆς κεφαλῆς ῥίψασα τὸν κεκρύφαλον, πεσοῦσά τε εἰς τὴν γῆν καὶ περιχυθεῖσα τοῖς γνωρίσμασιν ἐξ ἀρχῆς ἐποίει τὸ πένθος. Θεωρῶν δὲ ὁ ξένος τὸ γινόμενον καὶ πάντας ὄντας ὑπερπαθεῖς καὶ θρηνοῦντας, ὡσανεὶ νῦν μέλλοντας κατορύττειν τὴν ἄνθρωπον, συνεχεῖτο καὶ παρεκάλει δεόμενος παύσασθαι, ἐπαγγελλόμενος ἐὰν παραγένηται δείξειν αὐτήν. Ἡ δὲ πεισθεῖσα καὶ ἐντειλαμένη αὐτῷ φροντίσαι μὴ παρέργως τῶν ἐπηγγελμέ· νων ἀπελύθη πρὸς αὑτήν. Νυκτὸς δὲ ἐπιγενομένης καὶ τῆς ὥρας οὔσης, καθ ̓ ἣν ἡ Φιλίννιον εἰώθει παραγίνεσθαι πρὸς αὐτὸν, οἱ μὲν προσετήρουν εἰδῆσαι θέλοντες τὴν ἄφιξιν· ἡ δὲ ἦκεν. Εἰσελθούσης δὲ κατὰ τὸν εἰθισμένον καιρὸν καὶ καθεζομένης ἐπὶ τὴν κλίνην οὐδὲν προσποιηθεὶς ὁ Μαχάτης, ἐξετάσα δὲ τὸ πρᾶγμα βουλόμενος, τὸ πλέον οὐ πιστεύων, εἰ νεκρᾷ πλησιάζοι οὔτως ἐπιμελῶς παραγινομένῃ κατὰ τὸν αὐτὸν καιρὸν, ἔτι δὲ δειπνούσης μετ ̓ αὐτοῦ καὶ συμπινούσης, ἀπίστως εἶχεν οἷς ἐκεῖνοι προήγγειλαν· ᾤετο δὴ νεκρορύκτας τινὰς διωρυχέναι τὸν τάφον καὶ πεπρακέναι τὰ ἱμάτια καὶ τὰ χρύσια τῷ πατρὶ τῆς ἀνθρώπου. Βουλόμενος οὖν τὴν ἀκρίβειαν εἰδῆσαι, πέμπει τοὺς παῖδας λάθρα καλοῦντας αὐτούς. Ταχέως δὲ παραγενομένων τοῦ τε Δημοστράτου καὶ τῆς Χαριτοῦς, ἰδόντων τε αὐτὴν καὶ γενομένων τὸ μὲν πρῶτον ἀφώνων τε καὶ ἐκπλαγῶν διὰ τὸ παράδοξον τῆς ὄψεως, ὕστερον δὲ ἀναβοησάντων μέγα καὶ περιπεσόντων τῇ θυγατρὶ, τότε ἡ Φιλίννιον τοσαῦτ ̓ εἶπεν αὐτοῖς·» Ὦ μῆτερ καὶ πάτερ, ὡς ἀδίκως ἐφθονήσατέ μοι μετὰ τοῦ ξένου ἐπὶ τρεῖς ἡμέρας γενέσθαι ἐν τῇ πατρῴᾳ οἰκίᾳ λυποῦσαν οὐδέν· τοιγαροῦν ὑμεῖς μὲν πενθήσετε ἐξ ἀρχῆς διὰ τὴν πολυπραγμοσύνην, ἐγὼ δὲ ἄπειμι πάλιν εἰς τὸν διατεταγμένον τόπον· οὐ γὰρ ἄνευ θείας βουλήσεως ἦλθον εἰς ταῦτα. «Τοσαῦτα εἰποῦσα παραχρῆμα ἐγένετο νεκρὰ, ἐξετέτατό τε ἐπὶ τῆς κλίνης ἐμφανὲς τὸ σῶμα. Τῆς δὲ μητρὸς περιχυθείσης καὶ τοῦ πατρὸς περὶ αὐτὴν καὶ θορύβου πολλοῦ κατὰ τὴν οἰκίαν γενομένου διὰ τὸ πάθος, ὡς ἀνηκέστου γεγονότος θεάματος, ἅμα τε ἀπίστου συμπτώματος, ταχέως ἐγένετο διὰ πόλεως τὸ πρᾶγμα περιβόητον καί μοι προσηγγέλη. Τὴν μὲν οὖν νύκτα ἐκείνην διακατέσχον ἐγὼ τοὺς ὄχλους ἀθροιζομένους ἐπὶ τὴν οἰκίαν, εὐλαβηθεὶς μή τις εἴη νεωτερισμὸς διαδεδομένης τοιαύτης φήμης. Ὄρθρου δὲ βαθέος πλῆρες ἦν τὸ θέατρον. Ῥηθέντων δὲ πάντων κατὰ μέρος ἔδοξε πρῶτον εἰσελθεῖν ἐπὶ τὸν τάφον ἡμᾶς καὶ ἀνοίξαντας εἰδῆσαι, πότερον εἴη τὸ σῶμα ἐπὶ τῆς κλίνης ἢ κενὸν τόπον εὑρήσομεν· οὐδὲ γὰρ ἑξάμηνος ἐγεγόνει τῷ θανάτῳ τῆς ἀνθρώπου. Ἀνοιχθείσης δὲ ὑφ ̓ ἡμῶν τῆς καμάρας, εἰς ἣν πάντες οἱ οἰκεῖοι μεταλλάσσοντες ἐτίθεντο, ἐπὶ μὲν τῶν ἄλλων κλινῶν ἐφάνη τὰ σώματα κείμενα, τῶν δὲ παλαίτερον τετελευτηκότων τὰ ὀστᾶ, ἐπὶ μόνης δὲ ἧς ἡ Φιλίννιον ἐτέθη καὶ συνέβη ταφῆναι εὕρομεν ἐπικείμενον τὸν δακτύλιον τὸν σιδηροῦν, ὃς ἦν τοῦ ξένου, καὶ τὸ χρυσόκλυστον ποτήριον, ἅπερ ἔλαβε παρὰ τοῦ Μαχάτου τῇ πρώτῃ τῶν ἡμερῶν. Θαυμάσαντες δὲ καὶ ἐκπλαγέντες εὐθέως παρεγενόμεθα πρὸς τὸν Δημόστρατον εἰς τὸν ξενῶνα ὀψόμενοι τὴν νεκρὰν, εἰ κατ ̓ ἀλήθειαν ἐμφανής ἐστιν. Ἰδόντες δὲ χαμαὶ κειμένην εἰς τὴν ἐκκλησίαν ἠθροιζόμεθα· τὰ γὰρ γεγονότα μεγάλα τε ἦν καὶ ἄπιστα. Θορύβου δὲ ὄντος νεανικοῦ κατὰ τὴν ἐκκλησίαν καὶ σχεδὸν οὐδενὸς δυναμένου κρῖναι τὰ πράγματα, πρῶτος Ὕλλος, ὁ νομιζόμενος παρ ̓ ἡμῖν οὐ μόνον μάντις ἄριστος, ἀλλὰ καὶ οἰωνοσκόπος κομψὸς εἶναι, τά τε ἄλλα συνεωρακὼς ἐν τῇ τέχνῃ περιττῶς, ἀναστὰς ἐκέλευεν τὴν μὲν ἄνθρωπον κατακαίειν ἐκτὸς ὁρίων (οὐ γὰρ συμφέρειν ἔτι ταύτην ἐντὸς ὁρίων τεθῆναι εἰς γῆν), ἀποτροπιάσασθαι δὲ Ἑρμῆν χθόνιον καὶ Εὐμενίδας, εἶτα οὕτω περικαθαίρεσθαι πάντας, ἁγνίσαι δὲ καὶ τὰ ἱερὰ καὶ ὅσα θεοῖς χθονίοις νομίζεται ποιῆσαι συνέτασσεν. Ἐμοί τε ἰδίᾳ εἶπε περὶ τοῦ βασιλέως καὶ τῶν πραγμάτων, θύειν τε Ἐρμῇ, Διί τε Ξενίῳ καὶ Ἄρει, καὶ συντελεῖν ταῦτα μὴ παρέργως. Ταῦτα δὲ ἀποφηναμένου τούτου τὸ μὲν συνταχθὲν ἡμεῖς ἐπράττομεν, ὁ δὲ ξένος ὁ Μαχάτης, πρὸς ὃν παρεγίνετο τὸ φάσμα, ὑπ ̓ ἀθυμίας ἑαυτὸν ἐξήγατε τοῦ ζῆν. Ἐὰν οὖν σοι φαίνηται περὶ τούτων γράφειν τῷ βασιλεῖ, ἐπίστειλον κἀμοὶ, ἵνα καὶ τῶν σωμάτων τινὰ τῶν ἱστορούντων τὰ κατὰ μέρος ἐξαποστείλω σοι. Ἔρρωσο.
					<note type="translation"> ** per fores in diversorium exit: et ardente lucerna, videt illam sedentem apud Machaten. Neque diutius se continens, ob spectri miraculum, ad matrem accurrit, magnaque vociferatione inclamans, Charito et Demostrate, surgere eos jussit, secumque ad filiam accedere. Hanc enim sibi vivam esse visam, et dei cujusdam voluntate esse in diversorio cum hospite. Charito, quum sermonem incredibilem audivisset, prineipio nuncii magnitudine et tumuituratione nutricis consternata, animi est passa deliquium: mox filiae recordata, flevit: tandem insanire nutricem dixit, atque abire jussit celeriter. Nutrice vero ipsi exprobrante, quod prae ignavia suam filiam videre negligeret (nam se quidem sanam esse, atque animo sibl constare), aegre tandem Charito partim a nutrice coacta, partim videre cupiens quid rei accidisset, ad fores hospitii se confert: idque sero, quod multum effluxisset temporis, dum secundus nuntius perfertur (sive et secunda jam hora a primo nuntio exacta esset). Quo factum est ut illi jam quiescerent. Mater igitur contuita, vestes quidem et lineamenta vultus visa sibi est agnoscere. Quum autem nulla esset veritatis rei perscrutandae ratio, quiescendum sibi dei quodam nutu sive casu aliquo, abiens fefellit. Mater autem, quum advenisset, aegre admodum tulit, quod eam non offenderet: adolescenti autem, et hospiti, re tota ab initio exposita, genua amplexa Machatae, hominem obsecra vit, ut nihil occultans veritatem proderet. Adolescens, animo anxius, initio quidem perturbari, vixque demum nomen edere, esse eam inquiens Phillnnium: tum principium introitus exponere, et mulieris cupiditatem, quae se clam parentes ad ipsum venire dixisset. Utque rei fidem faceret, quae ab ea fuerant relicta, aperto risco protulit, annulum quem ab ea acceperat aureum, et fasciolam pectoralem, quam superiore nocte reliquerat. Charito ubi tanta vidit sigua, exclamavit; scissisque vestibus, et vitta a capite projecta, in terram concidit, indiciisque circumfusa luctum ab initio repitiit. Hospes ista cernens, quum omnes in summo essent moerore ac lamentarentur, quasi nunc sepelienda ipsis Charito esset: animo conturbato consolari eam coepit, ut finem ejulandi faceret rogans, promettensque illam, si rediret, ei monstraturum: quibus Charito mota verbis, mandato, ut operam daret diligenter, quo promissa impleret, domum abiit. Ut nox facta est, et hora appetiit, qua Philinnium solebat ad ipsum ventitare, exspectarunt sane illi adventum: ipsa autem venit. Quae quum consueto tempore esset ingressa, et in lecto consedisset, Machates nihil prae se ferens, rem modo ipsam explorare cupiens, praesertim ut qui nequaquam crederet se cum mortua rem habere, quae tam accurate eodem temporis articulo ad se veniret, ad haec etiam secum ederet atque biberet: itaque etiam iis fidem non haberet, quae ab illis narrabantur, putaretque quosdam eorum, qui mortuos effodere solent, effosso seputcro vestes et aureum mundum patri puellae vendidisse. Cupiens ergo rem certo perspicere, pueros occulte mittit accitum eos. Quum autem confestim venissent Demostratus et Charito, vidissentque ipsam, et primo quidem muti ac consternati adstitissent, admirabili spectaculo attoniti, deinde autem magnum sustulissent clamorem, et filiam fuissent circumplexi, ibi tum Philinnium haec eis dixit: «O mater et pater, quam injuste invidistis mihi, ut cum hospite essem per triduum in domo paterna, absque ulio maleficio. Proinde vos denuo lugebitis, propter vestram curiositatem: ego autem rursum abeo ad locum mihi designatum; non enim absque divina voluntate huc veni.» Haec locuta, fuit illico mortua, corpusque ejus conspicuum per lectum est extensum. Matre autem circumfusa, ac patre, cadaveri, magnoque coorto tummltu in aedibus atque ejulatu ob istam rem, quum et immedicabile spectaculum accidisset et incredibilis casus: statim fama rei urbem hominum, quae ad aedes eas confluxerat, distinui, veritus ne quid novarum rerum tentaretur, tali fama dissipata. Summo mane refertum hominibus fuit theatrum; omnibus singulatim narratis, placuit ut primo omnium iremus ad sepulcrum, eoque aperto videremus, cadaverne in sandapila esset, an vero vacuum locum inveniremus: nondum enim sex menses a morte mulerculae elapsi erant. Postquam aperuimus cameram, in quam omnes istius familiae defuncti reponebantur, aliis quidem in culcitris conspeximus cadavera sita, et ossa eorum qui ante spatium temporis longius fuerant mortui in ea sola, in quam reposita et sepulta fuerat Philinnium, invenimus jacentem annulum ferreum, qui fuerat hospitis, et poculum inauratum, quae illa primo die a Machate acceperat. Admirati atque stupentes prae admiratione, statim ad Demostratum in diversorium nos contulimus, ut videremus an re vera cadaver mulieris conspiceretur. Quod quum videssemus humi jacere, in concionem convenimus: nam et magna erant quae evenerant, et incredibilia. Quum autem in concione tumultus exsisteret ingens, ac nemo fere negotium dijudicare posset; primus Hyllus, qui apud nos non ariolus modo optimus, sed et augur praeclarus habebatur, atque in arte divinandi abunde omnia habebat perspecta, surgens, mulieris cadaver jussit extra fines sepeliri (neque enim conducere ut iterum intra eos in terram deponatur); Mercurium vero terrestrem et Furias placari; tum omnes purgari, lustrari etiam sacra, et justa fieri diis Manibus, mandavit. Mihique privatim praecepit, ut pro imperatore et republica rem sacram facerem Mercurio, Jovi Hospitali ac marti, eaque accurate conficerem. Haec illo effato, nos quod jusserat exsecuti sumus. Machates autem ille hospes, ad quem spectrum commearat, prae moerore mortem sibi conscivit. Proinde si statureis hac de re ad imperatorem scribere, significa id per litteras mihi, ut etiam quosdam eorum, qui singula perlustrarunt, ad te mittam. Vale. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
<pb n="611" />
			<div type="textpart" >
			<p n="31">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:31">
					Ἱστορεῖ δὲ καὶ Ἱέρων ὁ Ἀλεξανδρεὺς ἢ Ἐφέσιος καὶ ἐν Αἰτωλίᾳ φάσμα γενέσθαι. Πολύκριτος γάρ τις τῶν πολιτῶν ἐχειροτονήθη ὑπὸ τοῦ δήμου Αἰτωλάρχης, ἐπὶ τρία ἔτη τῶν πολιτῶν αὐτὸν ἀξιωσάντων διὰ τὴν ὑπάρχουσαν ἐκ προγόνων καλοκαγαθίαν. Ὢν δὲ ἐν τῇ ἀρχῇ ταύτῃ ἄγεται γυναῖκα Λοκρίδα καὶ συγκοιμηθεὶς τρισὶ νυξὶ τῇ τετάρτῃ τὸν βίον ἐξέλιπεν. Ἡ δὲ ἄνθρωπος ἔμενεν ἐν τῇ οἰκίᾳ χηρεύουσα, ἡνίκα δὲ ὁ τοκετὸς ἤπειγε, τίκτει παιδίον αἰδοῖα ἔχον δύο, ἀνδρεῖόν τε καὶ γυναικεῖον, καὶ τὴν φύσιν θαυμαστῶς διηλλαγμένον· τὰ μὲν ἄνω τοῦ αἰδοίου ὁλόκληρά τε καὶ ἀνδρώδη ἦν, τὰ δὲ περὶ τοὺς μηροὺς γυναικεῖα καὶ ἁπαλώτερα. Ἐφ ̓ ᾧ καταπλαγέντες οἱ συγγενεῖς ἀπήνεγκαν εἰς τὴν ἀγορὰν τὸ παιδίον καὶ συναγαγόντες ἐκκλησίαν ἐβουλεύοντο περὶ αὐτοῦ, θύτας τε καὶ τερατοσκόπους συγκαλέσαντες. Τῶν δὲ οἱ μὲν ἀπεφήναντο διάστασίν τινα τῶν Αἰτωλῶν καὶ Λοκρῶν ἔσεσθαι· κεχωρίσθαι γὰρ ἀπὸ μητρὸς οὔσης Λοκρίδος καὶ πατρὸς Αἰτωλοῦ· οἱ δὲ δεῖν ᾤοντο τὸ παιδίον καὶ τὴν μητέρα ἀπενεγκόντας εἰς τὴν ὑπερορίαν κατακαῦσαι. Ταῦτα δὲ αὐτῶν βουλευομένων ἐξαίφνης φαίνεται ὁ Πολύκριτος ὁ προτεθνηκὼς ἐν τῇ ἐκκλησίᾳ πλησίον τοῦ τέκνου ἔχων ἐσθῆτα μέλαιναν. Τῶν δὲ πολιτῶν καταπλαγέντων ἐπὶ τῇ φαντασίᾳ καὶ πολλῶν εἰς φυγὴν τραπομένων παρεκάλεσε τοὺς πολίτας θαρρεῖν καὶ μὴ ταράττεσθαι ἐπὶ τῷ γεγονότι φάσματι. Ἐπεὶ δὲ ἔληξε τὸ πλέον τοῦ θορύβου καὶ τῆς ταραχῆς, ἐφθέγξατο λεπτῇ τῇ φωνῇ τάδε· «Ἐγὼ, ἄνδρες πολῖται, τῷ μὲν σώματι τέθνηκα, τῇ δὲ εὐνοίᾳ καὶ τῇ χάριτι πρὸς ὑμᾶς ζῶ. Καὶ νῦν πάρειμι πρὸς ὑμᾶς (πείσας suppl. Leop., παραιτησάμενος West.) τοὺς κυριεύοντας τῶν κατὰ γῆν ἐπὶ τῷ συμφέροντι τῷ ὑμετέρῳ. Παρακαλῶ τοίνυν ὑμᾶς, πολίτας ὄντας ἐμοῦ, τοῦ μὴ ταράττεσθαι μηδὲ δυσχεραίνειν ἐπὶ τῷ παραδόξῳ γεγονότι φάσματι. Δέομαι δὲ ὑμῶν ἁπάντων, κατευχόμενος πρὸς τῆς ἑκάστου σωτηρίας, ἀποδοῦναί μοι τὸ παιδίον τὸ ἐξ ἐμοῦ γεγεννημένον, ὅπως μηδὲν βίαιον γένηται ἄλλο τι βουλευσαμένων ὑμῶν, μὴ δ ̓ αῤχὴ πραγμάτων δυσχερῶν καὶ χαλεπῶν διὰ τὴν πρὸς ἐμὲ φιλονεικίαν ὑμῖν γένηται. Οὐ γὰρ ἐνδέχεταί με περειδεῖν κατακαυθὲν τὸ παιδίον ὑφ ̓ ὑμῶν διὰ τὴν τῶν ἐξαγγελλόντων ὑμῖν μάντεων ἀποπληξίαν. Συγγνώμην μὲν οὖν ὑμῖν ἔχω, ὅτι τοιαύτην ὄψιν ἀπροσδόκητον ἑωρακότες ἀπορεῖτε πῶς ποτε τοῖς παροῦσι πράγμασιν ὀρθῶς χρήσεσθε. Εἰ μὲν οὖν ἐμοὶ πεισθήσεσθε ἀδεῶς, τῶν παρόντων φόβων καὶ τῶν ἐπερχομένων κακῶν ἔσεσθε ἀπηλλαγμένοι· εἰ δὲ ἄλλως πως τῇ γνώμῃ προσπεσεῖσθε, φοβοῦμαι περὶ ὑμῶν, μήποτε εἰς ἀνηκέστους συμφορὰς ἀπειθοῦντες ἡμῖν ἐμπέσητε. Ἐγὼ μὲν οὖν διὰ τὴν ὑπάρχουσαν εὔνοιαν ὅτ ̓ ἔζων καὶ νῦν ἀπροσδοκήτως παρὼν προείρηκα τὸ συμφέρον ὑμῖν. Ταῦτ ̓ οὖν ὑμᾶς ἀξιῶ, μὴ πλείω με χρόνον παρέλκειν, ἀλλὰ βουλευσαμένους ὀρθῶς καὶ πεισθέντας τοῖς εἰρημένοις ὑπ ̓ ἐμοῦ δοῦναί μοι μετ ̓ εὐφημίας τὸ παιδίον. Οὐ γὰρ ἐνδέχεταί μοι πλείονα μηκύνειν χρόνον διὰ τοὺς κατὰ γῆν ὑπάρχοντας δεσπότας.» Ταῦτα δὲ εἰπὼν ἡσυχίαν ἔσχεν ἐπ ̓ ὀλίγον, καραδοκῶν ποίαν ποτὲ ἐξοίσουσιν αὐτῷ γνώμην περὶ τῶν ἀξιουμένων. Τινὲς μὲν οὖν ᾤοντο δεῖν ἀποδοῦναι τὸ παιδίον καὶ ἀφοσιώσασθαι τό τε φάσμα καὶ τὸν ἐπιστάντα δαίμονα, οἱ δὲ πλεῖστοι ἀντέλεγον, ἐπὶ σχολῆς δεῖν βουλεύσασθαι φάσκοντες, ὡς ὄντος μεγάλου τοῦ πράγματος καὶ οὐ τῆς τυχούσης αὐτοῖς ἀπορίας. Συνιδὼν δὲ αὐτοὺς οὐ προσέχοντας, ἀλλ ̓ ἐμποδίζοντας αὐτοῦ τὴν βούλησιν, ἐφθέγξατο αὖθις τάδε· «Ἀλλ ̓ οὖν γε, ὦ ἄνδρες πολῖται, ἐὰν ὑμῖν συμβαίνῃ τι τῶν δυσχερεστέρων διὰ τὴν ἀβουλίαν, μὴ ἐμὲ αἰτιᾶσθε, ἀλλὰ τὴν τύχην τὴν οὕτως ἐπὶ τὸ χεῖρον ὑμᾶς ποδηγοῦσαν, ἥτις ἐναντιουμένη κἀμοὶ παρανομεῖν ἀναγκάζει με εἰς τὸ ἴδιον τέκνον.» Τοῦ δὲ ὄχλου συνδραμόντος καὶ περὶ τὴν ἄρσιν τοῦ τέρατος ἔχοντος, ἐπιλαβόμενος τοῦ παιδίου καὶ τοὺς πλείστους αὐτῶν ἀνείρξας ἰταμώτερον διέσπασέ τε αὐτὸ καὶ ἤσθις. Κραυγῆς δὲ γενομένης καὶ λίθων ἐπ ̓ αὐτὸν ἐκριπτομένων ὑπελάμβανον τροπὴν αὐτοῦ ποιήσασθαι. Ὁ δὲ ἄπληκτος ὢν ὑπὸ τῶν λίθων τὸ σῶμα πᾶν τοῦ παιδίου κατανάλωσε πλὴν τῆς κεφαλῆς καὶ αὐτίκα ἀφανὴς ἐγένετο. Δυσφορούντων δὲ αὐτῶν ἐπὶ τοῖς γενομένοις καὶ ἐν ἀπορίᾳ καθεστηκότων οὐ τῇ τυχούσῃ, βουλομένων τε ἀποστεῖλαι εἰς Δελφοὺς, φθέγγεται ἡ κεφαλὴ τοῦ παιδίου ἐπὶ τοῦ ἐδάφους κειμένη καὶ λέγει χρησμῷ τὰ ἀποβησόμενα· Ὦ πολυύμνητον ναίων χθόνα λαὸς ἀπείρων, μὴ στεῖχ ̓ ἐς Φοίβου τέμενος ναόν τε θυώδη· οὐ γάρ σοι καθαραὶ χέρες αἵματος αἰθέρ ̓ ἔχουσιν, ἀλλὰ μύσος προπάροιθε ποδῶν ἔντοσθε κελεύθου. Φράζεο δ ̓ ἐξ ἐμέθεν, τρίποδος δ ̓ ἀπόειπε κέλευθον· μαντοσύνης πᾶσαν γὰρ ἐφετμήν σοι καταλέξω. Ἧματι γὰρ τούτῳ περιτελλομένου ἐνιαυτοῦ ὥρισται πᾶσιν θάνατος, ψυχαὶ δὲ βίονται Λοκρῶν Αἰτωλῶν τ ̓ ἀναμὶξ βουλῇσιν Ἀθήνης, οὐδ ̓ ἀναπαύλησις (1) κακοῦ ἔσσεται, οὐδ ̓ ἠβαιόν. Ἤδη γὰρ ψεκάδες φόνιαι κατὰ κρᾶτα κέχυνται, νὺξ δ ̓ ἐπὶ πάντα κέκευθε, μέλας δ ̓ ἐπιδέδρομεν αἰθήρ (2)· αὐτίκα νὺξ δ ̓ ἔρεβος πᾶσαν κατὰ γαῖαν ὄρωρεν, χῆροι δ ̓ οἴκοι πάντες ἐπʹοὔδεῖ γυῖα κλινοῦσιν, οὐδὲ γυνὴ πένθος ποτὲ λείψεται, οὐδέ νυ παῖδες ἐν μεγάροις γοόωσι φίλους πατέρας περιφύντες· τοῖον γὰρ τόδε κῦμα κατέδραμε πᾶσι κατ ̓ ἄκρης. Αἲ αἲ πατρίδ ̓ ἐμὴν αἰεὶ στένω αἰνὰ παθοῦσαν, μητέρα τ ̓ αἰνοτάτην, ἣν ὕστερον ἔκλυσεν αἰών. Νώνυμνόν τε θεοὶ γένεσιν θήσουσιν ἅπαντες Αοκρῶν τ ̓ Αἰτλῶν θ ̓ ὅ τι που καὶ σπέρμα λίποιτο, οὕνεκ ̓ ἐμὴν κεφαλὴν λίποι αἰὼν, οὐδέ νυ πάντα σώματος ἤφάνικεν μέλε ̓ ἄκριτα, λεῖπε δὲ γαῖαν. Ἀλλά γ ̓ ἐμὴν κεφαλὴν θἑμεν ἠοῖ φαινομένῃφι, μηδέ θ ̓ ὑπὸ ζοφερὴν γαῖαν κατακρυπτέμεν ἔνδον· αὐτοὺς δὲ προλιπόντας ἑὸν χῶρον μετόπισθεν στείχειν εἰς ἄλλον χῶρον καὶ λαὸν Ἀθήνης, εἴ τινά που θανάτοιο λύσιν κατὰ μοῖραν ἕλησθε. Ἀκούσαντες δὲ οἱ Αἰτωλοὶ τοῦ χρησμοῦ γυναῖκας μὲν καὶ τὰ νήπια τέκνα τούς τε ὑπεργήρως ὑπεξέθεντο οὗ ἕκαστος ἐδύνατο, αὐτοὶ δὲ ἔμενον καραδοκοῦντες τὸ ἀποβησόμενον. Καὶ συνέβη τῷ ἑξῆς ἔτει Αἰτωλοῖς καὶ Ἀκαρνᾶσι συστῆναι πόλεμον καὶ φθορὰν πολλὴν ἑκατέρων γενέσθαι.
					<note type="translation"> Narrat etiam Hiero, sive Alexandrinus is est, sive Ephesius, in Aetolia spectrum exstitisse. Polycritus quidam de civibus, a populo genti Aetolae praefectus (ipsi Aetolarcham vocant), est esignatus per triennium, civibus eum ad hoc munus deposcentibus, ob virtutem a majoribus ad ipsum propagatam. Eum gerens magistratum Polycritus uxorem ducit Locridem: cum qua ut tres dormivit noctes, quarta extremum vitae diem morte confecit. Mulier domi vidua mansit; et quum partus tempus appetiisset, infantem peperit binis pudendis, masculino ac feminino, mirifice omnino monstrosum: quae supra pudenda erant partes, solidae erant, et masculv: quae circum femora, feminea et tenera. Perterriti hoc casu propinqui, foetum in forum protulerunt; advocataque concione, et coactis sacrificulis atque monstrorum inspectoribus, de eo deliberarunt. Horum alii pronunciarunt, dissidium aliquod Aetolorum et Locrensium portendi. Foetum enim divisum esse, matris Locridis, ac patris Aetoli. Alii censuerunt, matrem cum foetu extra fines Aetoliae deportari ac cremari debere. Dum haec consultantur, subito Polycritus, pridem mortuus, in concione exsistit prope infantem, atra amictus veste. Is perterritos cives eo spectro, et plerosque fugam facientes, bono jubet esse animo, neque ob hanc apparitionem conturbari. Postquam tumultus majori ex parte sedatus fuit, tenui voce ita dixit: «Ego, cives, corpore mortuus, benevolentia et favore erga vos vivo; et nunc adsum coram vobis, venia eorum qui subter terrae imperant, commodi vestri causa. Hortor itaque vos, cives meos, ne tumultuemini neve ob tam mirabilem apparitionem aliquid capiatis molestiae. Obtestor autem unumquemque vestrum, per suam ipsius salutem, ut mihi ex me genitum infantem reddatis; ne quid violentum contingat, in aliam vobis discedentibus sententiam: neve, contendendi mecum studio, difficilium atque adversarum rerum fiat exordium. Non enim fieri potest ut negligam istam injuriam, si, secuti stupiditatem vatum vestrorum, infantem cremetis. Ignosco sane vobis, quod, improviso hoc monstro conspecto, dubitatis quid sit agendum. Quodsi mihi obtemperatis, metu praesenti et impendentibus malis tuto liberabimini: sin alio sententia vestra inclinabit, metuo ne, dum mihi dicto audientes esse non vultis, in extremas incidatis calamitates. Atque ego quidem ea, quam vivus erga vos gessi, ductus benevolentia, nuuc quoque non exspectatus adsum, et, quid in rem sit vestram, monui. A vobis autem peto, ne diutius me trahatis, sed re recta via putata, mihi obsequamini, et bono cum omine infantem tradatis: non enim licet mihi longiorem moram producere propter dominos, qui sub terra sunt.» Haec locutus, aliquantulum quievit, exspectans quid ad postulata sua essent responsuri. Non defuerunt qui tradendum ei infantem, itaque et monstrum, et qui apparuisset genium, averruncandum esse censerent. Sed maxima pars eam seutentiam impugnabat; ac per otium de re tanta, et quae haberet explicatus difficillimos, deliberandum contendebat. Cernens ergo Polycritus, eos sibi animum non advrtere, sed consilium ipsius impedire, rursum ita locutus est: «Itaque ergo, cives, si quid ob consilii pravitatem vobis adversi eveniet, non mihi id, sed fortunae, imputate, quae vos ita ad deteriora ducit: quae mihi quoque adversa, in prolem meam me nefarium reddit.» Concurrente ad haec verba turba, et tollere monstrum conante, arripiens infantem, et plerosque ferocius abigens, discerpsit eum, ac voravit. Clamorem multitudo sustulit, lapidibusque eum conjectis arcere aggressa est: verum ille, nullis saxorum obnoxius ictibus, totum infantis copus, dempto capite, absumpsit, subitoque evanuit. Quod factum quum Aetoli aegre ferrent, et in anxietatem haud mediocrem venirent, Delphosque mittere vellent, caput infantis in solo jacens loquitur et oraculo futura indicat: O populosa colens famosas natio terras, Non lucos adcas Phoebi, et fragrantia templa; Namque manus tibi pollutae tolluntur in auras, Ante peesque nefas positum via publica tangit. Mitte iter ad tripodes, atque ex me disce lutura; Nam tibi fata canam, quvae sint venturaque dicam. Haec ubi lux primum revoluto illuxeritanno, Corpora Locrorum simul Aetolûmque Minervae Passim morte atra sternentur piurima jussu, Interitus animae expertes post funera vivent. Nec requies erit ulta mali, vei parvula, vobis; Nam jam nunc caedis stillae caput omne pererrant, Omnia nox tegit, et nimbus superincidit ater. Quisque domi viduus sua membra in limine ponet. (Nulla virum mulier lugebit, nulla parentes; Usque amplexa suos deflebit funera proles;) Usque adeo cunctos letalis proluet aestus. Heu patriam aemper gemo, tam crudelia passam; Et miseram matrem, quae mortem postmodum obivit. Obscuros etiam superi, eti sine nomine ponent, Aetolo et Locro quidquid de semine fiet: Vita meo capiti superat quia, nec mea membra Protinus a terris abolevit cuncta recedens; Vos caput aurorae jubeo hoc exponere luci, Nec terrae inforsum nigris celare cavernis; A tque exhinc patria jubeo migrare relicta, Palladis ad populumque et cultas pergere terras, Effugium leti si quod fors fata ministrent. Audito hoc Aetoli oraculo, uxores, infantes et senio provectos exposuerunt, quo quisque potuit: ipsi manserunt domi, et quid futurum esset, exspectaverunt. Contigit autem ut anno proximo inter Aetolos et Acarmanes bellum exsisteret, et utrinque magna fieret clades. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
<pb n="613" />
			<div type="textpart" >
			<p n="32">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:32">
					Ἱστορεῖ δὲ καὶ Ἀντισθένης ὁ Περιπατητικὸς φιλόσοφος, Ἀκείλιον Γλαβρίωνα τὸν ὕπατον μετὰ πρεσβευτῶν Πορκίου Κάτωνος καὶ Λουκίου Οὐαλερίου Φλάκκου παραταξάμενον Ἀντιόχῳ ἐν Θερμοπύλαις γενναίως τε ἀγωνισάμενον βιάσασθαι ῥῖψαι μὲν τὰ ὅπλα τοὺς μετ ̓ Ἀντιόχου, αὐτὸν δὲ τὰ μὲν πρῶτα εἰς Ἐλάτειαν (cod. Ἰταλίαν; em. Meursius) μετὰ πεντακοσίων ὑπασπιστῶν φυγεῖν, ἐκεῖθεν δὲ πόλιν εἰς Ἔφεσον ἀναγκάσαι ὑπεξελθεῖν. Ὁ δὲ Ἀκείλιος Κάτωνα μὲν εἰς Ῥώμην ἀπέστειλεν ἀπαγγελοῦντα τὴν νίκην, αὐτὸς δὲ ἐπ ̓ Αἰτωλοὺς καθ ̓ Ἡράκλειαν ἐστράτευσεν, ἣν ἐξ εὐμαροῦς ἔλαβεν. Ἐν δὲ τῇ παρατάξει τῇ γενομένῃ πρὸς Ἀντίοχον ἐν Θερμοπύλαις ἐπιφανέστατα σημεῖα ἐγένετο Ῥωμαίοις. Ἐπιφανέντος γὰρ Ἀντιόχου καὶ φυγόντος τῇ ἐπιούσῃ ἡμέρᾳ ἐγίνοντο οἱ Ῥωμαῖοι περὶ ἀναίρεσιν τῶν ἐκ τῆς σφετέρας δυνάμεως πεπτωκότων καὶ περὶ συλλογὴν λαφύρων τε καὶ σκύλων καὶ αἰχμαλώτων. Βούπλαγος δέ τις, τῶν ἀπὸ Συρίας ἱππάρχης, τιμώμενος παρὰ τῷ βασιλεῖ Ἀντιόχῳ, ἔπεσε καὶ αὐτὸς γενναίως ἀγωνισάμενος. Ἀναιρουμένων δὲ τῶν Ῥωμαίων πάντα τὰ σκῦλα καὶ μεσούσης τῆς ἡμέρας, ἀνέστη ὁ Βούπλαγος ἐκ τῶν νεκρῶν, ἔχων τραύματα δέκα δύο, καὶ παραγενόμενος εἰς τὸ στρατόπεδον αὐτῶν ἀνεῖπε λεπτῇ τῇ φωνῇ τούσδε τοὺς στίχους· Παῦσαι σκυλεύων στρατὸν ἄϊδος εἰς χθόνα βάντα· ἤδη γὰρ Κρονίδης νεμεσᾷ Ζεὺς μέρμερα λεύσσων, μηνίει δὲ φόνῳ στρατιᾶς καὶ σοῖσιν ἐπ ̓ ἔργοις, καὶ πέμψει φῆλον θρασυκάρδιον εἰς χθόνα τὴν σὴν, οἵ σ ̓ ἀρχῆς παύσουσιν, ἀμείψῃ δ ̓ οἰά γ ̓ ἔρεξας. Ταραχθέντες δὲ οἱ στρατηγοὶ ἐπὶ τοῖς ῥηθεῖσιν διὰ ταχέων συνήγαγον τὸ πλῆθος εἰς ἐκκλησίαν καὶ ἐβουλεύοντο περὶ τοῦ γεγονότος φάσματος. Ἔδοξεν οὖν τὸν μὲν Βούπλαγον παραχρῆμα μετὰ τὰ λεχθέντα ἔπη ἀποπνεύσαντα κατακαύσαντας θάψαι, καθαρμὸν δὲ ποιήσαντας τοῦ στρατοπέδου θῦσαι Διὶ Ἀποτροπαίῳ καὶ πέμψαι εἰς Δελφοὺς ἐρωτήσοντας τὸν θεὸν, τί χρὴ ποιεῖν. Παραγενομένων δὲ Πυθαῦδε τῶν θεωρῶν καὶ πυνθανομένων τί ποιητέον, ἀνεῖπεν ἡ Πυθία τόνδε τὸν χρησμόν· Ἴσχεο νῦν, Ῥωμαῖε, δίκη δέ τοι ἔμμονος ἔστω, μή σοι ἐφορμήσῃ Παλλὰς πολὺ φέρτερον Ἄρη, χηρώσῃ δ ̓ ἀγοράς· σὺ δὲ, νήπιε, πολλὰ μογήσας ἵξεαι ἐς χώρην τὴν σὴν πολὺν ὄλβον ὀλέσσας. Ἀκούσαντες οὖν τοῦ λόγου τούτου τὸ μὲν ἐπιστρατεῦσαι ἐπί τινα τῶν ἐν τῇ Εὐρώπῃ κατοικούντων ἀπέγνωσαν τὸ παράπαν, ἀναζεύξαντες δὲ ἀπὸ τοῦ προειρημένον τόπου παρεγένοντο ἐπὶ Ναύπακτον τῆς Αἰτωλίας, οὗ ἐστιν ἱερὸν κοινὸν τῶν Ἑλλήνων, εὐτρεπίζοντες θυσίας δημοτελεῖς, ἀπαρχάς τε ἐξ ἔθους. Τούτων δὲ ἐπιτελουμένων ὁ στρατηγὸς Πόπλιος ἐμμανὴς γενόμενος καὶ παράφρων ἀποφθέγγεται πολλά τινα ἐνθουσιωδῶς, τὰ μὲν ἐν μέτρῳ, ἔστι δ ̓ ἃ καὶ καταλογάδην. Διαγγελθέντος δὲ τῲ πλήθει τοῦ πράγματος συνέθεον πάντες πρὸς τὴν σκηνὴν τοῦ Ποπλίου, ἅμα μὲν ὑπαγωνιῶντες καὶ ἐκπεπληγμένοι ἐπὶ τῷ τὸν κράτιστον αὐτῶν καὶ δυνάμενον ἀφηγεῖσθαι μετ ̓ ἐμπειρίας ἠτυχηκέναι, ἅμα δὲ ἀκούειν βουλόμενοι τὰ λεγόμενα, ὥστε τινὰς αὐτῶν πιεσθέντας βιαιότερον ἀποπνιγῆναι. Τὰ μὲν οὖν ἐν μέτρῳ ῥηθέντα ὑπ ̓ αὐτοῦ, ἔτι ὄντος ἐν τῇ σκηνῇ, ἐστὶ τάδε· Ὦ πατρὶς, οἵόν σοι λυγρὸν φέρει Ἄρη Ἀθήνη, ἡνίκα πορθήσασ ̓ Ἀσίην πολύολβον ἵκηαι Ἰταλίην ἐς γαῖαν, ἐῦστεφάνους τε πόληας, Θρινακίην νῆσον πολυήρατον, ἣν κτίσατο Ζεύς. Ἦξει γὰρ στρατιὴ πολυφέρτατος, ὀβριμόθυμος, τηλόθεν ἐξ Ἀσίης, ὅθεν ἡλίου ἀντολαί εἰσιν, καὶ βασιλεὺς διαβὰς στεινὸν πόρον Ἑλλησπόντου ὅρκια πιστὰ ταμεῖ πρὸς κοίρανον Ἠπειρώτην, ἄξει δ ̓ εἰς Ἀσίην (?) στρατιὴν ἀνάριθμον ἀγείρας πάντοθεν ἔκ τ ̓ Ἀσίης ἠδ ̓ Εὐρώπης ἐρατεινῆς, καί σε δαμᾷ, χήρους δ ̓ οἴκους καὶ τείχεα θήσει, δουλοσύνην δ ̓ ἐπὶ πᾶσιν ἐλεύθερον ἠμαρ ἀπούρας τεύξει μήνιδος οὔνεκ ̓ Ἀθηναίης μεγαθύμου. Ἀνειπὼν δὲ τοὺς στίχους τούτους ὥρμησεν ἐκ τῆς σκηνῆς ἐν χιτῶνι καὶ ἀπεφθέγγετο καταλογάδην τάδε· «Μηνύομεν, ὦ ἄνδρες στρατιῶται καὶ πολῖται, διαβάντας ἐκ τῆς Εὐρώπης εἰς τὴν Ἀσίαν νικῆσαι ὑμᾶς τὸν βασιλέα Ἀντίοχον ναυμαχήσαντάς τε καὶ πεζῇ παραταξαμένους, κυριεῦσαι δὲ τῆς ἐπιτάδε τοῦ Ταύρου χώρας πάσης καὶ τῶν πόλεων τῶν ἐκτισμένων ἐν αὐτῇ, ἐκβαλόντας τὸν Ἀντίοχον εἰς Συρίαν, ταύτην δὲ παραδοθῆναι καὶ τὰς πόλεις τοῖς Ἀττάλου υἱοῖς. Γαλάτας δὲ τοὺς κατοικοῦντας ἐν τῇ Ἀσίᾳ παραταξαμένους πρὸς ὑμᾶς ἡσσηθῆναι, τῶν δὲ γυναικῶν καὶ τέκνων καὶ τῆς ἀποσκευῆς πάσης κυριεῦσαι ὑμᾶς καὶ ἀγαγεῖν εἰς τὴν Εὐρώπην, τοὺς δὲ κατοικοῦντας ἐν τῇ Εὐρώπῃ τὴν παραλίαν Θρᾷκας τῆς τε Προποντίδος καὶ Ἑλλησπόντου ἀναλύουσιν ὑμῖν ἀπὸ τῆς στρατείας ἐπίθεσιν ποιήσασθαι περὶ τὴν τῶν Αἰνιάνων χώραν καί τινας διαφθείραντας ἀφελέσθαι μέρος τι τῆς προνομῆς, διασωθέντων δὲ τῶν ἄλλων καὶ κωμισθέντων εἰς Ῥώμην ἔσεσθαι συνθήκας πρὸς βασιλέα Ἀντίοχον, ἐφ ̓ ᾧ χρήματα μὲν εἰσοίσει καὶ χώρας τινὸς ἀποστήσεται.» Ἀναγορεύσας δὲ ταῦτα ἀνεκεκράγει μεγάλῃ τῇ φωνῇ λέγων τάδε·» Ἐκ τῆς Ἀσίας ὁρῶ διαβαινούσας δυνάμεις χαλκοστέρνους καὶ βασιλέας ἐπὶ τὸ αὐτὸ συναγομένους καὶ ἔθνη παντοδαπὰ ἐπὶ τὴν Εὐρώπην, ἵππων τε κτύπον δοράτων τε ψόφον καὶ φόνον αἱματόφυρτον λεηλασίαν τε δεινὴν πτώσεις τε πύργων καὶ τειχῶν κατασκαφὰς ἐρημίαν τε χθονὸς ἀμυθήτου.» Ταῦτα δὲ εἰπὼν ἔλεξεν αὖθις ἐν ἔπεσι τάδε· Ἡνίκα Νισαῖοι χρυσάμπυκες ἀργέται ἵπποι βῶσιν ἐπὶ χθόνα δῖαν, ἑὴν προλιπόντες ἐφέδρην, οὕς ποτ ̓ ἐν ἄστει τεῦξε Συρηκοσίων πολυόλβων Δαίδαλος Ἠετίων, φιλίαν πολυήρατον αὔξων, δαῖτ ̓ ἐπὶ χαλκείῃ, δεσμοῖς δ ̓ ἐπὶ δεσμὸν ἴαλλεν, χρύσεον ἐν δ ̓ αὐτὸν πᾶσιν Ὑπερίονος υἱὸν ἤρμοσεν ἀκτίνεσσι καὶ ὄμμασι μαρμαίροντα· καὶ τότε σοὶ, Ῥώμη, χαλέπ ̓ ἄλγεα πάντα τελεῖται. Ἥξει γὰρ στρατὸς εὐρὺς, ὃς οὐ (1. ὄ σου) χθόνα πᾶσαν [ὀλέσσει, χηρώσει δ ̓ ἀγορὰς, ἄστη δέ τε πυρπόλα θήσει, αἵματι δὲ πλήσει ποταμοὺς, πλήσει δὲ καὶ ᾅδην, δουλοσύνην τ ̓ οἰκτρὴν, στυγερὴν, ἀτέκμαρτον ἐφέσσει. Οὐδὲ γυνὴ πόσιν ὅν γ ̓ ὑποδέξεται ἐκ πολέμοιο νοστήσαντ, ἀἴδης δὲ καταχθόνιος, μελανείμων, ἕξει ἐνὶ φθιμένοισιν ὁμοῦ τέκνα μητρὸς ἀπούρας, Ἄρης δ ̓ ἀλλοδαποῖς περιθήσει δούλιον ἦμαρ. Ἀποφθεγξάμενος δὲ ταῦτα ἐσιώπησεν καὶ πορευθεὶς ἔξω τοῦ στρατοπέδου ἀνέβη ἐπί τινα δρῦν. Ἐπακολουθήσαντος δὲ τοῦ ὄχλου προσεκαλέσατο αὐτοὺς καὶ εἶπε τάδε· «Ἐμοὶ μὲν, ὦ ἄνδρες Ῥωμαῖοι καὶ οἱ λοιποὶ στρατιῶται, καθήκει τελευτήσαντι ὑπὸ λύκου πυρροῦ εὐμεγέθους καταβρωθῆναι ἐν τῇ σήμερον ἡμέρᾳ, ὑμεῖς δὲ τὰ ῥηθέντα ὑπ ̓ ἐμοῦ γινώσκετε συμβησόμενα ὑμῖν πάντα, τεκμηρίοις χρώμενοι τῇ νῦν ἐσομένῃ ἐπιφανείᾳ τοῦ θηρίου τε καὶ τῇ ἐμῇ ἀναιρέσει, ὅτι ἀληθῆ εἴρηκα ἔκ τινος θείας ὑποδείξεως.» Τοσαῦτα δὲ εἰπὼν ἐκέλευσεν αὐτοὺς ἀποστῆναι καὶ μηδένα κωλῦσαι τὸ θηρίον προσελθεῖν, φάσκων ἐὰν ἀποστρέψωσιν, οὐ συνοίσειν αὐτοῖς. Ποιήσαντος δὲ τοῦ πλήθους τὸ προσταχθὲν οὐκ εἰς μακρὰν παραγίνεται ὁ λύκος. Ἰδὼν δὲ αὐτὸν ὁ Πόπλιος κατέβη ἀπὸ τῆς δρυὸς καὶ ἔπεσεν ὕπτιος, ὁ δὲ λύκος ἀνασχίσας αὐτὸν κατεδαίνυτο πάντων ὁρώντων. Ἀναλώσας δὲ τὸ σῶμα αὐτοῦ πλὴν τῆς κεφαλῆς ἐτράπετο εἰς τὸ ὄρος. Προσελθόντος δὲ τοῦ ὄχλου καὶ βουλομένου ἀνελέσθαι τὰ ἀπολελειμμένα, κτερίσαι τε αὐτὸν νομίμως, ἡ κεφαλὴ κειμένη ἐπὶ τῆς γῆς ἀνεῖπε τοὺς στίχους τούτους· Μὴ ψαῦ ̓ ἡμετέρης κεφαλῆς· οὐ γὰρ θέμις ἐστὶν, οἶσιν Ἀθηναίη χόλον ἄγριον ἐν φρεσὶ θῆκεν, ἅπτεσθαι θείοιο καρήατος· ἀλλὰ πέπαυσο, μαντοσύνην τ ̓ ἐπάκουσον, ἀληθέα ἥπερ ἐρεῖ σοι. Ἥξει γὰρ χθόνα τήνδε πολὺς καὶ καρτερὸς Ἄρης, ὃς λαὸν μὲν ἔνοπλον ὑπὸ σκότον ἀίδι πέμψει, ῥήξει δ ̓ αὖ λιθίνους πύργους καὶ τείχεα μακρὰ, ὄλβον δ ̓ ἡμέτερον καὶ νήπια τέκν ̓ ἀλόχους τε μάρψας εἰς Ἀσίην ἄξει διὰ κῦμα περήσας. Ταῦτά σοι εἴρηκεν νημερτέα Φοῖβος Ἀπόλλων Πύθιος, ὅς μοι ἑὸν κρατερὸν θεράποντ ̓ ἐπιπέμψας ἤγαγεν εἰς μακάρων τε δόμους καὶ Περσεφονείης. Ἀκούσαντες δὲ τῶν ἐπῶν τούτων οὐ μετρίως ἐταράχθησαν, ἱδρυσάμενοί τε ναὸν Ἀπόλλωνος Λυκίου καὶ βωμὸν, οὗπερ ἔκειτο ἡ κεφαλὴ, ἐνέβησαν εἰς τὰς ναῦς καὶ ἀπέπλεον ἕκαστος ἐπὶ τὰς ἑαυτῶν πατρίδας. Καὶ συνέβη ἅπαντα τὰ ὑπὸ τοῦ Ποπλίου ῥηθέντα γενέσθαι.
					<note type="translation"> Narrat etiam Antisthenes philosophus Peripateticus, Acilium Glabrionem consulem cum legatis Porcio Catone et L. Valerio Flacco, proelio congressum cum Antiocho apud Thermopylas, acriter pugnasse, et milites Antiochi coegisse arma abjicere. Ipsum Antiochum primum cum quingentis satellitibus Elateam (v. Livius 36, 19) fugisse, inde compulsum Ephesum discedere. Acilius (ut is narrat) Catonem, victoriae nunciandae causa, Romam misit; ipse in Aetolos movit, et Heracleam adortus, nulto negotio cepit. In pugna autem apud Thermophlas Romanis signa illustris. Sima sunt facta. Nam quum se ostendisset ipsis Antiochus ac fugisset, postridie Romani se colligendis iis, qui ab ipsorum parte ceciderant, tum legendis spoliis atque exuviis et captivis dederunt. Ibi Buplagus quidam Syrus, qui magno in pretio apud Antiochum fuerat, turmamque equorum duxerat, fortiterque proelians ceciderat, Romani vero quum spolia omnia legerent, media die e mortuis surrexit, vulneribus affectus duodecim, et in castra eorum advenit, atque hos versus exili voce pronunciavit: Desiste ad manes turbam spoliare profectam: Succenset Jupiter jam nunc, facta impia cernens, Iratus caedem ob legionis, et ob tua facta, Immanem gentemque tuas immittet in oras, Imperio tibi quae tua facta rependat adempto. Perturbati his verbis duces, celeriter multitudinem in concionem convocarunt, ac de spectro consultarunt. Placuit ut Buplagus, statim a recitatis versibus exstinctus, cremaretur ac sepeliretur; Iustraretur exercitus, Jovi Averruncatori sacrum fieret: mitterenturque Delphos, qui, quid agendum esset, perquirerent. Consultoribus Pythia sic respondit: Desine nunc, Romane, et jus fac sit tibi cordi, ne longe majori instructum robore Martem Immittat Pallas tibi, qui for a civibus atrox Atque domos viduet. Post multos, stulte, labores Amissis opibus repetes tua limina magnis. Quo audito, Romani omne consilium expeditionis in allquem Europae habitatorem suscipiendae abjecerunt; et, motis castris, a dicto loco Naupactum venerunt, Aetoliae urbem, ubi commune est Graecorum templum; ibique sacrificia publica et primitias de more adornarunt. Haec quum celebrarentur, imperator Publius, insania correptus, muita divino animi instinctu pronuncia vit, quaedam versibus, alia soluta oratione. Quae res quum esset indicata multitudiai, omnes ad Publii tentorium concurrerunt, simul et consternati atque dolore affecti, eo quod optimus ipsorum dux atque peritissimus in eam devenisset miseriam: et cupientes audire quae diceret. Et tantus fuit concursus, ut quidam vehementhis pressi suffocarentur. Versus, quos ille pronunciavit, quum esset adhuc in tentorio, hi sunt: Eheu quam dirum Pallas tibi, patria, Martem Immittet, postquam ausoniss remearis ad urbes, Devastata Asia natale solumque beata, Thrinaciamque, deûm quam rex fundavit, amoenam. Nam procul ex Asia, qua sunt Hyperionis ortus, Adveniet gravis atque animis exercitus ingens, Trajectoque freto rex angusti Hellesponti Cum domino Epiri firmissima foedera junget, Inque Asiam innumero conflatas mitite turbas Ex Asia, Europaeque educet finibus amplae. Te subiget, viduasque domos, murosque relinquet; Servitionque premet, ape libertatis adempta. Atque haec ob saevam flent Tritonidis iram. His pronunciatis tunicatus e tentorio se proripuit, et soluta oratione ita est locutus: «Significamus, milites atque cives, vos ex Europa in Asiam digressos, Antiochum regem terra marique commissis superasse proeliis; subegisse quidquid est citra Taurum regionis, et urbium in ea conditarum, expulso in Syriam Antiocho; regionem eam et urbes Attali filiis vos tradidisse; Galatas, qui in Asia degunt, vobiscum pugna congressos succubuisse; mulieres eorum, liberos et omnia impedimenta vos cepisse et in Europam duxisse. A Thracibus vero, qui in Europa oram Propontidis et Hellesponti accolunt, redeuntes vos apud Aenianum regionem invasum iri, et eos nonnullis occisis partem praedae vobis erepturos: reliquis salvis Romam pertatis cum rege Autiocho foedus exstiturum, ea conditione, ut is certam pendat pecuniam, et quadam regione cedat.» His dictis, magna voce in haec verba clamavit: «Video ex Asia trajicere exercitus ferreis pectoribus, regesque in unum conductos, et gentes varias in Europam, strepitumque equorum, et hastarum fragorem, caedem cruentam, praedationem gravem, ruinam turrium, et murorum dejectiones, ac evastationem immensae terrae.» Secundum haec rursum versus protulit, quorum haec fuit sententia: Niaaeae quando frenis auroque superbae Egredientur equae propriis de sedibus aliae (Arte Syracusis quas In locupletibus olim Daedalus Eetion jucundae nobile pignus Fecit amicitiae, praesepia ad aerea stantes, Aureaque inter se connectunt vincula cunctas: Quls super insignis radiis, oculosque coruscans, Invehitur famosi Hyperionis inclyta proles): Tum gravium te, Roma, attinget summa malorum. Nam magnus veniens exercitus omnia perdet. Civibus orbabit for a, et urbes igne cremabit, Sanguineque implebit rivos, et sanguine manes, Servitioque premet, spe libertatis adempta. Nulia virum e bello reducem tunc femina diro Excipiet; Pluto nigro sed tristis amictu Sub terras rapiet natos matresque patresque. Marsque peregrinis coget servire relictos. Sic fatus conticuit: egressusque castris quercum quandam conscendit; sequentemque multitudinem advocans, haec dixit: «Mihiquidem, Quirites ceterique milites, convenit ut a lupo rufo magno vorer hodie. Vos autem scitote, eventura vobis omnia, quae praedixi: ac vera me, numine quodam demonstrante, praedixisse, hoc certissimo intelligite signo, quod mox lupus aderit, et me interficiet.» Haec locutus, discedere eos jussit, et lupum non impedire quominus accedat, dicens, si eum arcerent, male id ipsis versurum. Obtemperante dictis multitudine, paulo post accessit lupus, quem quum videret Publius, de quercu descendit et supinus concidit. Lupus autem eum laniavit et voravit, omnibus videntibus: quumque, praeter caput, omnia consumpsisset, montem petiit. Porro turba accedente, et reliquas tollere ac sepelire, uti leges jubebant, volente; caput, humi jacens, hoc carmen pronunciavit: Non continge caput nostrum; fas non sinit illos, Quos animo infenso Jovis odit filia Pallas, Contrectare caput sacrum, tu tangere cessa, Et, quae vera canam tibi nunc, oracula serva, Dirus in has mittet Mars agmina fortia terras, Qul nigrum armatas turbas demittet ad Orcum; Prosternetque solo turres, et moenla longa: Nostras divitias, teneram et cum conjuge prolem Abripiens, Asiae vehet ille per aequor in oras. Haec tibi fata canit veracia Phoebus Apollo Pythius: is forti misso me, crede, ministro Ad sedes duxit, quas obtinuere beati, Qua manes inter Proserpina candida regnat. Quod quum audivisset muititudo, non leviter perturbata, fanum posuerunt Apollini Lycio sive Lupino, aramque eo loco, ubi caput jacebat. Tum, navibus conscensis, domum quisque suam navigarunt. Ceterum evenerunt omnia, quae erant a Puhlio praedicta. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
<pb n="615" />
			<div type="textpart" >
			<p n="33">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:33">
					Ἱστορεῖ δὲ καὶ Ἡσίοδος καὶ Δικαίαρχος καὶ Κλίταρχος (1. Κλέαρχος) καὶ Καλλίμαχος καὶ ἄλλοι τινὲς περὶ Τειρεσίου τάδε. Τειρεσίαν τὸν Εὐήρους ἐν Ἀρκαδίᾳ ἄνδρα ὄντα ἐν τῷ ὄρει τῷ ἐν Κυλλήνῃ ὄφεις ἰδόντα ὀχεύοντας τρῶσαι τὸν ἕτερον καὶ παραχρῆμα μεταβαλεῖν τὴν ἰδέαν· γενέσθαι γὰρ ἐξ ἀνδρὸς γυναῖκα καὶ μιχθῆναι ἀνδρί. Τοῦ δὲ Ἀπόλλωνος αὐτῷ χρήσαντος, ὡς ἐὰν τηρήσας ὀχεύοντας ὁμοίως τρώσῃ τὸν ἕνα ἔσται οἷος ἦν, παραφυλάξαντα τὸν Τειρεσίαν ποιῆσαι τὰ ὑπὸ τοῦ θεοῦ ῥηθέντα καὶ οὕτως κομίσασθαι τὴν ἀρχαίαν φύσιν. Διὸς δὲ ἐρίσαντος Ἥρᾳ καὶ φαμένου, ἐν ταῖς συνουσίαις πλεονεκτεῖν τὴν γυναῖκα τοῦ ἀνδρὸς τῆς τῶν ἀφροδισίων ἡδονῆς, καὶ τῆς Ἥρας φασκούσης τὰ ἐναντία, δόξαι αὐτοῖς μεταπεμψαμένοις ἐρέσθαι τὸν Τειρεσίαν διὰ τὸ τῶν τρόπων ἀμφοτέρων πεπειρᾶσθαι. Τὸν δὲ ἐρωτώμενον ἀποφήνασθαι, διότι μοιρῶν οὐσῶν δέκα τὸν ἄνδρα τέρπεσθαι τὴν μίαν, τὴν δὲ γυναῖκα τὰς ἐννέα. Τὴν δὲ Ἥραν ὀργισθεῖσαν κατανύξαι αὐτοῦ τοὺς ὀφθαλμοὺς καὶ ποιῆσαι τυφλὸν, τὸν δὲ Δία δωρήσασθαι αὐτῷ τὴν μαντικὴν, καὶ βιοῦν ἐπὶ γενεὰς ἑπτά.
					<note type="translation"> Hesiodus, Dicaearchus, Clearchus, Callimachus, aliique nonnulli, de Tiresia haec narrant. Tiresiam, Eueris filium, in Arcadia quum esset mas in monte Cyllene, serpentum, quos coire videbat, alterum vulnerasse: illicoque, mutato sexu, in feminam mutatum esse, ac cum viro concubuisse. Monitum autem oraculo Apollinis, ut, quum coeuntes serpentes iterum deprehendisset, alterum itidem sauciaret, ita enim in pristinum sexum rediturum, observata opportunitate, consilio dei fuisse obsecutum, itaque recuperasse pristinam nafuram. Porro Jove cum Junone altercante, illoque contendente, plus voluptatis e re venerea feminas percipere quam viros, Junone contrarium asserente; placuisse ut accitus ea de re pronunciaret Tiresias, utpote utrumque sexum expertus. Hunc interrogatum respondisse, decem in partes voluptate illa divisa, unam viro, mulieri navem obtingere. Junonem iratam eum oculis confossis excaecasse; Jovem ei vaticinandi artem dono dedisse, et vitam septem seculorum. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="34">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:34">
					Οἱ αὐτοὶ ἱστοροῦσι, κατὰ τὴν Λαπιθῶν χώραν γενέσθαι Ἐλάτῳ τῷ βασιλεῖ θυγατέρα, ὀνομαζομένην Καινίδα· ταύτῃ δὲ Ποσειδῶνα μιγέντα ἐπαγγείλασθαι ποιήσειν αὐτὴν ὃ ἂν ἐθέλῃ, τὴν δὲ ἀξιῶσαι μεταλλάξαι αὐτὴν εἰς ἄνδρα, ποιῆσαί τε ἄτρωτον. Τοῦ δὲ Ποσειδῶνος κατὰ τὸ ἀξιωθὲν ποιήσαντος, μετονομασθῆναι Καινέα.
					<note type="translation"> Hidem perhibent, apud Lapithas Elato regi filiam fuisse, nomine Caenidem: cum hac Neptunum congressum, promisisse, facturum se ei quodcumque vellet: ipsam petiisse, ut ab eo in virum mutaretur, fieretque invulnerabilis; praestitisse id Neptunum, nomenque viro Caeneus factum. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="35">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:35">
					Καὶ ἐν Ἀντιοχείᾳ δὲ τῇ πρὸς Μαιάνδρῳ ποταμῷ ἐγένετο ἀνδρόγυνος, ἄρχοντος Ἀθήνησιν Ἀντιπάτρου, ὑπατευόντων ἐν Ῥώμῃ Μάρκου Βινικίου καὶ Τίτου Στατιλίου Ταύρου, τοῦ Κουρβίνου ἐπικληθέντος. Παρθένος γὰρ γονέων ἐπισήμων τρισκαιδεκαέτης ὑπάρχουσα ὑπὸ πολλῶν ἐμνηστεύετο, οὖσα εὐπρεπής. Ὡς δ ̓ ἐνεγγυήθη ᾧ οἱ γονεῖς ἐβούλοντο, ἐνστάσης τῆς ἡμέρας τοῦ γάμου, προϊέναι τοῦ οἴκου μέλλουσα αἰφνιδίως πόνου ἐμπεσόντος αὐτῇ σφοδροτάτου ἐξεβόησεν· ἀναλαβόντες δὲ αὐτὴν οἱ προσήκοντες ἐθεράπευον, ὡς ἀλγήματα ἔχουσαν κοιλίας καὶ στρόφους τῶν ἐντός· τῆς δὲ ἀλγηδόνος ἐπιμενούσης τρισὶν ἡμέραις ἑξῆς, ἀπορίαν τε πᾶσι τοῦ πάθους ποιοῦντος, τῶν πόνων οὔτε νυκτὸς οὔτε ἡμέρας ἔνδοσιν λαμβανόντων, καίτοι πᾶσαν μὲν θεραπείαν αὐτῇ προσφερόντων τῶν ἐν τῇ πόλει ἰατρῶν, μηδεμίαν δὲ τοῦ πάθους δυναμένων αἰτίαν εὑρεῖν, τῇ τετάρτῃ τῶν ἡμερῶν περὶ τὸν ὄρθρον μείζονα τῶν πόνων ἐπίδοσιν λαμβανόντων, σὺν μεγάλῃ οἰμωγῇ ἀνακραγούσης, ἄφνω αὐτῇ ἀρσενικὰ μόρια προέπεσε, καὶ ἡ κόρη ἀνὴρ ἐγένετο. Μετὰ δὲ χρόνον εἰς Ῥώμην ἀνηνέχθη πρὸς Κλαύδιον Καίσαρα, ὁ δὲ τούτου ἕνεκα τοῦ σημείου ἐν Καπετωλίῳ Διὶ Ἀλεξικάκῳ ἱδρύσατο βωμόν.
					<note type="translation"> Antochiae etiam, quae est ad Maeandrum sita, homo mixto sexu, quem androgynum appellant, fuit, archonte Athenis Autipatro, Romae M. Vinicio, et T. (deb. M.) Statilio Tauro, cui Corvini cognomentum fuit, consulibus (an. 797 a. U; 45 p. C.). Etenim virgo quaedam, parentibus nata illustribus, quum annorum esset tredecim, multis procis petita ob pulchritudinem, postquam de parentum sententia desponsata esset, nuptiarum die appetente dome progressura, subito dolore vehementissimo correpta exclamavit. Domestici eam reductam in aedes ita curaverunt, ut quae doloribus ventris et conversionibus intestinorum laboraret. Sed dolore per triduum continuum permanente, omnibusque eum ob casum anxiis, cruciatibus neque interdiu neque noctu remittentibus, quum omnes ejus urbis medici ipsam curarent, nullam tamen affectus causam invenirent: quarta die sub auroram, intendentibus se acrius doloribus, puellaque magno cum ejulatu exclamante, subito virilia prodierunt, ac e virgine vir est factus: qui aliquanto post Romam fuit ad Claudium Caesarem adductus: atque hic, prodigii illius causa, in Capitolio Jovi Averrunco aram posuit. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
<pb n="618" />
			<div type="textpart" >
			<p n="36">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:36">
					Ἐγένετο καὶ ἐν Μηουανίᾳ, πόλει τῆς Ἰταλίας, ἐν Ἀγριππίνης τῆς Σεβαστῆς ἐπαύλει ἀνδρόγυνος, ἄρχοντος Ἀθήνησι Διονυσοδώρου, ὑπατευόντων ἐν Ῥώμῃ Δέκμου Ἰουνίου Σιλανοῦ Τορκουάτου καὶ Κοΐντου Ἁτερίου Ἀντωνίνου. Φιλωτὶς γάρ τις ὀνόματι παρθένος, Σμυρναία τὸ γένος, ὠραία πρὸς γάμον ὑπὸ τῶν γονέων κατεγγεγυημένη ἀνδρὶ, μορίων αὐτῇ προφανέντων ἀρρενικῶν ἀνὴρ ἐγένετο.
					<note type="translation"> Alius fuit Androgynus Mevaniae, quae est urbs Itallae, in diversorio Agrippinae Augustae, praeside Athenis Dionysodoro (Ol. 208, 1. an. 805 a. U., 56 p C.), Romae D. Junio Silano Torquato et Q. Haterio Antonino consulibus. Nam virgo quaedam, Smyrnae nata, Philotis nomine, quum matura viro nuptum tradita esset a parentibus, masculino enato membro, in virum abiit. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="37">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:37">
					Καὶ ἄλλος δέ τις ἀνδρόγυνος κατὰ τοὺς αὐτοὺς χρόνους ἐγένετο ἐν Ἐπιδαύρῳ, γονέων ἀπόρων παῖς, ὃς ἐκαλεῖτο πρότερον Συμφέρουσα, ἀνὴρ δὲ γενόμενος ὠνομάζετο Συμφέρων, κηπουρῶν δὲ τὸν βίον διῆγεν.
					<note type="translation"> Eodemque tempore Epidauri alius fuit androgynus, natus inopibus parentibus, cui nomen prius erat Sympherusa; in virum autem mutatus, Sympheron coepit vocari, vitamque colendis hortis trivit. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="38">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:38">
					Καὶ ἐς Λαοδίκειαν δὲ τῆς Συρίας γυνὴ, ὀνόματι Αἰτητὴ, συνοικοῦσα τῷ ἀνδρὶ ἔτι μετέβαλε τὴν μορφὴν καὶ μετωνομάσθη Αἰτητὸς ἀνὴρ γενόμενος, ἄρχοντος Ἀθήνησι Μακρίνου, ὑπατευόντων ἐν Ῥώμῃ Λουκίου Λαμία καὶ Αἰλιανοῦ Οὐέτερος (1. Λουκίου Αἰμυλίου Αἰλιανοῦ καὶ [Λουκίου Ἀντιστίου] Οὐέτερος). Τοῦτον καὶ αὐτὸς ἐθεασάμην.
					<note type="translation"> Quin et Laodiceae, quae est in Syria, mulier Aeteta nomine, etiamnum cum marito degens, e femina vir exstitit, cui nomen Aetetus: archonte Athenis Macrino, Romae consulatum gerentibus Aemiliano Aeliano et L. Antistio Vetero (an. 868 a. U., 116 p. C.). Hunc ipse quoque vidi. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="39">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:39">
					Ἐγεννήθη καὶ ἐπὶ Ῥώμης ἀνδρόγυνος, ἄρχοντος Ἀθήνησιν Ἰάσονος, ὑπατευόντων ἐν Ῥώμῃ Μάρκου Πλαυτίου καὶ Σέξτου Καρμινίου,** (1) Ὑψαίου καὶ Μάρκου Φουλβίου Φλάκκου· δι ̓ ἣν αἰτίαν ἡ σύγκλητος ἐκέλευσεν τοὺς ἱερομνήμονας ἀναγνῶναι τοὺς Σιβύλλης χρησμοὺς, καὶ ἐξηγήσαντο τοὺς χρησμούς. Εἰσὶν δὲ οἱ χρησμοὶ οἵδε· Ὅσσα τέρα καὶ ὅσσα παθήματα δαίμονος αἴσης ἱστὸς ἐμὸς λύσει, τάδ ̓ ἐνὶ φρεσὶν αἵκε νοήσῃς, Ῥώμῃ ἑῇ πίσυνος· καί τοί ποτε φημὶ γυναῖκα ἀνδρόγυνον τέξεσθαι ἔχοντά περ ἄρσενα πάντα, νηπίαχοί θ ̓ ὅσα θηλύτεραι φαίνουσι γυναῖκες. Οὐκ ἔτι δὴ κρύψω, θυσίας δέ τοι ἐξαγορεύσω προφρονέως Δήμητρι καὶ ἁγνῇ Περσεφονείῃ. Ἴστω δ ̓ αὐτὴ ἄνασσα θεὰ, τὰ μὲν εἴκε πίθηαι σεμνοτάτῃ Δήμητρι καὶ ἁγνῇ Περσεφονείῃ. Θησαυρὸν μὲν πρῶτα νομίσματος εἰς ἕν ἀθροίσας, ὅττι θέλεις ἀπὸ παμφύλων πόλεών τε καὶ αὐτῶν (ἀστέων?), μητρὶ Κόρης Δήμητρι κέλευ θυσίαν προτίθεσθαι. Αὐτὰρ δημοσίᾳ κέλομαί σε τρὶς ἐννέα ταύρους φανὰς ἠῦκέρους θυέμεν λευκότριχας, αἵ κεν ὑμετέρᾳ γνώμῃ κάλλει προφερέσταται ὦσιν. Παῖδας, ὄσας πάρος εἶπα, κέλευ Ἀχαῖστὶ τάδ ̓ ἕρδειν ἀθανάτην βασίλισσαν ἐπευχομένας θυέεσσιν σεμνῶς καὶ καθαρῶς· τότε δὴ μετέπειτα δεχέσθω ἔμπεδ ̓ ἀφ ̓ ὑμετέρων ἀλόχων ἰρ, αὐτὰρ ἐπ ̓ αὐτοῖς ἰστῷ ἐμῷ πίσυνοι λαμπρὸν φάος αἵδε φερόντων σεμνοτάτῃ Δήμητρι, τὸ δεύτερον αὐταὶ (αὐτὰ Xyl. Αὖτε W.) [λαβοῦσαι τρὶς τόσα νήφαλα πάντα πυρὸς μαλεροῖο τιθέντων, ὅσσαι ἐπισταμένως θυσίαν γρααὶ προτίθενται. Προφρονέως δ ̓ ἄλλαι Πλουτωνίδι τόσσα λαβοῦσαι, ὅσσαι ἐν ἡλικίῃ νεοθαλέα θυμὸν ἔχουσιν νηπίαχοι, σεμνὴν Πλουτωνίδα παντοδίδακτον ἐν πάτρᾳ εὐχέσθων μίμνειν πολέμου κρατέοντος, λήθην Ἑλλήνεσσι πεσεῖν πόλεώς τε καὶ αὐτῆς. Θησαυρὸν δ ̓ ἑταροὶ καὶ παρθένοι ἔνθα φερόντων, ἱστῷ θειοπαγεῖ νυμφάσματα ποικίλα σεμνὴν, Πλούτωνι κοσμεῖτο ὔπως σχέσις ᾖσι κακοῖσι. Προφρονέως δ ̓ ὅτι κάλλιστον καὶ εὐκτὸν ἐπ ̓ αἶαν ὡς θνητοῖσιν ἰδέσθαι ἐπέπλετο, καὶ τὸ φέρεσθαι ἱστῷ σύμμικτον δῶρον βασιληίδι κούρῃ· αὐτὰρ ὅτ ̓ ἂν Δήμητρι καὶ ἁγνῇ Περσεφονείῃ· γαίας ὑμετέρας ἀπερυκέμεναι ζυγὸν αἰεὶ, Αἰδώνῃ Πλούτωνι βοὸς κυανότριχος αἶμα, λαμπροῖς εἵμασι κοσμητοὺς μετὰ ποιμένος, δστις ἡματίῳ πίσυνος βοὸς ἄρτεμος αὐτὸς ὁ δ ̓ ἔσται ὅσσοι τ ̓ ἄλλα ὁμοῦ πίσυνοι κατὰ πατρίδ ̓ ἔασι· μὴ γὰρ ἀπιστόφιλος θυσίανισιν ἀνὴρ παρεπέσθω· ἔξω δ ̓ ἔνθα νομιστὸν ἐπέπλετο φωτὶ τάδ ̓ ἔρδειν, νούπιστοι καταδαιτὸν ἔχειν θυσίαν, κατὰ δ ̓ αὐτὴν ὅστις ἂν ἡμετέρων χρησμῶν ἔδρις ἐς τόδ ̓ ἴκηται σεμνὸν Φοῖβον ἄνακτα μετελθέτω ἐν θυσίαισι, προφρονέως βωμοῖς ἐπὶ πίονα μηρία καύσας, αἰγῶν παλλεύκων νεάτην· ἀτὰρ οἴδατε πάντες, λεσσέσθω Φοῖβον παιήονα κρᾶτα πυκάσσας, ἰκτῆρες πίπτοντες ὄπως λύσις ᾖσι κάκοιο· νοστήσας δ ̓ ἀπὸ τοῦ βασιληίδα πότνιαν Ἥρην, ἀργὴν βοῦν θύων πατρίοισι νόμοισι κατ ̓ αἰσαν, ὑμνεὶν αἵκε γένει προφερέστεραι ὦσ ̓ ἐνὶ λαοῖς, καὶ νήσων ναέται τὴν ἀντιπάλων (τῶν ἀγχιάλων ̓) ὅτ ̓ αἶαν (εἴεν? Οὐ δόλῳ, ἀλλὰ βίᾳ Κυμαίδα πρόφρονες αὔται, νάσσωνται σεμνῆς βασιληίδος οἶς ἐτίθενται, ἐν πατρίοισι νόμοις Ἥρας ξόανόν τε κατ ̓ οὔκον, ἕξει δ ̓ ἃν μύθοισιν ἐμοῖς τάδε πάντα τίθηνται, σεμνοτάτην βασίλισσαν ἐπέλθῃς ἐν θυσίαισιν· ἐν πολλῷ χρόνῳ αὖ τότ ̓ ἐφ ̓ ὔστερον ὅς κεν ἐπ ̓ αὐτοῖς νήφαλά κεν ῥέξας ὅσαι ἡμέραι εἰς ἐνιαυτόν. Ὅς κε τάδε ῥέξει, κείνου κράτος ἔσσεται αἰεί. Νηφαλίμων ἀρνῶν τε ταμὼν χθονίοις τάδε ῥέξον, ἠμος ἀν ἤδη ἔχοις μεγαλήτην οὐκ ἀπάντη ξεστοδόταν ξοάνῃσιν καὶ τἀλλ ̓ ὅς ἐλεξασαφι, ἐν πετάλοισιν ἐμοῖς ὑπὸ κερκίδος ἀμφὶ καλύπτρας ἵμερτός σε βάλεν γλαυκῆς ἐλάας πολυκάρπου, ἀγλαὰ φύλλα λαβοῦσα λύσιν κακοῦ ἦμος ἂν ἔλθῃ ὔμμι χρόνος μάλα κεῖνος, ἐν ᾦ ποτε τἆλλα νεόγνη· τρωσδητε παύσει σε κακῶν., ἅμα δ ̓ Ἑλλάδος ἐκ γῆς· αὐτὰρ σοῦ μεταβᾶσαν ἐποτρύνεις ἀγορεῦσαι.
					<note type="translation"> Fuit et Romae androgynus, archonte Athenis Iasone: Romae M. Plautio et Sexto Carminio coss.** Hypsaeo ac M. Fulvio Flacco consulibus. Quam ob causam senatus jussit, a sacerdotibus Sibyllae oracula recitari, atque exponi. Sunt autem haec: Omnia prodigia et fatales ordine casus Tela mea expediet, sin condita mente tenebis, Roma mihi parens. Nam partum femina quondam Ancipitis sexus edet, cui nulia virilis Membra absint sexus: sed et omnia protinus adsint Conspicienda, gerunt quae prima aetate puellae. Disce quibus jam tunc operandum sit tibi sacris Et Cereri et natae Cereris: num dicta facessas, Ipsa mihi testis fuerit regina monenti. Persephonae in primis castae, et Cereri venerandae, Thesaurum ex multis cura componere nummis, Sive voles ex omnigenis hunc urbibus auctum, Hunc Cereri sacrum pones, propriumque dicabis. Hinc coram populo novies ter ducere vaccas Pulchras, cornutas, nitidas candore pilorum, Et quas vos cunctis forma praestare putetis. Et totidem ritu peragant haec sacra Pelasgo, Reginam leti exsortem celebrentque puellae Et pure et caste. Nec non uxoribus inde A vestris stabiles divae exhibeantur bonores, Hae, telae rursus nostrae concepta tenentes, Magnificae Cereri splendentia lumina gestent: Ter totidem jactentque in flammas sobria sacra. Quae ritus vetulae norunt, formamque sacrorum. Ast aliae totidem Plutonidi munera mittant, Quarum aetas tenera, et gravibus mens libera curis. Et venerandam orent Hecaten, ac cuncta scientem, Ut surgente domi maueat dea maxima bello, Ne patriae atque sui Graecos oblivio tangat. Inde ferant alii gazam, junctae hisque puellae, Licia divino varia et circumdata malo, His exornatus compescat uti mala Pluto. Tum quod prae cunctis pulchrum atque optabile teitus Educat, id malo cunctum, textoque feratur Munus reginae, Cerere est quae nata puellae. Jamque deas, ut servitil miseranda precatus Avertant patria vestra juga: sanguine nigro Plutoni Diti tum coerulei bovis, omnes Vestibus ornatos nitidis, et pastor ut adsit Ipse bovis ductor, nec non alii quoque vestra Parentes nutrit quos patria relligioni. Nemo etenim sacris incredulus impius adsit. Turba profana foras, divum decedite templis. Tractent sacra pii, et qui nostra oracula cailent, Hi Clario easte sacris operentur, et aris Pinguia caprarum candentum sumina ponant, Velatoque deum capite ante altaria proni Suppliciter pacem Paeeona poscite votis. Hinc regina deûm Juno placanda precando. Vacca tibi ritu patrio mactabitur alba, Matronaeque canant illam, celebrentque turaum Praecipuae, et si quas medio tenet Insula ponto. Non astu, sed vi Cumanam quippe coactam Illae habitant terram, venerandae patria quarum Reginae Junonis habet sculptum simulacrum. Ipsa aderit, si nostra illam praecepla secutus, Rite coles a me monstratis jam tibi sacris, Insuper agnorum quoque sobria sacra quotannis Exhibeas, Iuces anni totius in omnes, Manibus assidua cum relligione deinceps. Sic tibi propitiam divam facilemque tenehis: Cetera sub radiis velo occultata videbis In foliis nostris * * * Te desiderium quia dulce feracis olivae Corripuit, folia accipies medicamen ab illa Dum mala felici decedant tristia fine. Exoptata dies vobis, votisque petita Quae solvat tandem aerumnis, reddatque quietem. Haec tu me terris excitam fata Pelasgis Eventura tibi quondam praedicere cofis. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
<pb n="619" />
			<div type="textpart" >
			<p n="40">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:40">
					Ἐν δὲ Μεσσήνῃ οὐ πρὸ πολλῶν ἐτῶν, ὥς φησιν Ἀπολλώνιος, συνέβη πίθον λίθῳ πεποιημένον ῥαγῆναι χειμώνων βίᾳ καὶ ὕδατος πολλοῦ ἐπενεχθέντος, προχυθῆναι δὲ αὐτοῦ κεφαλὴν τριπλασίαν τῆς ἀνθρωπίνης· τοὺς δὲ ὀδόντας ἔχειν διστοίχους· ἀναζητούντων δὲ τίνος εἴη ἡ κεφαλὴ, δηλῶσαι τὴν ἐπιγραφήν· «Ἴδεω» γὰρ ἐγκεχάρακτο. Ἕτερον οὖν δημοσίᾳ κατασκευάσαντες πίθον ἐνέθεσαν καὶ ἀσφαλέστερον ἐκήδευσαν τὸν ἥρωα οἱ Μεσσήνιοι, τοῦτον ἰδόντες ὄντα, περὶ οὗ φησιν Ὅμηρος· Ἴδεω θ ̓ ὃς κάρτιστος ἐπιχθονίων γένετ ̓ ἀνδρῶν, τῶν τότε· καί ῥα ἄνακτος ἐναντίον εἵλετο τόξον Φοίβου Ἀπόλλωνος, καλλισφύρου εἵνεκα νύμφης.
					<note type="translation"> Messenae ante annos non multos, ut Apollonius auctor est, dolium ex lapide confectum, vi tempestatum et alluvione copiosae aquae, ruptum est; et ex eo dolio effusum caput, triplae ad humanum quantitatis, duos habens dentium ordines. Quum vero quaereretur cujus id fuisset: Inscriptio id manifestavit. Erat enim inscriptum, ΙΔΕΩ, Idae, Publico itaque sumptu aliud dolium Messenii curaverunt, inque id caput reposuerunt: atque accuratius herois ejus reliquias coluerunt, quum viderent hunc esse, de quo Homerus (Il. 9, 558) ita scripsit: Idae, mortales valido qui robore cunctos Tempestate illa superavit: quique decoram Ob sponsam, rigidum tulit imperterritus arcum, Aggressus telis magno contenderr Phoebo. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="41">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:41">
					Ἐν Δαλματίᾳ τε ἐν τῷ τῆς Ἀρτέμιδος καλουμένῳ σπηλαίῳ ἔστιν ἰδεῖν πολλὰ σώματα, ὧν τὰ τῆς πλευρᾶς ὀστᾶ ὑπερβάλλει ἑκκαίδεκα πήχεις.
					<note type="translation"> Ind Dalmatia quoque, in spelunca quae Dianae dicitur, videre licet multa corpora, quorum costae sedecin ulnas excedunt. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="42">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:42">
					Ἀπολλώνιος δὲ ὁ γραμματικὸς ἱστορεῖ, ἐπὶ Τιβερίου Νέρωνος σεισμὸν γεγενῆσθαι καὶ πολλὰς καὶ ὀνομαστὰς πόλεις τῆς Ἀσίας ἄρδην ἀφανισθῆναι, ἃς ὕστερον ὁ Τιβέριος οἰκείᾳ δαπάνῃ πάλιν ἀνώρθωσεν. Ἀνθ ̓ ὧν κολοσσόν τε αὐτῷ κατασκευάσαντες ἀνέθεσαν παρὰ τῷ τῆς Ἀφροδίτης ἱερῷ, ὅ ἐστιν ἐν τῇ Ῥωμαίων ἀγορᾷ, καὶ τῶν πόλεων ἑκάστης ἐφεξῆς ἀνδριάντας παρέστησαν.
					<note type="translation"> Apollonius grammaticus narrat, Tib. Neronis aetate terrae motum fuisse, quo multae ac celebres Asiae urbes funditus deletae sint, quas deinde Tiberius suo sumptu instauravit. Propter quod beneficium Asiani colossum ei confecerunt, ac posuerunt in foro Romano, pone fanum Veneris, et singularum deinceps urbium statuas subjunxerunt. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="43">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:43">
					Ἔπαθον δὲ καὶ τῆς Σικελίας ὑπὸ τοῦ σεισμοῦ οὐκ ὀλίγαι πόλεις καὶ τὰ πλησίον Ῥηγίου. Ἐσείσθη δὲ οὐκ ὀλίγα καὶ τῶν ἐν Πόντῳ ἐθνῶν. Κατὰ δὴ τῆς γῆς τὰς διαστάσεις ἐφάνη σωμάτων μεγέθη, ἃ ἐκπλαγέντες οἱ ἐπιχώριοι κινῆσαι μὲν ὤκνησαν, δείγματος δ ̓ ἕνεκεν ἔπεμψαν εἰς τὴν Ῥώμην ὀδόντα ἑνὸς, οὐ ποδιαῖον μόνον, ἀλλ ̓ ὑπερβάλλοντα καὶ τοῦτο τὸ μέτρον. Ἐπιδείξαντες δὲ Τιβερίῳ οἱ πρέσβεις εἴροντο, εἰ βούλεται κομισθῆναι τὸν ἥρω πρὸς αὐτόν. Ὁ δὲ πρὸς ταῦτα ἐμφρόνως ἐβουλεύσατο, μήτε τῆς γνώσεως τοῦ μεγέθους ἑαυτὸν ἀποστερήσας, τό τε ἀνόσιον τῆς νεκροσυλίας παραιτησάμενος. Γεωμέτρην γάρ τινα τῶν οὐκ ἀφανῶν, Ποῦλχρον ἀνόματι, τιμώμενον ὑπ ̓ αὐτοῦ διὰ τὴν τέχνην, καλέσας πρόσωπον ἐκέλευσε πλάσαι πρὸς τὸ μέγεθος τοῦ ὀδόντος. Ὁ δὲ σταθμησάμενος, ἡλίκον ἂν γένοιτο τό τε σύμπαν σῶμα καὶ τὸ πρόσωπον αὐτοῦ τῷ τοῦ ὀδόντος ὄγκῳ, ἐργασάμενος διὰ ταχέων ἐκόμισε τῷ αὐτοκράτορι. Κἀκεῖνος εἰπὼν ἀρκεῖσθαι τῇ θέᾳ ταύτῃ, ἀποπέμπει τὸν ὀδόντα ἐκεῖσε ὅθεν καὶ ἐκομίσθη.
					<note type="translation"> Sed et Siciliae non paucae numero urbes eo terrae motu afflictae fuerunt, et loca Rhegio vicina: et Ponticae eum non paucae gentes senserunt. Enim vero quibus locis terra a se divulsa fuit, ingentia sunt reperta cadavera, quorum maguitudine stupefacti incolae, non ausi ea loco movere, indicii causa Romam miserunt dentem uni exemptum, qui pedis mensuram non attigit modo, sed etiam superavit: quem legati Tiberio ostendentes, simul etiam quaesiverunt, velletne ad se heroem, cujus is fuerat, afferri? Ibi Tiberius prudenter consilium eo direxit, ut neque codnitione madnitudinis se ipsum privaret, et spoliandorum cadaverum flagittum evitaret. Insignem quendam geometram, nomine Puichrum, quem ob artem apud se honorifice habebat, accitum faciem jussit fingere, proportione denti respondentem. Qui dimensus, dentis quantitate perspecta, quanta facies, et quae totius corporis moles futura esset, celeriter opus obsolvit, et ad imperatorem attulit, isque sufficere sibi hoc spectaculum dicens, dentem eo unde erat allatus remisit. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="44">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:44">
					Οὐ χρὴ δὲ ἀπιττεῖν τῶ εἰρημένῳ, ἐπεὶ καὶ τῆς Αἰγύπτου Λίτραι εἰσὶν τόπος, ἐν αἷς δείκνυται σώματα οὐκ ἐλάττω τούτων, οὐ κεκρυμμένα γῇ, ἀλλ ̓ ἐμφανῆ ἀφειμένα, οὔτε συγκέχυται οὔτε συμπεφόρηται, ἀλλ ̓ ἐν τάξει κεῖται, ὡς γνωρίσαι προσελθόντα τοῦτο μὲν μηρῶν ὀστᾶ, τοῦτο δὲ κνημῶν καὶ τῶν ἄλλων μελῶν. Διὸ οὐ χρὴ οὐδὲ τούτοις ἀπιστεῖν, ἐννοουμένους ὅτι κατ ̓ ἀρχὰς μὲν ἡ φύσις ἀκμάζουσα ἅπαντα ἐγγὺς θεῶν ἐκουροτρόφει, μαραινομένου δὲ τοῦ χρόνου, συμμεμάρανται καὶ τὰ μεγέθη τῶν φύσεων.
					<note type="translation"> Neque est huic fides deroganda narrationi, quum in Aegypto quoque locus sit, Litrae appellatus, ubi corpora istis non mimora ostenduntur, non obruta terra, sed in conspectu posita: neque confusa aut conturbata ea, sed ordine suo collocata: ut, qui accedit, cognoscere possit, quae femorum ossa sint, quae crurum aut aliorum membrorum. Itaque ne haec quidem aliena a vero putanda: sed cogitandum est quod initio natura, vigens viribus, omnia deorum naturae aemula educavit; successu autem temporis, quum emarcesceret, naturarum quoque quantitates decreverunt. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
<pb n="621" />
			<div type="textpart" >
			<p n="45">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:45">
					Καὶ τὰ ἐν τῇ Ῥόδῳ δὲ παρειλήφαμεν ὀστᾶ τηλικαῦτα τὸ μέγεθος, ὡς παραβαλλομένους τοὺς νῦν ἀνθρώπους πολὺ καταδεεστέρους εἶναι.
					<note type="translation"> Sed et Rhodi accepimus ossa tanta esse, ut comparati cum iis nostri homines sint multo minores. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="46">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:46">
					Ὁ δὲ αὐτός φησιν, πλησίον Ἀθηνῶν νῆσόν τινα εἶναι, ταύτην δὴ τοὺς Ἀθηναίους βούλεσθαι τειχίσαι· σκάπτοντας οὖν τοὺς θεμελίους τῶν τοίχων εὑρεῖν σορὸν ἑκατὸν πηχῶν, ἐν ᾗ εἶναι σκελετὸν ἴσον τῇ σορῷ, ἐφ ̓ ἧς ἐπιγέγραπται τάδε· Τέθαμμ ̓ ὁ Μακρόσειρις ἐν νήσῳ μακρᾷ. Ἔτη βιώσας πεντάκις τὰ χίλια.
					<note type="translation"> Idem ait, prope Athenas insulam esse quandam, quam Athenienses quum vellent muris munire, dum foderent fundamenta, invenerint sepulcrum longitudine centum cubitorum, atque intus cadaver, ad ossa usque obsumptum. Cum inseriptione: Sepultus ego Macrosiris In longa Insula Vitae peractis annis milie quinquies. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="47">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:47">
					Εὔμαχος δέ φησιν ἐν Περιηγήσει, Καρχηδονίους περιταφρεύοντας τὴν ἰδίαν ἐπαρχίαν εὑρεῖν ὀρύσσοντας δύο σκελετοὺς ἐν σοροῖς κειμένους, ὧν τοῦ μὲν εἰκοσιτέσσαρας εἶναι πήχεις τὴν σύνθεσιν, τοῦ δὲ ἑτέρου εἰκοσιτρεῖς.
					<note type="translation"> Eumachus in Periegesi seu Orbis terrarum enarratione, scribit, Carthaginenses, quum circum suam provinciam agerent fossam, dum terram exhaurunt, incidisse in duo ossea cadavera, condita arcis: quorum aiterius compages longa fuerit viginti quattuor cubitos, alterius viginti tres. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="48">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:48">
					Θεόπομπος δέ φησιν ὁ Σινωπεὺς ἐν τῷ Περὶ σεισμῶν, ἐν τῷ Κιμμερικῷ Βοσπόρῳ αἰφνιδίως σεισμοῦ γενομένου, τὸν παρ ̓ αὐτοῖς τινα ἀναρραγῆναι λόφον καὶ ἀναβαλεῖν ὀστᾶ ὑπερμεγέθη, ὥστε τὴν σύνθεσιν τοῦ (??)κελετοῦ πηχῶν εὑρεθῆναι εἰκοσιτεσσάρων. Ταῦτα δέ φησιν τὰ ὀστᾶ τοὺς περιοκοῦντας βαρβάρους εἰς τὴν Μαιῶτιν ῥίψαι λίμνην.
					<note type="translation"> Theopompus Sinopensis in libro De terrae motibus scribit, in Bosporo Cimmerio subita terrae concussione quendam colliculum dissiluisse, ejectaque ingentia fnisse ossa, ita ut compage eorum in morem humani corporis composita, longa ea fuerit viginti quattuor cubitos; aitque circum accolentes barbaros ossa ea in Maeotidem abjecisse paludem. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="49">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:49">
					Παιδίον πρὸς Νέρωνα ἐκομίσθη τετρακέφαλον, ἀνάλογα ἔχον καὶ τὰ ἄλλα μέλη, ἄρχοντος Ἀθήνησι Θρασύλλου, ὑπατευόντων ἐν Ῥώμῃ Ποπλίου Πετρωνίου Τουρπιλιανοῦ καὶ Καισωνίου Παίτου.
					<note type="translation"> Ad Neronem allatus est infans quadriceps, respondentibus proportione etiam ceteris membris, Athenis praefecto Thrasyllo, Romae P. (deb. C.) Petronio Turpiliano et C. Caesonio Paeto (813 a. U., 61 p. C.) consulibus. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="50">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:50">
					Καὶ ἕτερον ἐγεννήθη ἐπὶ τοῦ ἀριστεροῦ ὤμου κεφαλὴν ἐκπεφυκυῖαν ἔχον.
					<note type="translation"> Natus est et alius, caput habens e sinistro enatum humero. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="51">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:51">
					Ἐγένετο σημεῖον παράδοξον ἐπὶ Ῥώμης, ἄρχοντος Ἀθήνησι Δεινοφίλου, ὑπατευόντων ἐν Ῥώμῃ Κοΐντου Οὐηρανίου καὶ Γναίου Πομπηίου Γάλλου. Ῥαικίου γὰρ Ταύρου, ἀνδρὸς στρατηγικοῦ, τῆς γυναικὸς θεράκαινα τῶν τετιμημένων ἀπεκύησε πίθηκον.
					<note type="translation"> Athenis praefecto Dinophilo, Romae Q. Veranie et Cn. Pompeio Gallo consulibus (801 a. C. 49 p. C.), Rascii Tauri, viri praetorii, uxoris ancilla Romae simiam peperit. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="52">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:52">
					Κορνηλίου Γαλλικανοῦ ἡ γυνὴ παιδίον ἔτεκε, κεφαλὴν ἔχον Ἀνούβιδος ἐπὶ Ῥώμης, ἄρχοντος Ἀθήνησιν Δημοστράτου, ὑπατευόντων ἐν Ῥώμῃ Αὔλου Αικιννίου Νερούα Σιλανιανοῦ καὶ Μάρκου Οὐεστίνου Ἀττικοῦ.
					<note type="translation"> Cornelii Gallicani uxor Romae infantem partu edidit, capite Annbidis, Athenis praeside Demostrato, Romae A. Licinio Nerva Silaniano (Siliano) et M. Vestino Attico consulibus (817 a. U., 65 p. C.). </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
<pb n="622" />
			<div type="textpart" >
			<p n="53">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:53">
					Γυνὴ ἀπὸ πόλεως Τριδέντου τῆς Ἰταλίας ἀπεκύησεν ὄφεις ἐσφαιρωμένους, ὑπατευόντων ἐν Ῥώμῃ Δομετιανοῦ Καίσαρος τὸ ἔνατον καὶ Πετιλίου Ῥούφου τὸ δεύτερον, ἐν Ἀθήναις ἀναρχίας οὔσης.
					<note type="translation"> Mulier Tridenti urbe Italiae nata, serpentes enixa est, globi in morem convolutos, Romae Domitiano Caesare IX et Petilio Rufo II consulibus, Athenis magistratu vacantibus (835 a. U, 83 p. C.). </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="54">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:54">
					Ἐν Ῥώμῃ δικέφαλόν τις ἀπεκύησεν ἔμβρυον, ὃ ὑποθήκαις τῶν θυοσκόων εἰς τὸν Τίβεριν ποταμὸν ἐνεβλήθη, ἄρχοντος Ἀθήνησιν Ἀδριανοῦ τοῦ αὐτοκράτορος γενομένου, ὑπατευόντων ἐν Ῥώμῃ αὐτοκράτορος Τραῖανοῦ τὸ ἕκτον καὶ Τίτου Σεξτίου Ἀφρικανοῦ.
					<note type="translation"> Romae quaedam bicipitem edidit foetum, qui aruspicum jussu in Tiberim amnem est abjectus: Athenis praeside Hadriano, qui deinde Imperator est factus; Romae, Trajano imperatore VI et T. Sextio Africano consulibus (864 a. U., 112 p. C.). </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="55">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:55">
					Δωρόθεος δέ φησιν ὁ ἰατρὸς ἐν Ὑπομνήμασιν, ἐν Ἀλεξανδρείᾳ τῇ κατ ̓ Αἴγυπτον κίναιδον τεκεῖν, τὸ δὲ βρέφος ταριχευθὲν χάριν τοῦ παραδόξου φυλάττεσθαι.
					<note type="translation"> Dorotheus medicus in Commentarios suos retulit, Alexandriae in Aegypto cinaedum peperisse: foetum conditum miraculi causa, asservari. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="56">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:56">
					Ἐν Τερμανίᾳ ἐν τῷ στρατῷ τῶν Ῥωμαίων, ὃς ἦν ὑπὸ Τίτῳ Κουρτιλίῳ Μαγκίᾳ, τὸ αὐτὸ τοῦτο ἐγένετο. Δοῦλος γὰρ στρατιώτου ἔτεκεν, ἄρχοντος Ἀθήνησιν Κόνωνος, ὑπατευόντων ἐν Ῥώμῃ Κοΐντου Οὐλουσίου Σατορνίνου καὶ Ποπλίου Κορνηλίου Σκιπίωνος.
					<note type="translation"> In Germania, in exercitu Romano, quem T. Curtilius Mancias duxit, servus militis peperit: Athenis Conone praeside, Romae Q. Volusio Saturnino et P. Cornelio Seipione consulibus (808 a. U., 56 p. C.). </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="57">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:57">
					Καὶ Ἀντίγονος δὲ ἱστορεῖ, ἐν Ἀλεξανδρείᾳ μίαν γυναῖκα ἐν τέτρασι τοκετοῖς εἴκοσι τεκεῖν καὶ τὰ πλεῖστα τούτων ἐκτραφῆναι.
					<note type="translation"> Sed et Antigonus (Mirab. c. 110) narrat, Alexandriae mulierem quandam quattuor partubus XX foetus edidisse, quorum major pars enutrita sit. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="58">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:58">
					Καὶ ἑτέρα τις γυνὴ κατὰ τὴν αὐτὴν πόλιν πέντε ἐν ἑνὶ τοκετῷ ἀπεκύησε παῖδας, τρεῖς μὲν ἄρρενας, δύο δὲ θηλείας· οὓς αὐτοκράτωρ Τραῖανὸς (1. Ἀδριανὸς ex Dig. 34, 5, 8. Meurs.) ἐκέλευσεν ἐκ τῶν ἰδίων χρημάτων τρέφεσθαι· πάλιν δὲ μετ ̓ ἐνιαυτὸν ἄλλα τρία ἡ αὐτὴ γυνὴ ἔτεκεν.
					<note type="translation"> Eademque in urbe alia mulier quinque infantes una peperit, tres masculos, duas feminas, quos suis sumptibus ali jussit Trajanus (Hadrianus) imperator: eademque mulier, circumacto exinde anno, tres infantes peperit. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="59">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:59">
					Ἱππόστρατος δέ φησιν ἐν τῷ Περὶ Μίνω, Αἴγυπτον ἐκ μιᾶς γυναικὸς Εὐρυόπης τῆς Νείλου πεντήκοντα υἱοὺς γεννῆσαι.
					<note type="translation"> Hippostratus in libello De Minoe, Aegyptum perhibet ex una uxore Euryopa, Nili filia, quinquaginta filios procreasse. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="60">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:60">
					Δαναός τε ὁμοίως ἐκ μιᾶς γυναικὸς τῆς Νείλου Εὐρυόπης πεντήκοντα θυγατέρας ἔσχεν.
					<note type="translation"> Itemque Danaus ex unica Euryopa, Nili filia, quinquaginta tulit filias. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="61">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:61">
					Κρατερὸς δέ φησιν, ὁ Ἀντιγόνου τοῦ βασιλέως ἀδελφὸς, γινώσκειν τινὰ ἄνθρωπον, ὃν ἐν ἑπτὰ ἔτεσι παῖδα γενέσθαι καὶ μειράκιον καὶ ἄνδρα καὶ γέροντα καί γήμαντα καὶ παιδοποιησάμενον ἀποθανεῖν.
					<note type="translation"> Craterus, Antigoni regis frater, novisse se scribit quendam hominem, qui spatio septennii et puer fuerit, et adolescens et vir et senex, et uxorem duxerit et progenerata prole mortuus sit. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="62">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:62">
					Μεγασθένης δέ φησιν, τὰς ἐν Παλαίᾳ (1. Πανδαίᾳ) κατοικούσας γυναῖκας ἑξαετεῖς γινομένας τίκτειν.
					<note type="translation"> Megasthenes auctor est, mulieres Pandaeae habitantes, sex annos natas perere. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="63">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:63">
					Εὑρέθη ἐν Σαύνῃ, τῆς Ἀραβίας πόλει, ἱπποκένταυρος ἐπὶ ὄρους μάλα ὑψηλοῦ, ὅ ἐστι γέμον φαρμάκου θανασίμου. Καλεῖται δὲ τὸ φάρμακον ὁμώνυμον τῇ πόλει, ὀξύτατον δέ καὶ ἀνυτικώτατον τῶν ὀλεθρίων καθέστηκε. Τὸν δὲ ἱπποκένταυρον συλλαβὼν ὁ βασιλεὺς ζωὸν ἀποπέμπει σὺν ἑτέροις δώροις πρὸς Καίσαρα εἰς τὴν Αἴγυπτον. Τροφὴ δὲ ἦν αὐτοῦ κρέα. Οὐ φέρων δὲ τὴν μεταβολὴν τοῦ ἀέρος τελευτᾷ, καὶ οὕτως ὁ ἔπαρχος τῆς Αἰγύπτου ταριχεύσας ἀπέστειλεν εἰς Ῥώμην. Καὶ πρῶτον ἐν τοῖς βασιλείοις ἀπεδείχθη, τὸ μὲν πρόσωπον ἀγριώτερον τοῦ ἀνθρωπίνου ἔχων, χεῖρας δὲ καὶ τοὺς τούτων δακτύλους τετριχωμένους, πλευρὰ δὲ συναφῆ τοῖς πρώτοις σκέλεσι καὶ τῇ γαστρί. Ὁπλαὶ δὲ ἦσαν αὐτῷ ἵππου στερεαὶ καὶ ἐπέξανθοι χαῖται, καίπερ ὑπὸ τῆς ταριχείας συμμελαινόμεναι τῷ δέρματι. Μέγεθος δὲ ἦν οὐχ οἷοίπερ οἱ γραφόμενοι, οὐδ ̓ αὖ πάλιν μικρόν.
					<note type="translation"> Arabiae urbs est Sauna. In ea inventus est hippocentaurua in monte admodum excelso, qui letali abundat veneno: cul veneno idem est cum urbe nomen. Omnium pestiferorum acutissimum atque efficacissimum. Hippocentaurum rex quum cepisset vivum, cum donis ad Caesarem aliis in Aegyptum misit. Vescebatur carnibus: sed aeris mutati impatiens, mortuus est. Eum conditum praefectus Aegypti Romam misit; primumque in palatio est monstratus. Facies, quanquam humana, fuit ei truculentior: manus et earum digiti pilis intecti; latera ventri et prioribus pedibus contigua; ungulae equinae solidae, juba subfulva, quanquam condimenta eam fere una cum cute nigram fecissent. Magnitudo, non quanta pingitur; non tamen exigua. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
<pb n="623" />
			<div type="textpart" >
			<p n="64">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.de_mirabilibus:64">
					Ἐν δὲ τῇ προειρημένῃ πόλει Σαύνῃ ἐλέγοντο καὶ ἕτεροι εἶναι ἱπποκένταυροι. Τὸν δὲ πεμφθέντα εἰς Ῥώμην εἴ τις ἀπιστεῖ, δύναται ἱστορῆσαι· ἀπόκειται γὰρ ἐν τοῖς ὁρίοις (ὅρτοις Xyl., ὁρείοις, horreis, Meurs., θησαυροῖς Bochart.) τοῦ αὐτοκράτορος τεταριχευμένος, ὡς προεῖπον.
					<note type="translation"> Feruntur in nominata urbe etiam alii hippocentauri esse. Sed eum, qui Romam missus est, si quis non credit, videre potest. Repositus est enim in horreis Imperatoris, conditus, ut dixi. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.e_scripto_incerto">
			E SCRIPTO INCERTO
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="65">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.phlegon_trallianus.phlegontis_tralliani_fragmenta.e_scripto_incerto:65">
					<bibl> Flav. Vopiscus in Saturnino init.:</bibl>
					<quote>
					Ac ne quis mihi Aegyptiorum irascatur, et meum esse credat quod in literas retuli, Adriani epistolam ex libris Phlegontis, liberti ejus, proditam, ex qua penitus Aegyptiorum vita detegitur, indidi: «Adrianus Aug. Serviano Cos. S. — Aegyptum quam mihi laudabas, Serviane carissime, totam didici, levem, pendulam et ad omnia famoe momenta volitantem. Illi qui Serapin colunt, Christiani sunt, et devoti sunt Serapi, qui se Christi episcopos dicunt. Nemo illio archisynagogus judoeorum, nemo Christianorum presbyter non mathematicus, non aruspex, non aliptes. Ipse ille patriarcha quum Aegyptum venerit, ab aliis Serapidem adorare, ab aliis cogitur Christum. Genus hominum seditiosissimum, vanissimum, injuriosissimum: civitas opulenta, dives, fecunda, in qua nemo vivat otiosus. Alii vitrum conflant; ab aliis charta conficitur; alii linyphiones sunt: omnes certe cujuscumque artis et videntur et habentur. Podagrosi quod agant habent: habent coeci quod faciant: ne chiragrici quidem apud eos otiosi vivunt. Unus illis deus est. Hunc Christiani, hunc Judoei, hunc omnes venerantur gentes. Et utinam melius esset morata civitas, digna profecto sui profunditate, quoe pro sui magnitudine totius Aegypti teneat principatum. Huic ego cuncta concessi, vetera privilegia reddidi, nova sic addidi, ut proesenti gratias agerent. Denique ut primum inde discessi, et in filium meum Verum multa dixerunt, et de Antonino quoe dixerunt, comperisse te credo. Nihil illis opto, nisi ut suis pullis alantur, quos quemadmadum foecundant, pudet dicere. Calices tibi alassontes (versicolores) transmisi, quos mihi sacerdos templi obtulit, tibi et sorori meoe specialiter dedicatos, quos tu velim festis diebus conviviis adbibeas. Caveas tamen ne his Africanus noster indulgenter utatur.»
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="624" />
</body>
</text>
</TEI>
