<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_POLEMO_ILIENSIS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">POLEMO_ILIENSIS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.polemo_iliensis">POLEMO ILIENSIS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER QUINTUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta">
		POLEMONIS ILIENSIS FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.attika">
			ΑΤΤΙΚΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.attika.de_athenarum_acropoli">
				ΠΕΡΙ ΤΗΣ ΑΘΗΝΗΣΙΝ ΑΚΡΟΠΟΛΕΩΣ
				</ref></title></ab>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.attika.de_athenarum_acropoli.e_libro_primo">
					E LIBRO PRIMO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="1">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.attika.de_athenarum_acropoli.e_libro_primo:1">
							<bibl> Athenaeus XI, p. 472, C:</bibl>
							<quote>
							Πολέμων δ ̓ ἐν πρώτῃ Περὶ τῆς Ἀθήνησιν ἀκροπόλεως οὐδετέρως ὠνόμασεν (τὰ θηρίκλεια) εἰπών· «Τὰ χρυσᾶ θηρίκλεια ὑπόξυλα Νεοπτόλεμος ἀνέθηκεν.»
							</quote>
							<note type="translation"> Polemo primo libro De Athenarum arce, neutro genere thericteum nominavit, ubi ait: «Aurea thericlea intus lignea dedicavit Neoptolemus.» </note>
							<note type="commentary">V. Steph. Thes. s. v.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="2">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.attika.de_athenarum_acropoli.e_libro_primo:2">
							<bibl> Idem XI, p. 486, C:</bibl>
							<quote>
							Λυκιουργεῖς· φιάλαι τινὲς οὕτω καλοῦνται ὑπὸ Λυκίου τινὸς τοῦ κατασκευασαμένου ... Μνημονεύει Δημοσθένης (C. Timoth. § 31). . . λέγων οὕτως· «φιάλας Λυκιουργεῖς δύο» ... Ὅπερ ἐξηγούμενος Δίδυμος ὁ γραμματικὸς, τὰς ὑπὸ Λυκίου (vg. Λύκωνος) φησὶ κατεσκευασμένας Ἦν δὲ οὗτος τὸ γένος Βοιώτιος ἐξ Ἐλευθερῶν, νἱὸς Μύρωνος τοῦ ἀνδριαντοποιοῦ, ὡς Πολέμων φησὶν ἐν πρώτῳ Περὶ ἀκροπόλεως.
							</quote>
							<note type="translation"> Lyciuorgeis. Phialae quaedam sic vocautur ab fabricatore Lycio. Meminit Demosthenes dicens phialas lyciurgεῖς (tuas. Quod vocabulum exponens Didymus grammaticus ait sic dici phialas a Lycio confectas. Erat autem hic genere Roeotius, ex oppido Eleutheris, Myronis filius statuarii, ut ait Polemo primo libro De arce Atheuarum. </note>
							<note type="commentary">Locum excerpsit Harpocratio, ex quo sua habent Phot. Et Suidas v. Λυκιουργεῖς. Cf. Lex. Rhet. In Bekk. Anecd. p. 277, J, ubi pro Λυκιουργεῖς et Λυκίου vitiose scribitur Λυκουργείους et Λυκούργου (v. Steph. Thes. s. v.). De Lycio v. Sillig. C. A. p. 249, 281; Thiersch. Epoch. d. gr. Kunst p. 64; Müller. Archoeol. § 112, I. 122, 5. Cf. intepr. Ad Herodot. VII, 76.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="3">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.attika.de_athenarum_acropoli.e_libro_primo:3">
							<bibl> Harpocratio v. Νεμέος Χαράδρα·</bibl>
							<quote>
							Νεμέας αὐλητρίδος μνημονεύει Ὑπερίδης ἐν τῷ Κατὰ Πατροκλέους, εἰ γνήσιος. Ὁ δὲ Πολέμων ἐν τοῖς Περὶ ἀκροπόλεως παρατίθεται ψήφισμα καθ ̓ ὃ ἀπείρητο Ἀθήνησιν ὄνομα πεντετηρίδος τίθεσθαι δούλῃ ἢ ἀπελευθέρᾳ ἢ πόρνῃ ἢ αὐλητρίδι. Ἄξιον οὖν ἀπορῆσαι πῶς οὕτως ὠνομάζετο ἡ αὐλητρίς.
							</quote>
							<note type="translation"> Nemea tibicinae meminit Hyperides Contra Patroelem oratione, si genuina est Polemo vero in libris De acropoli decretum affert, quo vetitum est Athenis ne quis nomen pentaeteridis imponat servae vel libertae vel meretrici vel tibicinae. Merito igitur quaeras quo acto Nemea tibicina sic nominari potuerit. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="3">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.attika.de_athenarum_acropoli.e_libro_primo:3">
							<bibl> Athenaeus XIII, p. 587, C:</bibl>
							<quote>
							Καὶ Νεμεάδος δὲ τῆς αὐλητρίδος Ὑπερίδης μνημονεύει ἐν τῷ Κατὰ Πατροκλέους. Περὶ ἧς ἄξιον θαυμάζειν, πῶς περιεῖδον Ἀθηναῖοι οὕτω προσαγορευομένην τὴν πόρνην, Πανηγύρεως ἐνδοξοτάτης ὀνόματι κεχρημένην· κεκώλυτο γὰρ τὰ τοιαῦτα τίθεσθαι ὀνόματα οὐ μόνον ταῖς ἑταιρούσαις, ἀλλὰ καὶ ταῖς ἄλλαις δούλαις, ὥς φησι Πολέμων ἐν τοῖς Περὶ ἀκροπόλεως.
							</quote>
							<note type="translation"> Meminit Hyperides etiam Nemeadis tibicinae, in oratione Contra Patroclem. Ubi baud lenmerito mireris, passos esse Athenienses meretricem ita appellari nomine a celeberrima solennitate desumpto; quum non modo meretricibus, verum etiam aliis servis mulieribus talia miponi nomina legibus vetitum fuisset, ut ait Polemo in libris De arce Athenarum. </note>
							<note type="commentary">Lex vel non observata, vel sero demum lata. Cf. Isthmias meretrix ap. Athen. XIII, p. 587, E; 593, F. Pythionice notissima illa, XIII, p. 586, E; 594, E sqq. et alibi.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="4">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.attika.de_athenarum_acropoli.e_libro_primo:4">
							<bibl> Marcellin. Vit. Thuc. § 16, p. 189 Westerm.:</bibl>
							<quote>
							Ὅτι γὰρ Ὄλορός (non vero Ὄρολος) ἐστιν (sc. Τάφου αὐτοῦ κειμένη, ἔνθα κεχάρακται· «Θουκυδίδης Ὀλόρου Ἁλιμούσιος». Πρὸς γὰρ ταῖς Μελιτίσι πύλαις καλουμέναις ἐστὶν ἐν Κοίλῃ τὰ καλούμενα Κιμώνια μνήματα, ἔνθα δείκνυται Ἡροδότου καὶ Θουκυδίδου τάφος. Εὑρίσκονται δῆλον ὅτι τοῦ Μιλτιάδου γένους ὄντες· ξένος γὰρ οὐδεὶς ἐκεῖ θάπτεται. Καὶ Πολέμων δ ̓ ἐν τῷ Περὶ ἀκροπόλεως τούτοις μαρτυρεῖ, ἔνθα καὶ [Τιμό]θεο[ν] υἱὸν αὐτῷ γεγενῆσθαι προσιστορεῖ.
							</quote>
							<note type="translation"> Nomen patris Thucydidis Olorum (non vero Orolum) esse, columna ejus monumento imposita aperte testatur, ubi haec sunt insculpta: Thucydides Olori fitius Halimusius. Etenim ad portas quae Melitides vocantur, in Caela sunt quae appellantur Cimonia monumenta, ubi visitur Herodoti et Thucydidis sepulcrum. Hinc manifeste patet eos ex Miltiadis genere esse; nullus enim ab illa familia alienus ibi sepeliebatur. Idem testatur etiam Polemo in libro De arce Athenarum, ubi etiam hoc scribit, Thucydidi filium fuisse Timotheum. </note>
							<note type="commentary">Ὄλορος] Ὄρολος vgo. «Sed verum nomen esse Ὀλορος docet etiam inscriptio Athenis nuper reperta. V. Walz. ad Pausan. I, 23, 9. »Westermann. V. Krüger. Leb. d. Thuc. p. 3. — De Μελιτίσι πύλαις v. Krüger. l. l. p. 85 sqq. — Timothei nomen ex Suida v. Θουκυδίδης supplevit Casaubonus. — «De Polemone, Prellerus ait, dubium est quid testatus sit praeter id quod Timotheum Thucydidis f. nominaverat. Credo eum de sepulcris Cimoniis deque inscriptione illa sepulcrali auctorem ceteris fuisse. De quibus eadem opportunitate ab eo disputatum esse judico, qua Thucydidis meminit Pausanias I, 23, 11: Οἰνοδίῳ δὲ ἔργον ἐστὶν ἐς Θουκυδίδην τὸν Ὀλόρου χρηστόν. Ostendebatur enim in arce statua OEnobii, epigrammate ut opinor ornata, quo Thucydidem per hunc OEnobium ex exsilio reducem factum esse spectantibus narrabatur.»</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="116" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="5">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.attika.de_athenarum_acropoli.e_libro_primo:5">
							<bibl> Idem § 28, p. 191 Westerm.:</bibl>
							<quote>
							Ἐγένοντο Θουκυδίδαι πολλοί ... τρίτος δὲ γένει Φαρσάλιος, οὗ μέμνηται Πολέμων ἐν τοῖς Περὶ ἀκροπόλεως, φάσκων αὐτὸν εἶναι πατρὸς Μένωνος.
							</quote>
							<note type="translation"> Plures fuerunt Thucydides ... Tertius est Thucydides genere Pharsalius, cujus mentionem facit Polemo in libro De arce, patrem ei fuisse dicens Menonem. </note>
							<note type="commentary">De Th. Pharsalio cf. Thucyd. VIII, g2, schol. Aristoph. Vesp. 941, Acharn. 703.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.attika.de_propylaeorum_tabulis_pictis">
				ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΕΝ ΤΟΙΣ ΠΡΟΠΥΛΑΙΟΙΣ ΠΙΝΑΚΩΝ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.attika.de_propylaeorum_tabulis_pictis:6">
						<bibl> Harpocrat. v. Λαμπάς:</bibl>
						<quote>
						Τρεῖς ἄγουσιν Ἀθηναῖοι ἑορτὰς λαμπάδας, Παναθηναίοις καὶ Ἡραιστείοις καὶ Προμηθείοις, ὡς πολέμων φησὶν ἐν τῷ Περὶ τῶν ἐν τοῖς Προπυλαίοις πινάκων.
						</quote>
						<note type="translation"> Athenienses festa lawpadophoria celebrant tria: Panathenaea, Hephaestiea et Promethea, teste Polemone in libro De tabulis pictis quae in Propylaeis visuntur. </note>
						<note type="commentary">Excerpsit Photius et Suidas. Conferri Prellerus jubet Boeckh. Staatsh. I, p. 496 sq., Welcker. Trilog. p. 121; Broensted. Iter et Quaest. Hellen. II, p, 290; Baehr. et Creuzer. ad Herodot. VI, 106, VIII, 98; Meier. De gentil. Att. p. 13.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.attika.de_eponymis_phylarum_et_demorum">
				ΑΝΑΓΡΑΦΗ ΤΩΝ ΕΠΩΝΥΜΩΝ ΤΩΝ ΔΗΜΩΝ ΚΑΙ ΦΥΛΩΝ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.attika.de_eponymis_phylarum_et_demorum:7">
						<bibl> Schol. Aristophan. Av. 645:</bibl>
						<quote>
						Κριὸς δῆμος τῆς Ἀντιοχίδος φυλῆς, ἀπὸ Κριοῦ τινος ὠνομασμένος. Ἀναγράφει δὲ τοὺς ἐπωνύμους τῶν δήμων καὶ φυλῶν Πολέμων.
						</quote>
						<note type="translation"> Crius (Crioa), demus Antiochidis phylae, a Crio quodam sic nominatus, Eponymos demorum phylarumque ncensuit Polemo. </note>
						<note type="commentary">Κριὸς] debebat Κριῶνα, ut Harpocrat., Hesych., Phot., Steph. Byz. s. v.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.attika.de_eponymis_phylarum_et_demorum:8">
						<bibl> Harpocrat. v. Ἔνη καὶ νέα:</bibl>
						<quote>
						Τὴν ὑφ ̓ ἡμῶν τριακάδα καλουμένην ἔνην καὶ νέαν καλοῦσιν Ἀθηναῖοι ἀπὸ τοῦ τὴν τελευτὴν ἔχειν τοῦ προτέρου μηνὸς καὶ τὴν ἀρχὴν τοῦ ὑστέρου. Πολέμων δέ φησιν ὅτι ἐκάλεσάν ποτε αὐτὴν Δημητριάδα ἐπὶ τιμῇ Δημητρίου τοῦ Μακεδόνος.
						</quote>
						<note type="translation"> Ἔνην καὶ νέαν Athenienses vocant diem illum, quem nos τριακάδα appellamus: quod dies ille finis est mensis praecedentis et initium sequentis. Polemo auctor est diem hunc quondam appellatum fuisse Demetriadem in honorem Demetrii Macedonis. </note>
						<note type="commentary">Eadem ex Harpocratione Suidas s. v. Fortasse Polemo, sicuti Philochorus (fr. 176 sqq.), Περὶ, ἡμερῶν scripsit; sed quum probare rem non liceat, acquiescimus ea fragmentorum adornatione, quam dedit Prellerus, huc fragmentum referens propter Demetriadem phylam. De re cf. Plutarch. Dem. c. i2; schol. Arist. Nubb. 1125.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.attika.de_eponymis_phylarum_et_demorum:9">
						<bibl> Diogen. L. III, 46:</bibl>
						<quote>
						Ἔνιοι δὲ καὶ Θεόφραστον ἀκοῦσαί φασιν αὐτοῦ (τοῦ Πλάτωνος). . . ὁμοίως Πολέμων ἱστορεῖ καὶ Δημοσθένην.
						</quote>
						<note type="translation"> Polemo Demosthenem audiisse Platonem; dicit. </note>
						<note type="commentary">Eadem narrant Hermippus apud Plutarch. Demosth. 5, Cicero Orat. c. 4, Brut, c. 31, Plutarch. Vit. X Or. p. 844, B. «Cf. Funkhaenel De Demothene Platonis discipulo in Act. Gr. Lips. vol. I, fasc. II, p. 289-306. Fragmentum huc retuli, quia Pausaniam 1,8,4, Demosthenis vitam persequi video, ubi disserit de ejus statua prope statuas eponymorum posita. «PRELLERUS.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="117" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.attika.de_eponymis_phylarum_et_demorum:10">
						<bibl> Schol. Venet. et Didymi ad Hom. II. III, 242:</bibl>
						<quote>
						Ἑλένη ἁρπασθεῖσα ὑπὸ Ἀλεξάνδρου, ἀγνοοῦσα τὸ συμβεβηκὸς μεταξὺ τοῖς ἀδελφοῖς Διοσκούροις κακὸν, ὑπολαμβάνει δι ̓ αἰσχύνης αὐτῆς μὴ πεπορεῦσθαι τούτους εἰς Ἴλιον, ἐπειδὴ προτέρως ὑπὸ Θησέως ἡρπάσθη, καθὼς προείρηται· διὰ γὰρ τὴν τότε γενομένην ἁρπαγὴν Ἄφιδνα πόλις Ἀττικῆς πορθεῖται, καὶ τιτρώσκεται Κάστωρ ὑπὸ Ἀφίδνου τοῦ τότε βασιλέως μὴ τυχόντες λαφυραγωγοῦσι τὰς Ἀθήνας (Ἀφίδνας Didym.). Ἡ ίστορία παρὰ Πολέμωνι ἢ τοῖς κυκλικοῖς καὶ ἀπὸ μέρους παρὰ Ἀλκμᾶνι τῷ λυρικῷ κυκλικοῖς καὶ ἀπὸ μέρους παρὸ Ἀλκμᾶνι τῷ λυρικῷ (p. 19 ed. Welck.).
						</quote>
						<note type="translation"> Helena ab Aiexandro rapta quum ignoraret quod interea Dioscuris fratribus acciderat infortunium, prae pudore ipsius putabat eos contra Ilium non profectos esse, quoniam jam antea a Theseo rapta esset, uti supra diximus. Propter hunc raptum Aphidna, Atticae urbs, vastata et Castor ab Aphidno rege in femore dextro vulneratus est, et qnum Theseum ipsum non deprehenderent Dioscuri, Athenas diripuerunt. Historia apud Polemonem vel etiam apud Cyclicos et ex parte apud Alemanem lyricum exstat. </note>
						<note type="commentary">PRELLER. p. 15: ἡ ἱστορία παρὰ Ἀλμᾶνι τῷ λυρικῷ. Sic est in cod. Veneto. Didymi quae vocantur scholia habent Πολεμωνίοις ἤτοι κυκλικοῖς. In codice Leidensi nil nisi haec leguntur: ἡ ἱστορία παρὰ κυκλικοῖς, testibus Graevio ap. Fabric. B. G. I, p. 442, et Valckenario Opusc. II, p. 123. Jam mirum quanto opere in his verbis sudatum est ab iis, qui disputaverunt de cyclo epico; quorum quum alteri corrigendum esse existimarent, alteri cyclicorum hinc sectam vel Polemonis quoddam opus, scilicet quod ad cycli epici historiam gravissimum esset, expiscati sunt. Horum est Graevius, qui, Πολεμωνίοις ἤτοι κυκλικοῖς si vera lectio sit, rationem nullam se ait posse comminisci, nisi quod a Polemone quodam in unum corpus fuerint collecti cyclici, Polemone forte Euegeti filio; similiterque judicaverunt Casaubonus, Dodwellus, alii, cf. Wüllner de Cycl. Ep. p. 11 sq. Contrariam sententiam praeivit Fabricius l. l., qui legendum esse conjicit παρὰ Πολέμωνι ἤτοι κυκλικοῖς. Huic calculum adjecit Valckenarius I. I. sic scribens: «Non ignoro quae de illo loco viri magni scripserint; verum eo haec ed adfero, ut adnotem in Ms. Leidensi tantummodo legi ἡ, ἱστορία παρὰ τοῖς κυκλικοῖς. Credibile est in alio exemplari lectum ἡ ἱστορία παρὰ Πολέμωνι, atque ea in unum coaluisse. «Valckenarium sequuntur Heyne ad II. TII, 243, Wüllner l. c., Müller De cyelo p. 30. Et ipse Welckerus olim in hanc partem ivit, v. Alcman. fragm. p. 20, legendum esse ratus παρὰ Πολέμωνι καὶ τοῖς κυκλικοῖς. Nunc rejecta hac emendatione duas conjecturas tam ambiguo testimonio probare conatur, exstitisse cyclum grammaticum a Polemone Periegeta editum, et fuisse sectam Polemoniorum a Polemone repelendam, eandemque Cyclicorum dictam. Persuasit hanc sententiam censoribus suis, C. O. Müllero et Ulricio, itemque ei, qui nuper disputavit de cyclicis, Langio Ueb. d. kykl. Dicht. p. 58. Nobis summatim repetere liceat quae contra monuimus in Ephem. Eitt, Hal. a. 1837, p. 121 sqq. Ubi demonstravi primum, etiamsi illa verba recte haberent, Πολεμωνίοις ἢ τοῖς κυκλικοῖς, tamen minime inde colligi posse eosdem fuisse qui Polemonii dicuntur et qui cyclici, verum particulam ἢ in titulis allegandis plerumque disjunctive poni, velut ap. Athen. III, p. 95, F: μαρτυρεῖ Καλλίμαχος ἢ Ζηνόδοτος. XV, p. 682, E: μέμνηται ὁ τὰ Κύπρια ἔπη πεποιηκὼς, Ἡγησίας ἢ Στασῖνος, similia. Accedit quod quae praeter nostrum locum deprehendisse sibi videtur Welckerus vestigia Polemoniorum s. cyclicorum, haec adeo ambigua sunt, ut nonnisi detorquendo verba et ad suam sententiam violenter aptando aliquam sibi veritatis speciem conciliare potuerit. Velut si apud Hesychium leguntur s. v. Παλαμίς, τεχνίτης, παρὰ τοῖς πολαμνίοις, Welckerus scribendum esse autumat πατὰ τοῖς Πολεμωνίοις, quum coll. Etym. M. p. 647 4o, Apollon. Lex. Hom. 127, 7, cett. apertum sit scribendum esse παρὰ τὸ παλάμαι. Deinde magnam opinioni suae auctoritatem fecisse putat hoc loco Eustathii p. 1494, 55, ad Odyss. IV, 248: δέκτην δὲ Ἀρίσταρχος μὲν τὸν ἐπαίτην λέγει, παρὰ τὸ δέχεσθαι, ὁ δὲ κυκλικός φασιν ἤγουν ὁ τῶν κυκλίων ποιητὴς ὀνοματικῶς ἀκούει τὴν λέξιν κτλ, ubi scribendum ὁ δὲ κυκλικὸς, φασὶν (sc οἱ παλαιοί), ἤγουν κτλ. Hausit enim haec ex scholiis vetustis, quae ex cod. Ambros. Q. sic enotavit Majus: οὐ κυκλικῶς τὸ δέκτῃ ὀνοματικῶς δ ̓ ἀκούει, παρ ̓ οὗ φησι τὸν Ὀδυσσέα τὰ ῥάκη μετημφιάσθαι· ὃς οὐκ ἦν ἐν ταῖς ναυσὶ τοιοῦτος, οἷος ὁ Ὀδυσσεὺς ἀχρεῖος. Ἀρίσταρχος δὲ δέκτῃ μὲν ἐπαίτῃ κτλ., qui locus ex Didymi, quem scripserat de lectionibus Aristarchi, commentario fluxisse videtur, quum sit de lectione Aristarchi contra Zenodotum puta proposita. Inde mihi quidem non dubium Eustathium refutandum esse, sive haec scholia in minus bono exemplo legerit, sive ei offensioni fuit illud οὐ κυκλικῶς, quae est antiquiorum grammaticorum locutio, cf. Heinrich. et Buttm. Schol. Odyss. p. 574 sq., Wüllner. De eyel. ep. p. 30 sq., nos in Ephem. Hal. 1. c. p. 124.Certe non intellexisse Eustathuim quid scriberet ostendit monstrum illud, ὁ κυκλικὸς ἤγουν ὁ τῶν κυκλίων ποιητής, quae in suam opinionem attrectans Welckerus, «de poeta cycliorum, inquit, erravit Thessalonicensis, de cyclico non erravit; nempe Polemonem docte indicavit. »Sed mittantur haec et reliqua, quae magis etiam lubrica sunt et arcessita. Nam postquam ex Eustathio Polemonis cyclici jam satis videlicet certam effigiem condidit, pergit caeca cyclici vel cyclicorum vestigia per omne scholiastarum IIomericorum corpus indagare, ut ubicuncque citantur ὁ κυκλικὸς vel οἱ κυκλικοί, Polemonem sibi et Polemonios deprehendere videatur. De his disputatum est in Eph. Hal. 1. 1. p. 125 sqq. De unico illo, ubi Polemonii vere nominantur, loco equidem sic statuo ut in Fabricii et Valckenarii judicio acquiescendum putem, id scholium ex diversis commentariis conflatum esse, quorum aiter de fabula Helenae citaverat τοὺς κυκλικοὺς, i. e. cyclum epicumm, alter Alemanem et Polemonem Periegetam.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.attika.de_via_sacra">
				ΠΕΡΙ ΤΗΣ ΙΕΡΑΣ ΟΔΟΥ
				</ref></title></ab>
<pb n="118" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.attika.de_via_sacra:">
						<bibl></bibl>
						<quote>
						
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.argolica">
			[ΑΡΓΟΛΙΚΑ]
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="11">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.argolica:11">
					<bibl> Schol. Aristid. Panath. p. 188, 3, vol. III, p. 322 ed. Ddf.:</bibl>
					<quote>
					Λέγει δὲ ὁ Πολέμων ἐν τῇ Ἑλληνικῇ ἱστορίᾳ ὅτι ἤρισαν καὶ περὶ τοῦ Ἄργους Ποσειδῶν καὶ Ἥρα, καὶ ἡττήθη κἀκεῖ (sc. Ποσειδῶν). Σύμβολα μέντοι οὐκ ἔδειξαν οἱ *** ἐν Ἀθήναις.
					</quote>
					<note type="translation"> Polemo in Graeca historia tradit etiam de Aigorum possessione Neptunum cum Junone contendisse, et ibi quoque (sicuti Athenis a Minerva) Neptunum victum esse. Argumenta tamen hujus contentionis ostendere non habtbant Argivi, (dum triaenam Neptuni ostendunt) Athenienses. </note>
					<note type="commentary">Cf. Pausan. II. 15, 5; 22,5. I, 26, 6.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="12">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.argolica:12">
					<bibl> Idem ib. p. 321 ad verba:</bibl>
					<quote>
					οἷον Ἀργεῖοι παλαιότατοι τῶν Ἑλλήνων ἀξιοῦσιν εἶναι]: Τοῦτο ἐπὶ τῶν Ἀργείων εἰσήγαγεν, ἐπειδὴ καὶ Ἀργείους οἶδε [μέγα add. Preller.] φρονοῦντας, ὡς ἐν τῇ Ἀργείᾳ οπαρέντος τῶν πυρῶν σπέρματος, ἐκ Λιβύης Ἄργου μεταπεμψα· μένου· διὸ καὶ Δήμητρος Λιβύσσης (sic Wyttenb.; Λιβύης libri) ἱερὸν ἵδρυσεν ἐν τῷ Ἄργει, ἐν Χαράδρᾳ οὕτω καλουμένῳ τόπῳ, ὥς φησι Πολέμων.
					</quote>
					<note type="translation"> Queniadmodum Argivi Groecorum se antiquissimos esse censent.] Hoc de Argivis apponit Aristides bene gnarus Aigivos quoque magnifice de se sentire, quippe apud quos tritici semen, e Libya ab Argo allatum, primum satum sit. Quare Argus etiam Cereris Libyssae fanum Argis condidit in loco quem Charadram dicunt, uti Polemo tradit. </note>
					<note type="commentary">Ἄργου] cf. Etym. M. p. 409, 28; Tzetz. Ad Hesiod. Opp. 32. Pausan. II, 20,7. III, 4, 1. — ἐν Χαράδρᾳ] de Charadro fluvio v, Pausan. II, 25,2. — Εx Polemone, ut videtur, Festus p. 90 Lindem.: Libycus campus in agro Argeo appellatur quod eo primum fruges ex Libya attatoe sunt; quam ob causam etiam Ceres ab Argis Libyssa vocata est. Ceterum v. Preller. Demeter u. Proserpina p. 300 sqq.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="13">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.argolica:13">
					<bibl> Jul. Africanus ap. Euseb. P, E, X, 10, p, 490:</bibl>
					<quote>
					Καὶ Ἑλλήνων δέ τινες ἱστοροῦσι κατὰ τοὺς αὐτοὺς (se. τοῦ Ὠγύγου) χρόνους γενέσθαι Μωυσέα· Πολέμων γὰρ ἐν τῇ πρώτῃ τῶν Ἑλληνικῶν ἱστοριῶν λέγει· «Ἐπὶ Ἄπιδος τοῦ Φορωνέως μοῖρα τοῦ Αἰγυπτίων στρατοῦ ἐξέπεσεν Αἰγύπτου, οἳ ἐν τῇ Παλαιστίνῃ καλουμένῃ Συρίᾳ οὐ πόρρω Ἀραβίας ᾤκησαν, »οὗτοι δηλονότι οἱ μετὰ Μωυσέως.
					</quote>
					<note type="translation"> Etiam inter Graecos nonnulli narrant Mosen Ogygis temporibus vixisse. Nam Polemo libro primo Historiarum graecarum ita habet: Apidis, Phoroneo nati, temporibus pars Aegyptiorum populi Aegypto ejecta est. Qui in Syriae parte ea quae Palaaestina vocatur, haud procul ab Arabia sedes fixerunt. »Hi nempe sunt qui cum Mose erant. </note>
					<note type="commentary">«Eadem paucis mutatis Justin. Martyr Cohort. ad Gentt. p. 9 Paris., Cyrill. C. Jul. I, p. 15 Spanh., Syncell. p. 63, 70, 148 ed, Paris., ex quo adjeci λέγει post ἱστοριῶν, et οὗτοι dedi pro vulg. αὐτοί.» PRELLER. Adde Joh. Antioch. in Cram, Anecd. Paris. II, p. 183, Cf, Castor. fr. 15-17. Ceterum si Ἑλληνικὰ haec et Ἑλλαδικὸς unum idemque opus designant, ac quae de ambitu ejus et adornatione statuit Prellerus recte se habent, fragmentum nostrum e libro primo repetitum, aut ad Attica relegandum, aut potius Argolica ante Attica ponenda forent.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.sicyonica">
			[ΣΙΚΥΩΝΙΚΑ]
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.sicyonica.de_poecile_porticu_in_sicyone_urbe">
				ΠΕΡΙ ΤΗΣ ΠΟΙΚΙΛΗΣ ΣΤΟΑΣ ΤΗΣ ΕΝ ΣΙΚΥΩΝΙ
				</ref></title></ab>
<pb n="119" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="14">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.sicyonica.de_poecile_porticu_in_sicyone_urbe:14">
						<bibl> Athenaeus XIII, p. 577, C:</bibl>
						<quote>
						Δημήτριος δ ̓ ὁ πολιορκητὴς οὐ δαιμονίως ἤρα Λαμίας τῆς αὐλητρίδος, ἐξ ἧς ἔσχε καὶ θυγατέρα Φίλαν; Τὴν δὲ Λάμιαν Πολέμων φησὶν ἐν τῷ Περὶ τῆς ἐν Σικυῶνι ποικίλης στοᾶς θυγατέρα μὲν εἶναι Κλεάνορος Ἀθηναίου, κατασκευάσαι δὲ Σικυωνίοις τὴν προκειμένην στοάν.
						</quote>
						<note type="translation"> Demetrius Poliorcetes nonne perditissime amavit Lamiam tibicinam, ex qua etiam filiam habuit Philam? Lamiam vero Polemo ait in libro De Poecile porticu quae Sicyone est, filiam fuisse Cleanoris Atheniensis, et aedificandam Sicyoniis curasse illam porticum. </note>
						<note type="commentary">«De Lamia cf. Plutarch. Demetr. c. 24, Aelian. V. H. XII, 17. Amabatur eadem a Demetrio Phalereo, v. Diog. Laert. V, 76, Diogenian. ap. Chaerob. in Anecd. Bekk. p. 1395, Anecd. Cram. II, p. 239. Poecile Sicyonia circiter Olymp. 120 aedificata est, credo ad similitudinem Atheniensis et eodem tempore, quo Demetrius totam fere Sicyoniorum urbem inferiorem, terrae motibus dirutam, denuo exaedificavit, v. Pausan. II, 7, 1, Plutarch. Demetr.c. ^5, Strabo VIII, p. 382, Gomph. Sicyon p. 60 sq. 68 sqq. »PRELLER.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="15">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.sicyonica.de_poecile_porticu_in_sicyone_urbe:15">
						<bibl> Athenaeus VI, p. 253, B:</bibl>
						<quote>
						Καὶ Θηβαῖοι δὲ κολακεύοντες τὸν Δημήτριον, ὥς φησι Πολέμων ἐς τῷ Περὶ τῆς Ποικίλης ἐν Σικυῶνι, ἱδρύσαντο ναὸν Ἀφροδίτης Λαμίας. Ἐρωμένη δ ̓ ἦν αὕτη τοῦ Δημητρίου, καθάπερ καὶ ἡ Λέαινα.
						</quote>
						<note type="translation"> Thebani quoque adulantes Demetrio, ut ait Polemo in libro, quem de Poecile porticu quae Sicyone est edidit, templum Veneri Lamiae dedicarunt: erat autem haec amasia Demetrii, quemadmodum et Leaena. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.sicyonica.de_picturis_sycioniis">
				ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΕΝ ΣΙΚΥΩΝΙ ΠΙΝΑΚΩΝ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="16">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.sicyonica.de_picturis_sycioniis:16">
						<bibl> Athenaeus XIII, p. 567, B:</bibl>
						<quote>
						Οὐκ ἂν ἁμάρτοι δέ τις σὲ καὶ πορνογράφον καλῶν, ὡς Ἀριστείδην καὶ Παυσανίαν, ἔτι δὲ Νικοφάνη, τοὺς ζωγράφους. Μνημονεύει δὲ αὐτῶν ὡς ταῦτα καλῶς γραφόντων Πολέμων ἐν τῷ Περὶ τῶν ἐν Σικυῶνι πινάκων.
						</quote>
						<note type="translation"> Haud peccaverit qui por nograp hum te nominaverit, quemadmodum Aristidem et Pausaniam et Nicophanem pictores: quorum ut taiia scite pingentium meminit Polemo in libro De tabulis quae Sicyone fuerunt. </note>
						<note type="commentary">V. Müller. Archoeol. § 163,3.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="17">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.sicyonica.de_picturis_sycioniis:17">
						<bibl> Plutarch. Arat. c. 12. extr.:</bibl>
						<quote>
						Ἐκ δὲ Καρίας (Ἄρατος) χρόνῳ πολλῷ περαιωθεὶς εἰς Αἴγυπτον, αὐτόθεν τε τῷ βασιλεῖ διακειμένῳ πρὸς αὐτὸν οἰκείως ἐνέτυχε καὶ τεθεραπευμένῳ γραφαῖς καὶ πίναξιν ἀπὸ τῆς Ἑλλάδος, ἐν οἷς κρίσιν ἔχων οὐκ ἄμουσον ὁ Ἄρατος ἀεί τι τῶν τεχνικῶν καὶ περιττῶν, μάλιστα δὲ Παμφίλου καὶ Μελάνθου, συνάγων καὶ κτώμενος ἀπέστελλεν. Ἤνθει γὰρ ἔτι δόξα τῆς Σικυωνίας μούσης καὶ χρηστογραφίας, ὡς μόνης ἀδιάφθορον ἐχούσης τὸ καλὸν, ὥστε καὶ Ἀπελλῆν ἐκεῖνον ἤδη θαυμαζόμενον ἀφικέσθαι καὶ συγγενέσθαι τοῖς ἀνδράσιν ἐπὶ ταλάντῳ, τῆς δόξης μᾶλλον ἢ τῆς τέχνης δεόμενον μεταλαβεῖν. Διὸ τὰς μέν ἄλλας εἰκόνας τῶν τυράννων ἀνεϊλεν εὐθὺς ὁ Ἄρατος, ὅτε τὴν πόλιν ἠλευθέρωσε, περὶ δὲ τῆς Ἀριστράτου τοῦ κατὰ Φίλιππον ἀκμάσαντος ἐβουλεύσατο πολὺν χρόνον. Ἐγράφη μὲν γὰρ· ὑπὸ πάντων τῶν περὶ τὸν Μέλανθον ἅρματι νικηφόρῳ παρεστὼς ὁ Ἀρίστρατος, Ἀπελλοῦ συνεφαψαμένου τῆς γραφῆς, ὡς Πολέμων ὁ περιηγητὴς ἱστόρηκεν. Ἦν δὲ τὸ ἔργον ἀξιοθέατον, ὥστε γνάμπτεσθαι τὸν Ἄρατον ὑπὸ τῆς τέχνης, αὖθίς τε μίσει τῷ πρὸς τοὺς τυράννους ἐξαγόμενον καλεύειν καθαιρεῖν. Τὸν οὖν ζωγράφον Νεάλκη φίλον ὄντα τοῦ Ἀράτου παραιτεῖσθαί φασι καὶ δακρύειν, ὡς δ ̓ οὐκ ἔπειθεν, εἰπεῖν, ὅτι τοῖς τυράννοις πολεμητέον, οὐ τοῖς τῶν τυράννων. «Ἐάσωμεν οὖν τὸ ἅρμα καὶ τὴν Νίκην, αὐτὸν δέ σοι παρέξω τὸν Ἀρίστρατον ἐγὼ παραχωροῦντα τοῦ πίνακος.» Ἐπιτρέψαντος οὖν τοῦ Ἀράτου διήλειψεν ὁ Νεάλκης τὸν Ἀρίστρατον, εἰς δὲ τὴν χώραν φοίνικα μόνον ἐνέγραψεν, ἄλλο δὲ οὐδὲν ἐτόλμησε παραβαλεῖν. Τοὺς δὲ πόδας ἐξαλειφομένου τοῦ Ἀριστράτου διαλαθεῖν ὑπὸ τὸ ἄρμα λέγουσιν.
						</quote>
						<note type="translation"> E Caria Aratus in Aegyptum multo tempore pervenit, regemque et ultro bene erga se affectum adiit, quem jam ante missis e Graecia tabulis atque picturis demeruerat Aratus. Quum enim ipse ejus artis haud ineptus esset judex, subinde aliquid artificiosi accuratique operis ad eum miserat, Pamphili maxime et Melanthi picturas eum in finem comparans. Florebat enim adhuc gloria Sicyoniae in pingendo elegantia, quae sola pulchritudinem incorruptam habere judicabatur; itaque Apelles etiam, quum jam admirationi esset, eo se contulit, et talentum pictoribus discendae artis causa pependit, gloriae magis quam artis eorum societatem captans. Quapropter Aratus, quo tempore Sicyonem liberavit, omnes tyrannorum imagines statim sustulit, de Aristrati autem, qui Philippi tempore floruit, imagine diu deliberavit. Pictus enim erat currui victori insistens Aristratus a Melantho omnibusque ejus sociis, et Apelles quoque operam suam eo contulerat, ut quidem Polemo Periegetes narrat. Opus erat spectatu dignissimum, ita ut artificium animum Arati inflecteret, rursusque tamen oduim tyrannorum incitaret, ut deleri mandaret. Nealcem tum ferunt pictorem, Arati amicum, cum lacrimis deprecatum, et quum non obtineret, dixisse: tyrannis, non eorum bonis beollum esse indictum; itaque Victoriam et currum relinquendum, se Aristratum de tabula sublaturum. Id quum concessisset Aratus, delevit Aristratum Nealces, et palmam, nihil aliud ausus ei operi affingere, in locum ejus appinxit. Ferunt tamen deleto Aristrato pedes ejus infra currum demissos superfuisse. </note>
						<note type="commentary">«De Polemone dubium utrum Sicyone hanc tabulam an Alexandriae viderit, et poterat hoc fragm. etiam ad opus Adversus Adaeum et Antigonum revocari.» PRELLER.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.laconica">
			[ΛΑΚΩΝΙΚΑ]
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.laconica.de_donariis_quae_sunt_lacedaemone">
				ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΕΝ ΛΑΚΕΔΑΙΜΟΝΙ ΑΝΑΘΗΜΑΤΩΝ
				</ref></title></ab>
<pb n="120" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="18">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.laconica.de_donariis_quae_sunt_lacedaemone:18">
						<bibl> Athenaeus XIII, p. 574, C:</bibl>
						<quote>
						Ἐν δὲ Λακεδαίμονι, ὥς φησι Πολέμων ὁ περιηγητὴς ἐν τῷ Περὶ τῶν ἐν Λακεδαίμονι ἀναθημάτων, εἰκών ἐστι τῆς διαβοήτου ἑταίρας Κοττίνας, ἥν φησι καὶ βοῦν ἀναθεῖναι χαλκῆν, γράφων οὕτως·« Καὶ τὸ Κοττίνας δὲ τῆς ἑταίρας εἰκόνιον, ἦς διὰ τὴν ἐπιφάνειαν οἴκημά τι λέγεται καὶ νῦν, ἐγγυτάτω τῆς Κολώνης, ἵνα τὸ Διονύσιόν ἐστιν, ἐπιφανὲς καὶ πολλοῖς ἐγνωσμένον τῶν ἐν τῇ πόλει. Ἀνάθημα δ ̓ αὐτῆς ἐστιν ὑπὲρ τὸ τῆς Χαλκιοίκου, βοί. Διόν τι χαλκοῦν, καὶ τὸ προειρημένον εἰκόνιον.»
						</quote>
						<note type="translation"> Lacedaemone, ut ait Polemo Periegetes in libro De donariis quae Lacedaemone consplciuntur, imago est famosae meretricis Cottinae, a qua etiam bovem aeneam dedicatam esse ait. Verba Polemonis haec sunt: «Atque etiam Cottinae meretricis imaguncula, cujus ob celebritatem ad hunc usque diem ganea quaedam ab eadem nomen habet, proxima Colonae ubi Bacchi templum est, insignis illa et multis Spartam incolentibus satis cognita. Est autem donarium illius super fanum Clialcioecae Minervae, bucula aerea et praedicta imaguncula.» </note>
						<note type="commentary">De situ templi Διονύσου v. Pausan. III, 13, 5.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.laconica.de_lacedaemoniis_urbibus">
				ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΕΝ ΛΑΚΕΔΑΙΜΟΝΙ ΠΟΛΕΩΝ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.laconica.de_lacedaemoniis_urbibus:">
						<bibl></bibl>
						<quote>
						
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.eliaca">
			[HΛIAKA]
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="19">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.eliaca:19">
					<bibl> Schol. vet. ad Pind. Ol. I, 28:</bibl>
					<quote>
					Περὶ δὲ τῆς Πίσης, ὅτι ὁ τόπος ἐν Ἤλιδι ὑπὸ ὑψηλῶν ὄχθων περιεχόμενος, Πολέμων φησίν.
					</quote>
					<note type="translation"> Locus in quo Pisa Elidis urbs sita est altis montibus circumcirca includitur, ut Polemo ait. </note>
					<note type="commentary">Cf. Strabo. VIII, p. 356: Τὴν δὲ πόλιν (Πῖσαν) ἱδρυμένην ἐφ ̓ ὕψους δεικνύουσι μεταξὺ δυοῖν ὀροῖν, Ὄσσης καὶ Ὀλύμπου, ὁμωνύμων τοῖς ἐν Θετταλίᾳ.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="20">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.eliaca:20">
					<bibl> Athenaeus XI, p. 479, F:</bibl>
					<quote>
					Κρατάνιον. Μήποτε τὸ νῦν καλούμενον κράνειον ἔκπωμα οὕτως ὠνόμαζον οἱ ἀρχαῖοι. Πολέμων γοῦν, ἢ ὅστις ἐστὶν ὁ ποιήσας τὸν ἐπιγραφόμενον Ἑλλαδικὸν, περὶ τοῦ ἐν Ὀλυμπίᾳ λέγων Μεταποντίνων ναοῦ, γράφει καὶ ταῦτα· «Ναὸς Μεταποντίνων, ἐν ᾧ φιάλαι ἀργυραῖ ἑκατὸν τριάκοντα δύο, οἰνοχόαι ἀργυραῖ δύο, ἀποθυστάνιον ἀργυροῦν, φιάλαι τρεῖς ἐπίχρυσοι. Ναὸς Βυζαντίων, ἐν ᾧ Τρίτων κυπαρίσσινος, ἔχων κρατάνιον ἀργυροῦν, Σειρὴν ἀργυρᾶ, καρχήσια δύο ἀργυρᾶ, κύλιξ ἀργυρᾶ, οἰνοχόη χρυσῆ, κέρατα δύο. Ἐν δὲ τῷ ναῷ τῆς Ἥρας τῷ παλαιῷ φιάλαι τριάκοντα, κρατάνια ἀργυρᾶ δύο, χύτρος ἀργυροῦς, ἀποθυστάνιον χρυσοῦν, κρατὴρ χρυσοῦς, Κυρηναίων ἀνάθημα, βατιάκιον ἀργυροῦν.»
					</quote>
					<note type="translation"> Crutanion. Sic fortasse nominarunt veteres poculum illud, (quod craneum nostra aetate vocatur. Polemon quidem, aut quisquis auctor est libri qui Helladicus inscribitur, de Metapontinorum aedicula quae Olympiae est loquens, haec scribit: «Aedicula Metapontinorum: in qua phialae argenteae centum triginta duae, gutti argentei duo, apothystanorum: argenteum, tres phialae inauratae. Aedicula Byzantinorum: in qua Triton e cupresso, argenteum cratanium habens; Siren argentea; carchesia duo argentea; calix argenteus; guttus aureus; cornua duo. In Junonis vero vetere aedicula: phialae argenteae triginta; argentea cratania duo, olla argentea, apothystanium aureum; crater aureus, Cyrenensium donarium; batiacium argenteum.» </note>
					<note type="commentary">Κράνειον] sic libri; κρουνεῖον conj. Casaub.; Preller. Κρανίον, «quod fuerit deminutivum vocis κρᾶνον, ut κρατάνιον derivandum videatur a voce κρᾶς, κρᾶτα, quae nomina vasis illis imposita fuerint ἀπὸ τοῦ σχήματος, ut ad cerebri formam efficta dixeris. »Idem Prellerus thesaurum Byzantiorum, quippe cujus non meminerit Pausanias (VI, 9), suspicatur unum eundemque fuisse cum Megarensi. Non credo. Idem Prellerus non integra Polemonis verba sed pauca hinc inde ab Athenaeo exscripta esse censet. Ego ipsissima Helladici operis verba agnosco, atque hac narrationis indole firmo sententiam meam, ex qua Helladicus erat succincta Graeciae descriptio antiquaria, e Polemonis maxime libris congesta, ipsique Polemoni a vulgo attributa.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="121" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="21">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.eliaca:21">
					<bibl> Schol. vet. Pind. Ol. V argum.:</bibl>
					<quote>
					Περὶ δὲ τῆς ἀπήνης Πολέμων φησίν· «Ἤγετο δὲ ἐν Ὀλυμπίᾳ ἀπήνης ἀγὼν, καί εἰσιν οἱ ἀγωνισάμενοι ἡμίονοι.» Καταλυθῆναι δὲ τοῦτο τὸ ἀγώνισμα κατὰ τὴν ὀγδοηκοστὴν τετάρτην Ὀλυμπιάδα, καὶ εἶναι τρισκαίδεκα νίκας. Τὴν δὲ ἀπήνην λέγεσθαι ὑπὸ Τεγεατῶν φησιν ὁ Πολέμων, οἱ δὲ Θετταλῶν εἶναι τὴν λέξιν.
					</quote>
					<note type="translation"> De apene rheda mulari) Polemo dicit: «Agebatur vero in Olympia apenes certamen, certantesque sunt muli.» Antiquatum autem hoc certaminis genus esse Olympiade octogesima quarta, victoriasque eo reportatas esse tredecim. Vocabulum autem ἀπήνην esse Tegeaticum Polemo ait, alii vero Thessalicum esse volunt. </note>
					<note type="commentary">«De ludis ἀπήνης studiose Bentley. Diss. Phalar. p. 238 sq. ed. Lips.; ἀπήνην in Olympiis adscitam esse Ol. 70, et Ol. 84 praeconio facto abolitam docet Pausan. V, 9,1, primo tum victore Thersia Thessalo. Noster docet tredecim fuisse victorias, quippe ab Ol 71 usque ad Ol. 83.» BOeCKH.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="22">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.eliaca:22">
					<bibl> Schol. Eurip. Hippolyt. v. 230:</bibl>
					<quote>
					πώλους Ἐνέτας] Ταῦτα ἀνακεχρόνισται· οὐδέπω γὰρ Ἕλληνες Ἐνέταις ἐχρῶντο ἵπποις· οἱ γὰρ Ἐνέται Παφλαγονίαν προτερον οἰκοῦντες ὕστερον ἐπὶ τὸν Ἀδρίαν διέβησαν, Λέων δὲ πρῶτος Λακεδαιμόνιος πθ' (πε' Eustath.) ὀλυμπιάδι ἐνίκησεν Ἐνέταις ἵπποις, ὡς Πολέμων ἱστορεῖ, καὶ ἐπέγραψε τῇ εἰκόνι· «Λέων Λακεδαιμόνοις ἵπποισι νικῶν Ἐνέταις, Ἀντικλείδα πατήρ (πατρόν? Prell.).»
					</quote>
					<note type="translation"> Pullos Venetos] In his contra temporum rationes peccavit Euripides Nam Hippolyti temporibus nondum usi Graeci Venetis equis sunt. Veneti olim Paphlagoniam incolentes postea in Adriam transmigrarunt; primus vero Venetis equis vicit Olympiade octogesima nona Leo Lacedaemonius, ut Polemo narrat; signo autem Leontis inscriptum legitur: «Leo Lacedoemonius equis victor Veuetis, Anticlidoe pater.» </note>
					<note type="commentary">Scholion ante oculos habuit Eustath. Ad II. II, 851, p. 361, 10. In Λακωνικοῖς fragmentum collocare maluit Preller.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="23">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.eliaca:23">
					<bibl> Schol. Vet. Pind. Nem. X. 12:</bibl>
					<quote>
					Καὶ ἔστι περὶ τὸν Ἀδρίαν Διομήδεια νῆσος ἱερὰ, ἐν ᾗ τιμᾶται ὡς θεός (sc. Διομήδης) ... Καὶ Πολέμων ἱστορεῖ· «Ἐν μὲν γὰρ Ἀργυρίπποις ἅγιόν ἐστιν αὐτοῦ ἱερόν, »καὶ ἐν Μεταποντίῳ δὲ διὰ πολλῆς αὐτὸν αἴτὸν αἴρεσθαι τιμῆς ὡς θεὸν, καὶ ἐν Θουρίοις εἰκόνας αὐτοῦ καθιδρύσθαι ὡς θεοῦ.
					</quote>
					<note type="translation"> Ad Adriam est Diomedea insula sacra, in qua Diomedes ut deus colitur. . . Polemo dicit: «Argyrippis sacrum ejus templum est, »et Metaponti quoque magnopere eum utpote deum honorari, Thuriisque ei tamquam deo statuas positas esse. </note>
					<note type="commentary">«Adjecimus hunc locum quia Venetorum equorum commemoratio cum Diomedeae religionis conjuncta esse solet. Cf. Strabo V, p. 212.» PRELLER.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.arcadica">
			[ΑΡΚΑΔΙΚΑ]
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="24">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.arcadica:24">
					<bibl> Clem. Alex. Protrept. p. 31:</bibl>
					<quote>
					Πολέμων δὲ καὶ τὴν Ἀθηνᾶν ὑπὸ Ὀρνύτου τρωθῆναι λέγει.
					</quote>
					<note type="translation"> Polemo Minervam quoque ab Ornyto vulneratam esse dicit. </note>
					<note type="commentary">Fabulam v. in Arcadicis Pausaniae VIII, 28, 3.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.boeotica">
			[ΒΟΙΩΤΙΚΑ]
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="25">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.boeotica:25">
					<bibl> Athenaeus I, 19, p. C:</bibl>
					<quote>
					Ἐν δὲ Θήβαις Πινδάρου μὲν οὐκ ἔστιν εἰκὼν, Κλέωνος δὲ τοῦ ᾠδοῦ, ἐφ ̓ ἧ ἐπιγέγραπται· Πυθέα υἱὸς ὅδ ̓ ἐστὶ, Κλέων, Θηβαῖος ἀοιδὸς, ὅς πλείστους θνητῶν ἀμφέθετο στεφάνους κρατὸς ἐπὶ σφετέρου, καί οἱ κλέος οὐρανόμηκες. Χαῖρε, Κλέων Θήβας πατοἱδ ̓ ἐπευκλείσος. Ὑπὸ τούτου τὸν ἀνδριάντα, ὅτε Ἀλέξανδρος τὰς Θήβας κατέσκαπτε, φησὶ Πολέμων φεύγοντά τινα χρυσίον εἰ τὸ ἱμάτιον κοῖλον ὂν ἐνθέσθαι, καὶ συνοικιζομένης τῆς πόλεως ἐπανελθόντα εὑρεῖν τὸ χρυσίον μετὰ ἔτη τριάκοντα.
					</quote>
					<note type="translation"> Thebis nulla Pindari exstat statua, sed Cleonis cantoris exstat, hoc epigrammate; Pytheae filius hic est, Cleon Thebanus cantor, qui plurimas mortatlium imposuit coronas capiti suo; cujus gloria tangit Olympum. Salve, Cleon: Thebas patriam tu nobilitasti. Sub hac statua, quum Alexander Thebas everteret, quendam dam, ait Polemo, priusquam profugeret, aurum in palhi cavo abdidisse; dein, quum instauraredur civitas, reversum eundem reperisse aurum post aunos triginta. </note>
					<note type="commentary">Cf. Plin. H. N. XXXIV, 19, 4: Fecit (Pythagoras Rheginus. V. Müller. Archoeol. § 112.) citharoedunm, qui Δίκαιος appellatus est, quoniam quum Thebae ab Aleaeandro caperentur, aurum a fugiente conditum sinu ejus celatum esset.—τριά- κοντα] Ad constituendam Thebarum chronologiam numero usi sunt Casaubonus ot Clintonus F. H. ad an. 305. Res lubrica. »Mihi, Prellerus ait, probatior sententia Schweighaeuseri, qui monet Polemonem non loqui de instauratione Thebarum, verum de reditu hominis istius, qui aurum suum absconderat, ut de illa solum Diodorum (XIX, 54) audiendum putom. Ct, Droysen. Hellen. I, p. 328.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.boeotica.de_heracleis_thebanis">
				ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΘΗΒΗΣΙΝ ΗΡΑΚΛΕΙΩΝ
				</ref></title></ab>
<pb n="122" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="26">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.boeotica.de_heracleis_thebanis:26">
						<bibl> Schol. vet. Pind. Ol. VIII, 153:</bibl>
						<quote>
						Πολέμων ἐν τῷ Περὶ τῶν Θήβησιν Ἡρακλείων φησὶ χαλκὸν τὸ ἆθλον εἶναι τοῖς ἐν Ἀρκαδίᾳ Λυκαίοις, ὥστε ἀπὸ κοινοῦ τὰ ἔργα καὶ τὸ χαλκὸν ληπτέον, ὅτε φησὶν ὁ Πίνδαρος· ὅτι ̓ ἐν Ἄργει χαλκὸς ἔγνω μιν τά τ ̓ ἐν Ἀρκαδίᾳ ἔργα καὶ Θήβαις·» δίδοται γὰρ ἐν ταύταις τρίπους χαλκοῦς. Πολλοὶ δ ̓ ἄγονται ἀγῶνες ἐν Ἀρκαδίᾳ, Λύκαια, Κόρεια, Ἀλεαῖα, Ἕρμαια· ἐν δὲ Θήβαις τὰ Ἡράκλεια· τὰ δὲ αὐτὰ καὶ Ἰολάεια καλεῖται ... Ταῦτα Ἀριστόνικος.
						</quote>
						<note type="translation"> Polemo de Heracleis Thebanis loquens dicit in Lycaeis Arcadiae ludls aes praemium dari, adeo ut in Pindari verbis: Ὅ τ' ἐν Ἄργει χαλκὸς ἔγων μιν τά τ᾿ ἐν Ἀρκαδίᾳ ἔργα καὶ Θήβαις, illud χαλκο et ἔργα etsi semel positum , etiam ad reliqua subintelligendum sit. Nam datur in ludis hisce tripus aeneus. Multi autem ludi sunt in Arcadia, Lycaea, Corea, Aleaea, Hermaea. Thebis vero Heraclea, quae eadem etiam Iolaea vocantiur. Haec Aristoniciis. </note>
						<note type="commentary">Cf. Boeckh. Expl. Pind. p. 175.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.phocica">
			[ΦΩΚΙΚΑ]
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.phocica.phocidis_oppidorum_origines">
				ΚΤΙΣΕΙΣ ΤΩΝ ΕΝ ΦΩΚΙΔΙ ΠΟΛΕΩΝ ΚΑΙ ΠΕΡΙ ΤΗΣ ΠΡΟΣ ΑΘΗΝΑΙΟΥΣ ΣΥΓΓΕΝΕΙΑΣ ΑΥΤΩΝ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.phocica.phocidis_oppidorum_origines:">
						<bibl></bibl>
						<quote>
						
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.phocica.de_thesauris_delphicis">
				ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΕΝ ΔΕΛΦΟΙΣ ΘΗΣΑΥΡΩΝ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="27">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.phocica.de_thesauris_delphicis:27">
						<bibl> Plutarch. Qu. Conv. V, 2, p. 675, B:</bibl>
						<quote>
						Καὶ τοῦτο μὲν τὸ ἀνάγνωσμα (Acesandri Περὶ Λιβύης οpus) τῶν οὐκ ἐν μέσῳ ἐστί· τοῖς δὲ Πολέμωνος τοῦ Ἀθηναίου Περὶ τῶν ἐν Δελφοῖς θησαυρῶν οἶμαι ὅτι πολλοῖς ὑμῶν ἐντυγχάνειν ἔπιμελές ἐστι, καὶ χρὴ, πολυμαθοῦς καὶ οὐ νυστάζοντος ἐν τοῖς Ἑλληνικοῖς πράγμασιν ἀνδρός· ἐκεῖ τοίνυν εὑρήσετε γεγραμμένον, ὡς ἐν τῷ Σικυωνίῳ (Σικυωνίων Preller.) θησαυρῷ χρυσοῦν ἀνέκειτο βιβλίον Ἀριστομάχης ἀνάθημα τῆς Ἐρυ[θραίας] ποιητρίας, Ἴσθμια νενικηκυίας.
						</quote>
						<note type="translation"> Hujus quidem (Acesandri De Libya operis) lectio non est omnibus io promptu: Polemonis autem Atheniensis De thesauris Delphicis scriptum existimo plerisque vestrum curae fuisse ut legerent, itaque oportet, hominis varie docti et non oscitanter in rebus Graecis versati. Ibi ergo legetis in Sicyoniorum tbesauro repositum libellum aureum volumen poetrioe carmina continens, aureis ornamentis indutum, vel, ut Prellero videtur, literas auro piclas habens), dedicatum ab Aristomacha Erythraea poetria, quum Isthmia vicisset. </note>
						<note type="commentary">«De Aristomache poetria aliunde non constat. Adnumeranda est illustribus illis, quibus Doricae civitates inclaruerunt, feminis, de quibus in universum dixit Müllerus Dor. II, p. 374 sq. Neque musici certaminis cum Isthmiis conjuncti meminisse alium scriptorem puto.» PRELLER.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="28">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.phocica.de_thesauris_delphicis:28">
						<bibl> Athen. XIII, p. 606, A, B:</bibl>
						<quote>
						Πολέμων δὲ, ἢ ὁ ποιήσας τὸν ἐπιγραφόμενον Ἑλλαδικόν· «Ἐν Δελφοῖς, φησὶν, ἐν τῷ πινάκων θησαυρῷ παῖδές εἰσι λίθινοι δύο, ὧν τοῦ ἑτέρου Δελφοί φασι τῶν θεωρῶν ἐπιθυμήσαντά τινα συγκατακλεισθῆναι, καὶ τῆς ὁμιλίας καταλιπεῖν στέφανον. Φωραθέντος δ ̓ αὐτοῦ, τὸν θεὸν χρωμένοις τοῖς Δελφοῖς συντάξαι, ἀφεῖναι τὸν ἄνθρωπον· δεδωκέναι γὰρ αὑτῷ μισθόν.»
						</quote>
						<note type="translation"> Polemo sive quisquis est auctor libri qui Helladius inscribitur: «Delphis, ait, in tabularum pictarum thesauro duo sunt pueri lapidei: quorum unius cupidine incensus aliquis qui spectatum venerat, sese cum eo inclusit, et congressus praemium reliquit coronam. Qui quum facti esset convictus, consultantibus Delphis praecepisse aiunt denm, liberum dimitterent hominem, quippe qui mercedem sibi dedisset. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="123" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="29">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.phocica.de_thesauris_delphicis:29">
						<bibl> Aelian. H. A. XII, 40, de sacro lupo Delphico.</bibl>
						<quote>
						
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Vide Aristotelis fr. 177.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.epirotica">
			[HΠΕΙΡΩΤΙKA]
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="30">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.epirotica:30">
					<bibl> Steph. Byz. v. Δωδώνη·</bibl>
					<quote>
					Ἔστι δὲ καὶ Δωδωναῖον χαλκεῖον παροιμία ἐπὶ τῶν πολλὰ λαλούντων. Sequitur locus Demonis (fr. 17), cujus sententiam auctor improbat. Deinde pergit: Προσθετέον οὖν τῷ περιηγητῇ Πολέμωνι ἀκριβῶς τὴν Δωδώνην ἐπισταμένῳ καὶ Ἀριστείδῃ τὰ τούτου μεταγεγραφότι, λέγοντι κατὰ τὴν δευτέραν· «Ἐν τῇ Δωδώνῃ στῦλοι δύο παράλληλοι καὶ παρεγγὺς ἀλλήλων, καὶ ἐπὶ μὲν θατέρου χαλκεῖόν ἐστιν οὐ μέγα, τοῖς δὲ νῦν παραπλήσιον λέβησι· ἐπὶ δὲ θἀτέρου παιδάριον ἐν τῇ δεξιᾷ χειρὶ μαστίγιον ἔχον, οὗ κατὰ τὸ δεξιὸν μέρος ὁ τὸ λεβήτιον ἔχων κίων ἕστηκεν. Ὅταν οὖν ἄνεμον συμβῇ πνεῖν, τοὺς τῆς μάστιγος ἱμάντας χαλκοῦς ὄντας ὁμοίως τοῖς ἀληθινοῖς ἱμᾶσιν αἰωρουμένους ὑπὸ τοῦ πνεύματος συνέβαινε ψαύειν τοῦ χαλκείου καὶ τοῦτο ἀδιαλείπτως ποιεῖν ἕως ἂν ὁ ἄνεμος διαμένῃ.»
					</quote>
					<note type="translation"> Faciendum est cum Polemone periegeta Dodonae res bene cognitas babenti et cum Aristide qui Polemonis verba exscribens ita ait libro secundo: «In Dodona duae sunt stelae parallelae nec mnltum inter se distantes, quarum in altera est vas aeneum haud ita magnum, lebetibus, quales nunc nos usurpamus, simile; in lafera autem stela stat puerulus dextra manu flagellum tenens, ejusque ad dextram etiam eolumna est, quae vasculum istud habet. Jam igitur simulatque ventus spiraverit, flagelli lori aenei, similiter ac coriacei, vento agitati in vas aeneum illiduntur, idque continuo fit tamdiu quam ventus perdurat.» </note>
					<note type="commentary">Polemone usus fuerit etiam Strabo VII, p. 329: Ἡ παροιμία τὸ ἐν Δωδώνῃ χαλκεῖον ἐντεῦθεν ὠνομάσθη· χαλκεῖον ἦν ἐν τῷ ἱερῷ ἔχον ὑπερκείμενον ἀνδριάντα κρατοῦντα μάστιγα χαλκῆς, ἀνάθημα Κορκυραίων· ἡ δὲ μάστιξ ἦν μάστιξ ἦν τριπλῆ ἁλυσιδωτὴ, ἀπηρτημένους ἔχουσα ἐξ αὑτῆς ἀστραγάλους, οἳ πλήττοντες τὸ χαλκεῖον συνεχῶς, ὁπότε αἰωροῖντο ὑπὸ τῶν ἀνέμων, μακροὺς ἤχους ἀπειργάζοντο, ἕως ὁ μετρῶν τὸν χρόνον ἀπὸ τῆς ἀρχῆς τοῦ ἤχου μέχρι τέλους καὶ ἐπὶ υ' προελθεῖν. Ὅθεν καὶ ἡ παροιμία ἐλέχθη, ἡ Κορκυραίων μάστιξ. Cf. Lucium Tarrhaeum ap. Slephan, Byz. I. 1., ex cujus opere De proverb. omnia sua Steph. Petiisse videtur; Suidas v. Δωδ. Χαλκ. (Demonis fr. 18); Eustath. ad Hom. p. 335, 46; 1760, 55; ad Dionys. v. 428. Schol. ad Hom, II. XVI, 233; Callimachus Del. 285 et fr. 3o6; Eudoc. p. 127; Zenob. VI, 5. SchneideAvin. prsefat. in Parcemiogr. p. XIV. — Ceterum Demonis fidem tueri studet Welckerus ad Philostr. 566. «Conjicere licet, inquit, circularem lebetum apparatum Polemonis aetate collapsum fuisse et alterum minus artificiosum in locum ejus successisse. »Rectius, puto, Prellerus: «Mihi quidem unus Polemo audiendus videtur, quem cernis ut oculatum testem loqui. Nam Demo et qui sequuntur Demonem (in quibus [praeter Creuzerum Dionys, p. 47 eoll. Welcker. 1. 1.] est etiam O. Müllerus ap. Boettiger. Amalih. I, 1]. 133, quem sequitur Stuhr. Die Religionssysteme d. Hellenen p. 35) ante omnia velim mihi hoc approbent, quod affirment pelves istas delubro Jovis Dodonaei pro moenibus fuisse, quod equidem confiteor, quo pacto ad certam aedificii speciem templorumque Graecorum consuetudinem revooari possit non video.»</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.ilii_periegesis">
			ΠΕΡΙΗΓΗΣΙΣ ΙΛΙΟΥ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="31">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.ilii_periegesis:31">
					<bibl> Scholl. Venet. et Did. in II. I, 39:</bibl>
					<quote>
					Σμινθεῦ] ἐπίθετον Ἀπόλλωνος. Σμίνθος γὰρ τόπος τῆς Τρῳάδος, ἐν ᾧ ἱερὸν Ἀπόλλωνος Σμινθίου ἀπὸ αἰτίας τῆσδε. Ἐν Χρύσῃ, πόλει τῆς Μυσίας, Κρῖνίς τις ἱερεὺς ἦν τοῦ κεῖθι Ἀπόλλωνος· τούτῳ ὀργισθεὶς ὁ θεὸς ἔπεμψεν αὐτοῦ τοῖς ἀγροῖς μύας, οἵτινες τοὺς καρποὺς ἐλυμαίνοντο. Βουληθεὶς δέ ποτε ὁ θεὸς αὐτῷ καταλλαγῆναι πρὸς Ὄρδην τὸν ἀρχιβουκόλον αὐτοῦ παρεγένετο, παρ ̓ ᾧ ξενισθεὶς ὁ θεὸς ὑπέσχετο τῶν κακῶν ἀπαλλάξειν, καὶ δὴ παραχρῆμα τοξεύσας τοὺς μῦς διέφθειρεν. Ἀπαλλασσόμενος οὖν ἐνετείλατο τὴν ἐπιφάνειαν αὐτοῦ δηλῶσαι λῶσαι τῷ τῷ Κρίνιδι. Οὗ γενομένου ὁ Κρῖνις ἱερὸν ἱδρύσατο τῷ θεῷ, Σμινθέα αὐτὸν προσαγορεύσας, ἐπειδὴ κατὰ τὴν ἐγχώριον αὐτῶν διάλεκτον οἱ μύες σμίνθοι καλοῦνται. Ἡ ἱστορία παρὰ Πολέμωνι.
					</quote>
					<note type="translation"> Sminthus, locus Troadis, in quo fanum habet Apollo Sminthius hanc ab causam. Scilicet in Chryse urbe Mysiae Crinis quidam sacerdos erat Apoilinis, quem ibi colunt. Huic succensens deus mures agris ejus immisit, uqi frages arrodentes corrumpebant. Tandem quum reconciliare deus se ei vellet, ad Orden, bubulcis a sacerdote praefectum, accessit, ab eoque hospitio exceptus malorum promisit liberationem, ac continuo mures telis confixos delevit. Abiturus deinde Crisidem de apparitione ipsius certiorem reddi jussit. Quo facto, Crinis templum dedicavit Apollini Smintheo. Nimirum ita deum cognominavit, quod mures regionis hujus dialecto sminthi vocantur. Historiam narrat Polemo. </note>
					<note type="commentary">«Poterant haec etiam ad epistolam ad Attalum scriptam revocari. — Cf. Clem. Alex. Protrept. p. 34 Pott.: Πολέμων δὲ τοὺς ἀμφὶ τὴν Τρωάδα κατοικοῦντας ἱστορεῖ τοὺς ἐπιχωρίους μῦς, οὓς σμίνθους καλοῦσι, (sc. θρησκεύειν,) ὅτι νευρὰς τῶν πολεμίων διέτρωγον τῶν τόξων· καὶ Σμίνθιον Ἀπόλλωνα ἀπὸ τῶν μυῶν ἐκείνων ἐπεφήμισαν. Qui confundit testimonia Polemonis et alius grammatici, quae diserte distinguuntur ap. Schol. II. Praeterea cf. Strabo XIII, p. 604; Eustath. p. 34, 10-35, 8; schol. Aristot. Rhet. II, 24, et qui plenissime de his fabulis egit Hoeck. Creta II, p. 265—285. «PRELLER. De Smintheis cf. etiam Müller. Dor. I, 218. 263, 5. Cf. Dionysii Chalcid. fr. 4; Heraclides Pont. fr. 42.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="124" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="32">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.ilii_periegesis:32">
					<bibl> Eustathius ad II. II, p. 228:</bibl>
					<quote>
					Καινὸν δὲ οὐδὲν καὶ τοιοῦτον ἀνατεθεῖσθαι λίθον ἐν τοῖς ἐκεῖ· ἐπεί τοι καὶ Παλαμήδους ἐπινοησαμένου κυβείαν καὶ πεττείαν ἐν Τλίῳ εἰς παραμύθιον λιμοῦ κατασχόντος τὴν στρατιὰν λίθος ἐκεῖ ἐδείκνυτο, καθὰ Πολέμων ἱστορεῖ, ἐφ ̓ οὗ ἐπέσσευον.
					</quote>
					<note type="translation"> Palamedes cuborum et talorum ludum ad Ilium excogitavit, ut aerumnas exercitus inedia laborantis propulsaret, atque lapidem, Polemone teste, ibi monstrabant, in quo lesseris lusisse Graeci dicuntur. </note>
					<note type="commentary">De his adi V. Jahn. Palamed. p. 27 sq.; Baehr. Ad Herodot. I, 94; Welcker. Zeitschr. F Alterthumsiv. 1834, p. 54 sq.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="33">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.ilii_periegesis:33">
					<bibl> Steph. Byz.:</bibl>
					<quote>
					Μυρμισσός· πόλις περὶ Λάμψακον, ὡς Πολέμων.
					</quote>
					<note type="translation"> Myrmissus, urbs prope lampsacum, uti Polemo. </note>
					<note type="commentary">«Eadem urbs dicitur Μερμησσός, St. B. s. v. Μαρμισσός, Suid. v. Σίβυλλᾳ. Μαρπησσός, Pausan. X, 12, I sq; cf. Siebelis ad h. l. et Salmas ad Solin. P. 79. Ferebatur unius ex Sibyllis patria esse, unde haud raro nominatur, velut Tibull. II, 5, 67, ubi codd. Habent Marpesia, et ap. Lactant. Inst. I, 6, 12, ubi codd. Variant inter Marpessus et Marmesus. Ad Agrum Trojanum hoc oppidum pertinuisse cernitur ex Suida et ex Pausania.» PRELLER.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_urbibus_ponticis">
			ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΕΝ ΠΟΝΤΩΙ ΠΟΛΕΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_urbibus_ponticis:">
					<bibl></bibl>
					<quote>
					
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.carica">
			[KAPIKA]
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="34">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.carica:34">
					<bibl> Steph. Byz.:</bibl>
					<quote>
					Εὐθηναί· πόλις Καρίας. Τὸ ἐθνικὸν καθ ̓ ἡμᾶς Εὐθηναῖος, κατ ̓ ἐκείνους δὲ Εὐθηνεύς. Πολέμων δὲ καὶ Εὐθηνίτας φησίν.
					</quote>
					<note type="translation"> Euthenae, urbs Cariae. Cives Polemo Euthenitas dicit. </note>
					<note type="commentary">«Holstenius in nummis et Εὐθηναίων et Εὐθηνιτῶν inveniri monet. Oppidum Euthane haud procul ab Halicarnasso situm memoratur etiam a Pomp. Mel. I, 16; Plin. H. N. Y, 29.» PRELLER.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="35">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.carica:35">
					<bibl> Etym. M. p. 751, 27:</bibl>
					<quote>
					Τελμισσεῖς· οἰκοῦσιν ἐν Καρίᾳ, ἀπέχοντες ἑξήκοντα στάδια Ἁλικαρνασσοῦ, ὡς Πολέμων. Τελμισσὸς δὲ πόλις ἐν Λυκίᾳ κ. τ. λ.
					</quote>
					<note type="translation"> Telmissenses in Caria habitant ab Halicarnaseo distantes stadiis sexaginta, ut Polemo ait. </note>
					<note type="commentary">Eadem Suidas et Photius s. v., Apostol. XVIII, 25. Cf. Dionysii Chalcidensis fr. 4.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_samothrace">
			ΠΕΡΙ ΣΑΜΟΘΡΑΚΗΣ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="36">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_samothrace:36">
					<bibl> Athenaeus IX, p. 327, A:</bibl>
					<quote>
					Πολέμων δ ̓ ὁ περιηγητὴς ἐν τῷ Περὶ Σαμοθρᾴκης καὶ κιττῆσαί φησι τῆς γηθυλλίδος τὴν Λητὼ, γράφων οὕτως· «Διατέτακται παρὰ Δελφοῖς τῇ θυσίᾳ τῶν θεοξενίων, ὅς ἂν κομίσῃ γηθυλλίδα μεγίστην τῆ Λητοῖ, λαμβάνειν μοῖραν ἀπὸ τῆς τραπέζης. Ἑώρακά τε καὶ αὐτὸς οὐκ ἐλάττω γηθυλλίδα γογγυλίδος καὶ τῆς στρογγύλης ῥαφανῖδο. Ἱστοροῦσι δὲ τὴν Λητὼ κύουσαν τὸν Ἀπόλλωνα κιττῆσαι γηθυλλίδος· διὸ δὴ τῆς τιμῆς τετυχηκέναι ταύτης.»
					</quote>
					<note type="translation"> Polemo periegeta in libro De Samothracia scribit etiam, Latonam pica laborantem appetivisse gethyllidem. Cujus verba haec sunt: «Apud Delphos,in sacriticio quod Theoxenia vocant, sancitum est, ut, qui Latonae maximam gethyllidem obtulerit, is de sacra mensa portionem accipiat. Et vidi ipse ego gethyllidem haud minorem rapa aut rotundo raphano. Narrant autem, Latonam, Apollinem utero gerentem, quum ciborum aliorum fastidio laboiaret, appetivisse gethyllidem: et ea de causa hunc honorem ei esse tributum.» </note>
					<note type="commentary">Λαμβάνειν μοῖραν] Cf. quae de Pindaro et Pindaridis narrat Plutarch. De Ser. N. V. c. 13 et Eustath. in prooem. Ad Pind. Carm. p. 17 ed. Schneidew. De Theoxeniis exponit Boeckh. Expl. Pind. Ol. III, p, 194. Apud Delphos et Pellenenses festum agebatur in honorem Apollinis, apud Agrigentinos celebrabatur Dioscuris. lisdem diis fortasse in Samothracia Theoxenia dedicata erant. De Dioscuris et Cabiris Polemo egit in opere quod Alexandridae inscripserat (fr. 76 a).</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="125" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="37">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_samothrace:37">
					<bibl> Festus Epit. p. 328 ed. Müller:</bibl>
					<quote>
					Salios a saliendo et saltando dictos esse quamvis dubitari non debeat, tamen Polemo ait Arcada quendam fuisse nomine Salium, que Aeneas a Mantinea in Italiam deduxerit, qui juvenes Italicos ἐνόπλιον saltationem docuerit.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Ad librum II. Σαμοθρᾴκης pertinere statuit Lobeck. Aglaoph. p. 1206, recte fortassis. «Aeneas] nempe quum Nasos in agro Cophyensi incoluisset, qui Mantinecnsi proximus est. V. Dion, Hal. I, 49, Strabo XIII, p. 608, coll. Pausan. VIII, 23, 2. 25, 2. — a Mantinea] de eadem re Plutarch. Num. 13, Servius in Virg. Aen. VIII, 285. Causa ejus fabulae haec est, quod Mantineae cum artificiis hoplomachiae (V. Athen. IV, p. 154, D) etiam pyrrichica saltatio eximie colebatur.» MÜLLER.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.italicarum_et_sicularum_urbium_origines">
			ΚΤΙΣΕΙΣ ΙΤΑΛΙΚΩΝ ΚΑΙ ΣΙΚΕΛΙΚΩΝ ΠΟΛΕΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="38">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.italicarum_et_sicularum_urbium_origines:38">
					<bibl> Schol. Apoll. Rh. V, 324:</bibl>
					<quote>
					Ὁ δὲ Καυλιακὸς σκόπελος τῆς Σκυθίας, πλησίον τοῦ Ἴστρου· οὗ μνημονεύει Πολέμων ἐν Κτίσεσιν (sic cod. Paris.; κτίσει vulg.) Ἰταλικῶν καὶ Σικελικῶν.
					</quote>
					<note type="translation"> Cauliaci scopuli Scythiae prore Istrum fluvium siti meminit Polemo in opere De originibus urbium Italicarum et Sicularum. </note>
					<note type="commentary">«Haec si corrigantur. Sicut par est, ἐν κτίσει Παλικῶν τῶν Σικελικῶν, nemo non ea censebit ad locum Macrobii V, 19 (v. fr. 83) referenda. »Haec ingeniose Bernhardy ad Suid. v. Πολέμων; quamquam conjecturae parum favet loci argummetum, de quo haec Prellerns: »Rupes Cauliacae ad eam Danubii partem quoerendce sunt, ubi Dravus cum eo conjungitur. Quod cernitur partim ex fragmento Hecataei (60): Καυλικοὶ, ἔθνος κατὰ τὸν Ἰόνιον κόλπον· κέκληται δὲ ἀπὸ ὔρους· partim ex eo, quod Apollonius prope montem Cauliacum et Angurum, qui illi vicinus erat (flumen Ἄγγρος ejusdem regionis memoratur ab Herodoto IV, 49), τὸν Ἴστρον narrat, ut scholiastae verbis utar, διασχιζόμενον τῇ μὲν εἰς τὸν Ἀδρίαν, τῇ δὲ εἰς τὸν Εὔξεινον εἰσβάλλειν, ubi patet indicari Dravum disjuncto a Danubio flumine occidentem petentem.» — Ceterum ad hunc Polemonis librum referendum fuerit fr. 102 et fortasse fr. 89.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta">
			ΑΝΤΙΓΡΑΦΑΙ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum">
				ΤΑ ΠΡΟΣ ΤΙΜΑΙΟΝ
				</ref></title></ab>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum.e_libro_primo">
					E LIBRO PRIMO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="39">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum.e_libro_primo:39">
							<bibl> Athenaeus X, p. 416, B:</bibl>
							<quote>
							Πολέμων δ ̓ ἐν πρώτῳ (ἐννάτῳ libri; corr. Schweigh.) τῶν πρὸς Τίμαιον, παρὰ Σικελιώταις φησὶν Ἀδηφαγίας ἱερὸν εἶναι, καὶ Σιτοῦς Δήμητρος ἄγαλμα, οὕ πλησίον ἱδρῦσθαι καὶ Ἱμαλίδος, καθάπερ ἐν Δελφοῖς Ἑρμούχου, ἐν δὲ Σκώλῳ τῷ Βοιωτιακῷ Μεγαλάρτου καὶ Μεγαλομάζου.
							</quote>
							<note type="translation"> Polemo primo libro eorum quae Contra Timaeum scripsit, apud Siculos ait templum esae Veracitatis, et Situs (rumentariae) Cereris statuam, et prope eam Himalidis (Farinaceoe) stare imaginem, quemadmodum Delphis Her muchi, et in Scolo Boeotico Megalarti et Megalomazi statuas. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="39">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum.e_libro_primo:39">
							<bibl> Idem III, p. 109, A:</bibl>
							<quote>
							Οὐ τούτου οὖν τοῦ Ἄρτον ὁ νῦν καιρὸς ἦν ἀλλὰ τῶν εὑρημένων ὑπὸ τῆς Σιτοῦς καλουμένης Δήμητρος καὶ Ἱμαλίδος· οὕτως γὰρ ἡ θεὸς παρὰ Συρακοσίοις τιμᾶται, ὡς ὁ αὐτὸς Πολέμων ἰστορεῖ ἐν τῷ Περὶ Μορύχου (fr. 74)· ἐν δὲ τῷ πρώτῳ τῶν πρὸς Τίμαιον ἐν Σκώλῳ φησὶ τῷ Βοιωτιακῷ Μεγαλάρτου καὶ Μεγαλομάζου ἀγάλματα ἱδρῦσθαι.
							</quote>
							<note type="translation"> Non ille Panis est, quem nunc desideramus, sed de eo genere qui a Cerere inventus est, quae Sito et Himalis cognominatur. Hac enim appellatione colitur dea apud Syracusanos, ut tradit idem Polemo in libro De Morychoprimo vero Adversus Timaeum libro ait Scoli in Boeotia consecratas esse Megalarti et Megaiomazi satuas. </note>
							<note type="commentary">Hinc sua Aelian. V. H. I, 27, Eustath. p. 265, 28 sqq. Cf. Timaei fr. 4. De re v. Heffter. Rhodus III, p. 25, Preller. Demeter u. Persephon. p. 316 sqq. De Scolo oppido cf. Müller. Min. p. 489. In simili argumento versatur locus, quem jam subjicimus.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="40">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum.e_libro_primo:40">
							<bibl> Athenaeus II, p. 39, C:</bibl>
							<quote>
							Πολέμων φησὶν ἐν Μουνυχίᾳ ἥρωα Ἀκρατοπότην τιμᾶσθαι, παρὰ δὲ Σπαρτιάταις Μάττωνα καὶ Κεράωνα ἤρωας ὑπὸ τινων μαγείρων ἱδρῦσθαι ἐν τοῖς φειδιτίοις. Τιμᾶται δὲ καὶ ἐν Ἀχαίᾳ Δειπνεὺς, ἀπὸ τῶν δείπνων σχὼν τὴν προσηγορίαν.
							</quote>
							<note type="translation"> Polemo scribit, Munychiae religiose coli heroem Acratopoten (id est, Meribibum), apud Spartanos vero a coquis nonnullis statuas in phiditits fuisse positas Mattoni et Ceraoni heroibus. Colitur vero etiam in Achaia Deipneus quasi Coeneus), a caenis nomen babens. </note>
							<note type="commentary">«Eorundem numinum, Spartae a coquis dedicatorum, rursus meminit Athen. IV, p. 173, F sqq., ubipro ὑπό τινων μαγείρων est ὑπὸ τῶν ἐν τοῖς φειδιτίοις ποιούντων τε τὰς μάζας καὶ κεραννύντων τὸν οἶνον διακόνων, quibus verbis simul ratio significatur nominum numinibus illis impositorum. Nempe ἀπὸ τοῦ μᾶζαν μάττειν alterum Μάττωνα vocarunt, pro quo nomine opportune hic posito minus commode Δαίτωνα est IV, p. 173, F. Contra ibi recte ἀπὸ τοῦ κεραννύειν vel κερᾶν τὸν οἶνον alterius nomen Κεράωνα scriptum exhibent libri omnes et Euatach. p. 1413, 21 sq., quod ipsum hic pro Κέρδωνα monente etiam Meursio Miscell. Lacon. I, 6 reponere non dubitavi.» SCHWEICHEUSER.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum.e_libro_quarto">
					E LIBRO QUARTO
					</ref></title></ab>
<pb n="126" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="41">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum.e_libro_quarto:41">
							<bibl> Clem. Alex. Protrept. p. 41 Pott.:</bibl>
							<quote>
							Τῶν Σεμνῶν Αθήνησιν καλουμένων θεῶν τὰς μὲν δύο Σκοπᾶς ἐποίησεν ἐν τοῦ καλουμένου Λυχνέως λίθου, Κάλαμις δὲ ἣν μέσην αὐταῖν ἱστοροῦντα λέγουσι Πολέμωνα δεικνύναι ἐν τῇ τετάρτῃ Πρὸς Τίμαιον.
							</quote>
							<note type="translation"> Semnarum quae Athenis appellantur dearum Scoras ex Lychnite lapide elaboravit. Calamidis vero esse eam, quae duae illae mediam habere dicuntur, Polemonem montrare aiunt libro quarto Adnersus Timaeum. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="41">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum.e_libro_quarto:41">
							<bibl> Schol. Soph. Oed. C. 39:</bibl>
							<quote>
							Φύλαρχός φησι δύο αὐτὰς εἶναι, τὰ δὲ Ἀθήνησιν ἀγάλματα δύο. Πολέμων δὲ τρεῖς αὐτάς φησιν.
							</quote>
							<note type="translation"> Phylarchus duas. quoque Athenis signa esse dicit. Polemo vero tres deas esse narrat. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="41">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum.e_libro_quarto:41">
							<bibl> Cf. Schol. Aeschin. Adv. Timarch. p. 747 Rsk.:</bibl>
							<quote>
							Τρεῖς ἦσαν αὗται αἱ λεγόμεναι Σεμναὶ θεαὶ ἢ Εὐμενίδες ἢ Ἐριννύες· ὦν τὰς μὲν δύο τὰς ἑκατέρωθεν Σκοπᾶς ὁ Πάριος ἐποίησεν ἐκ τοῦ Λυχνίτου λίθου, τὴν δὲ μέσην Κάλαμις.
							</quote>
							<note type="translation"> Tres erant deae quae vocantur Semnae vel Eumenides vel Furiae; duas earum, ad utrumque latus positas, Scopas Parius ex Lychnite lapide fecit, mediam vero Calamis. </note>
							<note type="commentary">«Apud Clem. Alex. Libri: Κάλως δὲ ἣν μέσην αὐταῖν ἱστοροῦνται ἔχουσαι, Πολέμωνα. Κάλαμις scribendum esse viderunt Osann. in Annali dell’ Instit. Di corr. Arch. 1830, p. 149; O. Müller. In Aeschyl. Eum. p. 179, Creuzer. Symb. I, 1, p. 150. edit. Tertiae. Cetera ego emendavi ex conjectura. »PRELLER. Ita potius scribendum puto: Καλαμίδος δ ̓ εἶ ναι, ἣν μέσην αὐταῖν ἱστοροῦνται ἔχουσαι, [λέγουσι] Πολέμωνα δεικνύναι.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="42">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum.e_libro_quarto:42">
							<bibl> Schol. Soph. Oed. Col. 100:</bibl>
							<quote>
							Οὐ γὰρ σπένδεται οἶνος αὐταῖς (Furiis), ἀλλ ̓ ὕδωρ, καὶ νηφάλιαι καλοῦνται αἱ σπονδαὶ αὐτῶν. Πολέμων δὲ ἐν τῷ Πρὸς Τίμαιον καὶ ἄλλοις τισὶ θεοῖς νηφαλίους φησὶ θυσίας γενέσθαι, γράφων οὕτως· «Ἀθηναῖοί τε γὰρ ἐν τοῖς τοιούτοις ἐπιμελεῖς ὄντες καὶ τὰ πρὸς τοὺς θεοὺς ὅσιοι νηφάλια μὲν ἱερὰ θύουσι Μνημοσύνῃ Μούσῃ, Ἠοῖ, Ἡλίῳ, Σελήνῃ, Νύμφαις, Ἀφροδίτῃ Οὐρανίᾳ.»
							</quote>
							<note type="translation"> Non Ilbatur Furiis vino, sed aqua, atque nephaliae (solsioe) vocantur libationes iis oblatae. Polemo in seripto Adversus Timaeum etiam aliis diis nephalia sacra offerri ait ita scribens: «Athenienses enim in hisce rebus magnam diligentiam adhibentes. Et in deorum cultu religiosi, nephalia sacra faciunt Mnemosynae Musae, Aurorae, soli, Lunae, Nymphis, Veneri Coelesti.» </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="42">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum.e_libro_quarto:42">
							<bibl> Suidas:</bibl>
							<quote>
							Νηφάλιος θυσία παρὰ Ἀθηναίοις ἐτελεῖτο Μνημοσύνῃ, Ἠοῖ, Ἡλίῳ, Σελήνῃ, Νύμφαις, Ἀφροδίτῃ Οὐρανίᾳ, ὥς φησι Πολέμων.
							</quote>
							<note type="translation"></note>
							<note type="commentary">Apud schol. Est Μνημοσύναις, Μούσαις, quod e Suida corr. Preller.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum.e_libro_quinto">
					E LIBRO QUINTO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="43">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum.e_libro_quinto:43">
							<bibl> Athen. III, p. 81, F:</bibl>
							<quote>
							Ἕρμων δ ̓ ἐν Κρητικαῖς γλώσσαις κοδύμαλα καλεῖσθαί φησι τὰ κυδώνια μῆλα. Πολέμων δ' ἐν πέμπτῳ τῶν Πρὸς Τίμαιον ἄνθους γένος τὸ λέμων δ ̓ ἐν πέμπτῳ τῶν Πρὸς Τίμαιον ἄνθους γένος τὸ καδύμαλον εἶναί τινας ἱστορεῖν.
							</quote>
							<note type="translation"> Hermon (Hermondae?) in Glossis Creticis dicit dody. Mala vocari mala Cydonia. Polemon vero quinto libro Adversus Timaeum tradere nonnullos ait, floris genus esse quod codymalum dicatur. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum.e_libro_sexto">
					E LIBRO SEXTO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="44">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum.e_libro_sexto:44">
							<bibl> Athenaeus XIII, p. 588, C:</bibl>
							<quote>
							Ἐξ Ὑκκάρων ... αἰχμάλωτος γενομένη (sc. ἡ Λαίς) ἧκεν εἰς Κόρινθον, ὡς ἱστορεῖ Πολέμων ἐν τῷ ἕκτῳ τῶν Πρὸς Τίμοιον.
							</quote>
							<note type="translation"> Ex Hyccaris (urbe Sicula) Lais bello capta Corinthum venerat, ut tradit Polemo sexto librorum Contra Timaeum. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="44">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum.e_libro_sexto:44">
							<bibl> Idem p. 589, A:</bibl>
							<quote>
							Τίμαιος (fr. 105) δ ̓ ἐν τῇ τρισκαιδεκάτῃ τῶν Ἱστοριῶν, ἐξ Ὑκκάρων (sc. εἶναί φησι τὴν Λαίδα), καθὰ καὶ Πολέμων εἴρηκεν, ἀναιρεθῆναι φάσκων αὐτὴν ὑπό τινων γυναικῶν ἐν Θετταλίᾳ, ἐρασθεῖσάν τινος Παυσανίου Θετταλοῦ, κατὰ φθόνον καὶ δυσζηλίαν ταῖς ξυλίναις χελώναις τυπτομένην ἐν Ἀφροδίτης ἱερῷ. Διὸ καὶ τὸ τέμενος κληθῆναι ἀνοσίας Ἀφροδίτης. Δείκνυσθαι δ' αὐτῆς τάφον παρὰ τῷ Πηνειῷ, σημεῖον ἔχοντα ὑδρίαν λιθίνην, καὶ ἐπίγραμμα τόδε· Τῆσδέ ποθ ̓ ἡ μεγάλαυχος ἀνίκητός τε πρὸς ἀλκήν Ἑλλὰς ἐδουλώθη κάλλεος ἰσοθέου, Ααίδος· ἢν ἐτέκνωσεν Ἔρως, θρέψεν δὲ Κόρινθος· κεῖται δ ̓ ἐν κλεινοῖς Θετταλικοῖς πεδίοις. Αὐτοσχεδιάζουσιν οὖν οἱ λέγοντες αὐτὴν ἐν Κορίνθῳ τεθάφθαι πρὸς τῷ Κρανείῳ.
							</quote>
							<note type="translation"> Timaeus decimo tertio libro Histortarum, Hyccaris ortam esse Laidem ait, quemadmodum etiam Polemo dixit, occisam fuisse tradens a mulieribus nonnullis in Thessalia, quum amore capta esset Pausaniae cujusdam Thessali, per invidiam et zelotypiam ligneis scabellis oppressam in Veneris Templo: inde templo nomen impositum esse Impioe Veneris. Monstrari autem iat sepulerum ejus juxta peneum, signum habens hydriam lapideam, cum hac inscriptione: Hujus pulcritudine deabus aequiparandae in servitutem olim redacta est invicta fortitudine glorians Graecia, Laidis; quam genuit Amor, nutrivitque Corinthus: jacetque nune in Campis nobilibus Thessaliae. Quare nugantur qui Corinthi eam prope Craneum sepultam dicunt. </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="44">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum.e_libro_sexto:44">
							<bibl> Stephan. Byz. v.</bibl>
							<quote>
							Κραστὸς, πόλις Σικελίας. Ἐκ ταύτης ἦν ... Λαὶς ἡ ἑταίρα, ὡς Νεάνθης ... Ἀπίων δὲ, ὅτι μόνος Πολέμων ἔφη τὴν Λαίδα Κορινθίαν.
							</quote>
							<note type="translation"></note>
							<note type="commentary">Ηaec excerptoris culpa corrupta. — Cum Polemone de morte Laidis faciunt schol. Aristoph. Pl. 179 et Plutarch. Amator. c. 21, ex quibus narrationem Polemonis supplere licet. Cf. Pausan. II, 2, 4, et in universum Jacobs. Mus. Att. III, e, p. 173 sqq. 221 sqq. — αὐτοσχεδιάζουσιν] Inter cos, ut videtur, Timaeus.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum.e_libro_duodecimo">
					E LIBRO DUODECIMO
					</ref></title></ab>
<pb n="127" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="45">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum.e_libro_duodecimo:45">
							<bibl> Athenaeus XV, p. 698, A:</bibl>
							<quote>
							Πολλοί τινες παρῳδιῶν ποιηταὶ γεγόνασιν ... ἐνδοξότατος δ ̓ ἦν Εὔβοιος ὁ Πάριος, γενόμενος τοῖς χρόνοις κατὰ Φίλιππον. Οὗτός ἐστιν ὁ καὶ Ἀθηναίοις λοιδορησάμενος, καὶ σώζεται αὐτοῦ τῶν παρῳδιῶν βιβλία τέσσαρα. Μνημονεύει δ ̓ αὐτοῦ Τίμων ἐν τῷ πρώτῳ τῶν Σίλλων. Πολέμων δ ̓ ἐν τῷ δωδεκάτῳ τῶν Πρὸς Τίμαιον περὶ τῶν τὰς παρῳδίας γεγραφότων ἱστορῶν τάδε γράφει· «Καὶ τὸν Βοιωτὸν δὲ καὶ τὸν Εὔβοιον τοὺς τὰς παρῳδίας γράψαντας λογίους ἂν φήσαιμι διὰ τὸ παίζειν ἀμφιδεξίως καὶ τῶν προγενεστέρων ποιητῶν ὑπερέχειν ἐπιγεγονότας. Εὑρετὴν μὲν οὖν γένους Ἱππώνακτα φατέον τὸν ἰαμβοποιόν. Λέγει γὰρ οὗτος ἐν ταῖς ἑξαμέτροις· Μοῦσά μοι Εὐρυμεδοντιάδεα τὴν ποντοχάρυδδιν τὴν ἐγγαστριμάχαιραν, ὅς ἐσθίει οὐ κατὰ κόσμον, ἔννεφ ̓ ὅπως ψηφῖδι κακῇ κακὸν οἶτον ὅληται, βουλῇ δημοσίῃ παρὰ θῖν ̓ ἁλὸς ἀτρυγέτοιο. Κέχρηται δὲ καὶ ὁ Ἐπίχαρμος ὁ Συρακόσιος ἔν τινι τῶν δραμάτων ἐπ ̓ ὀλίγον καὶ Κρατῖνος ὁ τῆς ἀρχαίας κωμῳδίας ποιητὴς ἐν Εὐνείδαις, καὶ τῶν κατ ̓ αὐτὸν Ἡγήμων ὁ Θάσιος, ὃν ἐκάλουν Φακῆν. Λέγει γὰρ οὕτως· Ἐς δὲ Θάσον μ ̓ ἐλθόντα μετεωρίζοντες ἔβαλλον πολλοῖσι σπελέθοισι, καὶ ὦδέ τις εἶπε παραστάς· Ὧ πάντων ἀνδρῶν βδελυρώτατε, τίς σ ̓ ἀνέπεισεν ἐς καλὴν κρηπῖδα ποσὶν τοιοῖσδ ̓ ἀναβῆναι; τοῖσι δ ̓ ἐγὼ πᾶσι σμικρὸν μετὰ τοῦτ ̓ ἔπος εἰπον· Λἦμμ ̓ ἀνέπεισε γέροντα καὶ οὐκ ἐθέλοντ ̓ ἀναβῆναι καὶ σπάνις, ἣ πολλοὺς Θασίων εἰς όλκάδα βάλλει εὐκούρων βδελυρῶν, ἀλλύντων τ ̓ ὀλλυμένων τε ἀνδρῶν, οἳ νῦν κεῖθι κακῶς κακὰ ῥαψῳδοῦσιν· οἶς καὶ ἐγὼ μετὰ τοῖς σίτου χρῄζων ἐπίθησα. Αὖθις δ ̓ οὐκ ἐπὶ κέρδος ἀποίσομαι, εἰς Θασίους δὲ μηδὲν πημαίνων κλυτὸν ἄργυρον ἐγγυαλίξω. Μή τις μοι κατὰ οἶκον Ἀχαῖάδνω νεμεσήσῃ πεσσομένης ἀλόχου τὸν ἀχύρμιον ἄρτον ἐν οἴκοις, καί ποτέ τις εἴπῃ σμικρὸν τυροῦντ ̓ ἐσιδοῦσα· ὡς Φιλίων Ὁρμὴν παρ ̓ Ἀθηναίοισιν ἀείσας πεντήκοντ ̓ ἔλαβε δραχμὰς, σὺ δὲ μικρὸν ἐπεμψω. Ταῦτά μοι ὁρμαίνοντι παρίστατο Παλλὰς Ἀθήνη χρυσῆν ῥάβδον ἔχουσα καὶ ἤλασεν εἶπέ τε φωνῇ· Δεινὰ παθοῦσα Φακῆ βδελυρὴ χώρ ̓ εἰς τὸν ἀγῶνα. Καὶ τότε δὴ θάρσησα καὶ ἤειδον πολὺ μᾶλλον. Πεποίηκε δὲ παρῳδίας καὶ Ἕρμιππος ὁ τῆς ἀρχαίας κωμῳδίας ποιητής. Τούτων δὲ πρῶτος εἰσῆλθεν εἰς τοὺς ἀγῶνας τοὺς θυμελικοὺς Ἡγήμων καὶ παρ ̓ Ἀθηναίοις ἐνίκησεν ἄλλαις τε παρῳδίαις καὶ τῇ Γιγαντομαχίᾳ. Γέγραφε δὲ καὶ κωμῳδίαν εἰς τὸν ἀρχαῖον τρόπον, ἣν ἐπιγράφουσι Φιλίννην. Ὁ δὲ Εὔβοιος πολλὰ μὲν εἴρηκεν ἐν τοῖς ποιήμασι χαρίεντα· περὶ μὲν τῆς τῶν βαλανέων μάχης· βάλλον δ ̓ ἀλλήλους χαλκήρεσιν ἐγχείῃσιν (f. ἀγγείοισιν [Schw.). Περὶ δὲ τοῦ λοιδορουμένου κουρέως τῷ κεραμεῖ τῆς γυναικὸς χάριν· μήτε σὺ τονδ ̓ ἀγαθός περ ἐὼν ἀποαίρεο κουρεῦ, μήτε σὺ Πηλείδη. Ὅτι δὲ ἦν τις περὶ αὐτοὺς δόξα παρὰ τοῖς Σικελιώταις, Ἀλέξανδρος ὁ Αἰτωλὸς ὁ τραγῳδιοδιδάσκαλος ποιήσας ἐλεγεῖον τρόπον τοῦτον δηλοῖ· Ὡς Ἀγαθοκλῆος λάσιαι φρένες ἤλασαν ἔξω πατρίδος. Ἀρχαίων ἦν ὅδ ̓ ἀνὴρ προγόνων, εἰδὼς ἐκ νεότητος ἀεὶ ξείνοισιν ὁμιλεῖν ξεῖνος· Μιμνέρμου δ ̓ εἰς ἔπος ἄκρον ὼν παιδομανεῖ σὺν ἔρωτι πότ ̓ ἦν ἵσον· ἔγραφε δ ̓ ὡνὴρ εὖ, παρ ̓ Ὅμηρείην ἀγλαίην ἐπέων, πισσύγγους ἢ φῶρας ἀναιδέας ἤ τινα χλούνην, φλύων ἀνθηρῇ σὺν κακοδαιμονίῃ, τοῖα Συρηκοσίοις καὶ ἔχων χάριν· Βς δὲ Βοιωτοῦ ἔκλυεν, Εὐβοίῳ τέρψεται οὐδ ̓ ὀλίγον.»
							</quote>
							<note type="translation"> Parodiarum poetae multi fuerunt; nobilissimus vero Euboeus Parius, qui Philippi vixit aetate. Idem hic est, qui Athenienses etiam maledictis exagitavit: et supersunt ejus Parodiarum libri quattuor. Mentionem hujus fecit Timon, primo Sillorum. Polemo vero, duodecimo libro Adversus Timaeum, de Parodiarum scriptoribus verba faciens, haec scribit: «Etiam Boeotum et Euboeum, qui Parodias scripserunt, laudem meruisse dicam eo, quod ingeniosa dexteritate ludunt, et superiores poetas posteriores ipsi antecellunt. Inventor quidem hujus generis Hipponax dicendus est, iamborum poeta. Dicit enim hic in Hexametris: Musa, mihi Eurymedoutis filium cane Pontocharybdin, gladium in ventre habentem, qui immodice vorat. Dic mihi quo pacto malis suffragiis mala morte perierit, populi judicio maris ad litus infructuosi! Eodem genere etiam Epicharmus Syracusius aliquantisper usus est suorum in dramatum aliquo: item Cratinus, veteris comoediae poeta, in Eunidis; et qui eadem aetate vixit Hegemon Thasius, quem Lenticulam vocabant. Sic enim ille scribit: Thasum me venientem sublatis conjecerunt multis stercoribus, et adstans aliquis ita me compellavit: O omnium hominum scelestissime, quis tibi persuasit pulcrae ut crepidae talibus insisteres pedibus? Quibus ego omnibus hoc verbum respondi: Quaestus me impulit senem et invitum adscendere, Et inopia, multos quae Thasios in navem compellit, scelestos juvenes, et perdentes pereuntesque viros; qui nunc illic prave prava cantillant. Ad idem genus cum his et ego inopia adductus me applicui. Iterum vero quaestus causa non abibo: sed apud Thasios innoxius nobile deponam argentum. Ne qua mihi Achivarum popularium succenseat uxorem domi acerosum panem subigentem, et me parvum caseum fermento admiscentem conspexerit, «Philion apud Athenienses Impetum canens, [dicat, «ceutum accepit drachmas tu vero parum domum misisti., Haec mihi mente agitanti adstitit Pallas Athene, auream virgam tenens, qua me feriens dixit: «Gravia passa, Lenticula scelesta, abi in certamen!» Tunc ego recepi animum, et multo magis cecini. Etiam Hermippus Parodias composuit, veteris comoediae poeta. Sed primus ex Parodis in scenica certamina descendit Hegemom, et apud Athenienses victoriam reportavit, quum allis parodiis, tum Gigantomachia. Scripsit idem etiam comoediam prisco more, quam Philinnam inscribunt. Euboeus vero multa in suis carminibus festiva dixit; veluti de balneorum pugna: Feriebant se invicem aeneis vasculis (lanceis Hom. II, 18, 534.) Tum de tonsore (περὶ κουρέως) qui mulieris causa conviciabotur figulo (qui τὸν πηλὸν, lutum, tractat): Neque tu, quamvis fortis sis, (eam) huic aufer, κουρεῦ (κού[ρην. Hom. II 1,275.) nec tu Pelide! (figule!) Fuisse autem hos homines (Boeotum et Euboeum) in existimatione quadam apud Siculos, Alexander Aetolus, is qui tragoedias docuit, in Elegia quadam his verbis declarat: Quem (Boeotum) Agathoclis ferox animus expulerat patria: nobili hic vir genere fuit, adsuetus ab adolescentia cum exteris conversari hospes: Mimnerni vero praecepta ad amussin tenens, puerorum amore olim, sicut ille, insanierat. Descripsit autem idem pulcre, ad illustrium Homeri versuum imitationem, sutores, aut fures impudentes, aut grassatorem quendam jocans floridis cum petulantiis: ita gratiosus apud Syracusios erat. Quisquis vero Boeotum audivit, is Euboeo ne parum quidem delectabitur.» </note>
							<note type="commentary">Disputatio profecta videtur ab iis, quae de Btoeto et Euboeo Timaeus in Agathoclis historia fortasse dixerat. — De poetis istis prae ceteris v. Weland. «De praecipuis Parodiarum Hom. scriptoribus.» Goetting. 1833. De Alexandri Aetoli versibus v. Capellemann (Alex. Aetol. Fr. p. 15) et N. Bach. In Zeitschrift f. A. 1837. n. 41.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum.e_libro_incerto">
					E LIBRO INCERTO
					</ref></title></ab>
<pb n="128" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="46">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.contra_timaeum.e_libro_incerto:46">
							<bibl> Athenaeus XIV, p. 659, c:</bibl>
							<quote>
							Τὸν δὲ Μαίσωνα Πολέμων ἐν τοῖς Πρὸς Τίμαιον ἐκ τῶν ἐν Σικελίᾳ φησὶν εἶναι Μεγαρέων, καὶ οὐκ ἐκ τῶν Νισαίων.
							</quote>
							<note type="translation"> Maesonem Polemo in libris adversus Timaeum ait Megarensem quidem fuisse, sed ex iis qui in Sicilia sunt, non ex Nisaeis. </note>
							<note type="commentary">V. Meinek. Com. Vol. I, p. 22 sq. et quos Prellerus laudat Grysar. Doriens. Com. p. 247, Baguet. De Chrysippo p. 236 sqq., Schneidewin. Exercit. Crit. Cap. IX et in Goetting. Anz. 1887, p. 847 sqq.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.de_eratosthenis_in_athenarum_urbe_commoratione">
				ΠΕΡΙ ΤΗΣ ΑΘΗΝΣΙΝ ΕΡΑΤΟΣΘΕΝΟΥΣ ΕΠΙΔΗΜΙΑΣ
				</ref></title></ab>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.de_eratosthenis_in_athenarum_urbe_commoratione.e_libro_secundo">
					E LIBRO SECUNDO
					</ref></title></ab>
<pb n="129" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="47">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.de_eratosthenis_in_athenarum_urbe_commoratione.e_libro_secundo:47">
							<bibl> Schol. Aristoph. Av. II:</bibl>
							<quote>
							Ἐξηκεστίδης ... Μέμνητια δὲ αὐτοῦ καὶ Πολέμων ἐν τῷ δευτέρῳ Περὶ τῆς Ἀθήνησιν Ἐρατοσθένους ἐπιδημίας (ἀποδημίας cod. Ven.), λέγων· «Ὁ δὲ Ἐξηκεστίδης, κιθαρῳδὸς Πυθιονίκης, νικᾷ δὲ καὶ τὸν τῶν Καρνείων ἀγῶνα τὸν ἐν Λακεδαίμονι, καὶ Παναθήναια δίς.»
							</quote>
							<note type="translation"> Εxecestidae Polemo quoque meminit in libro secundo De Eratosthenis in Athenarum urbe commoratione ita loquens; «Execestides, cithanroedus Pythionica, etiam in Carneorum certamine Lacedaemonio, et bis Panathenaeis vicit.» </note>
							<note type="commentary">De Execestide Eratosthenes dixerat in opere de antiqua comoedia vel in chronographia.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.de_eratosthenis_in_athenarum_urbe_commoratione.e_libris_incertis">
					E LIBRIS INCERTIS
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="48">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.de_eratosthenis_in_athenarum_urbe_commoratione.e_libris_incertis:48">
							<bibl> Harpocratio v. Ἄξονι:</bibl>
							<quote>
							Οἱ Σόλωνος νόμοι ἐν ξυλίναις ἦσαν ἄξοσι γεγραμμένοι ... ἦσαν δὲ, ὥς φησι Πολέμων ἐν τοῖς Πρὸς Ἐρατοσθένην, τετράγωνοι τὸ σχῆμα διασώζονται δὲ ἐν τῷ πρυτανείῳ, γεγραμμένοι κατὰ πάντα τὰ μέρη· ποιοῦσι δ ̓ ἐνίοτε φαντασίαν τρίγωνον, ὅταν ἐπὶ τὸ στενὸν κλιθῶσι τῆς γωνίας.
							</quote>
							<note type="translation"> Solonis leges in ligneis erant axibus scriptae;. . . hi vero, ut Polemo ait in libris Adversus Eratosthenem, quadranguli forma erant. Servantur adhuc in prytaneo, in omnibus lateribus inscripti. Quanquam interdum triangulorum speciem praebent, quando ita jacent, ut unus angulus in terram defixus sit. </note>
							<note type="commentary">Cf. Schol. Apollon. Rh. IV, 280: Κύρβεις λέγουσιν, ὡς Ἐρατοσθένης φησὶ, καὶ τοὺς ἄξονας καλουμένους Ἀθήνησιν, ἐν οἷς οἱ νόμοι περιέχονται. Οἱ δὲ ἀκριβέστεροι ἄξονας μὲν τετραγώνους ... κύρβεις δὲ τριγώνους. Num ipse Polemo inter κύρβεις et ἄξονας distinxerit, ex loco Harpocrationis erui nequit; unde hoc tantum colligis Eratosthenem (De antiq. Com. p. 211 Bernh.) τριγώνους dixisse, quos τετραγώνους esse Polemo ostendit. Cf. Aristotelis fr. 11.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="49">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.de_eratosthenis_in_athenarum_urbe_commoratione.e_libris_incertis:49">
							<bibl> Schol. Soph. Oed. Col. v. 489, ἄπυστα φωνῶν:</bibl>
							<quote>
							Τοῦτο ἀπὸ τῆς δρωμένης θυσίας ταῖς Εὐμενίσι φησί· μετὰ γὰρ ἡσυχίας τὰ ἱερὰ δρῶσι, καὶ διὰ τοῦτο οἱ ἀπὸ Ἡσύχου θύουσιν αὐταῖς, καθάπερ Πολέμων ἐν τοῖς Πρὸς Ἐρατοσθένην φησὶν, οὕτω· «Τὸ δὲ τῶν Εὐπατριδῶν γένος, ὃ μετέχει τῆς θυσίας ταύτης.» Εἶτα ἑξῆς· «Τῆς δὲ πομπῆς ταύτης Ἡσυχίδαι, ὃ δὴ γένος ἐστὶ περὶ τὰς Σεμνὸς θεὰς, καὶ τὴν ἡγεμονίαν ἔχει. Καὶ προθύονται πρὸ τῆς θυσίας κριὸν Ἡσύχῳ ἱερὸν ἥρῳ, τοῦτον οὕτω καλοῦντες διὰ τὴν εὐφημίαν· οὗ τὸ ἱερόν ἐστι παρὰ τὸ Κολώνειον, ἐκτὸς τῶν Ἐννέα πυλῶν.»
							</quote>
							<note type="translation"> Furiis sacra faciunt solenne observantes silenlium sive ἡσυχίαν. Quapropter etiam qui ab Hesycho genus ducunt sacris eorum praesunt, uti Polemo in iis ciuae contra Eratosthenem scripsit his refert verbis : «Eupatridarum gens, cui suae in sacris his partes sunt, »et paullo post: «Pompae ejus duces Hesychidae, cui genti Semnarum dearum sacerdotium et pompae ducendae cura sunt demandata. Antequam vero ipsis deabus sacra offerant, arietem mactant Hesycho heroi, qui ob ἡσυχία sive ἐυφημίαν sic nominatus est. Sacellum ejus situm est prope Cyloneum ante Novem portas (Ἐννεάπυλον τὸ Πελασγικόν. Clitodem. fr. 22.)» </note>
							<note type="commentary">«Οἱ ἀπὸ Ἡσύχου] vulgo additur καταγόμενοι, qoud deest in edit. Emsl. — γένος, ὃ μετέχει] vulgo γ. οὐ μετέχει; corr. Herm. Opuscul. VI, 2, p. 118. (De Aesch. Eum. ed. Müller. p. 180.) Idem commate post θεὰς posito genitivum πομπῆς pendere putat a voce ἡγεμονίαν ἔχει. Mihi genitivus pendere videtur a verbo aliquo cum proxime antecedentibus omisso, velut ἀπιμελοῦνται. — Ἡσύχῳ ἱερὸν ἥρῳ] Emsl. Malebat ἥρω, Hermannus Ἡσύχῳ, ἥρω, omisso ἱερὸν propter subsequens οὗ τὸ ἱερόν. — Κολώνειον] vulgo Κυδώνιον; corr. Müller. Addit. Ad Leake Topogr. Ath. p. 455 ed. Hal. — De Hesychidarum gente cf. Bossler. De sacr. Att. Fam. p. 17.» PRELLER. Cf. Apollodor. fr. 9.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="130" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="50">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.de_eratosthenis_in_athenarum_urbe_commoratione.e_libris_incertis:50">
							<bibl> Hesych. v.</bibl>
							<quote>
							Δευτερόποτμος, ὁ ὑπό τινων ὑστερόποτμος· οὕτω δὲ ἔλεγον ὁπόταν τινὶ ὡς τεθνεῶτι τὰ νομιζόμενα ἐγένετο καὶ ὕστερον ἀνεφάνη ζῶν. Ὁ δὲ Πολέμων καὶ ἀπειρῆσθαι τοῖς τοιούτοις εἰσιέναι εἰς τὸ ἱερὸν τῶν Σεμνῶν φησι θεῶν.
							</quote>
							<note type="translation"> Δευτερόποτμος, is qui nonnullis dicitur ὑστερόποτμος: sic eum appellabant qui quum mortuus putaretur ideoque justis et inferiis honoratus esset, deinde vivus fuisse apparuit. Ejusmodi hominibus, ut Polemo dicit, in templum Semnarum dearum ingredi non licebat. </note>
							<note type="commentary">De re cf. Plutarch. Qu. R. c. 5. Fragmentum huc Prellerus revocavit propter Semnarum mentionem.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="51">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.de_eratosthenis_in_athenarum_urbe_commoratione.e_libris_incertis:51">
							<bibl> Hesych.:</bibl>
							<quote>
							Βίῃφι (βίηφι ed. Hack.), δύναμις, βία, ὡς Πολέμιων ἐν Ἐρατοσθένους ἐπιδημίᾳ.
							</quote>
							<note type="translation"> Βίῃρι, vis, ut Polemo in Eratosthenis commemoratione (in Athenarum urbe). </note>
							<note type="commentary">Vulgo ἀποδημίᾳ; correxit Bernhardy ad Eratosth. p. 4, cui Polemo de poetae loco egisse videtur, qui βίηφι adhibuerit nominativum significans. At vide Kühner. Gr. I, p. 298 sq. — Ruhnken. In Auctuar. Ad Hes. Verba ὡς Πολέμων κτλ. Ad aliam glossam pertinuisse putat; Ruhnkenio suffragatur Prellerus.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="52">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.de_eratosthenis_in_athenarum_urbe_commoratione.e_libris_incertis:52">
							<bibl> Hesych.:</bibl>
							<quote>
							Ἐφωδίων. Ἐρατοσθένης διὰ τοῦ τ Ἐφωτίων ἀναγράφει, Μαινάλιον, περιοδονίκην, παγκρατιαστήν· ὁ δὲ Πολέμων διὰ τοῦ δ.
							</quote>
							<note type="translation"> Eratosthenes per τ literam scribit Ἐφωτίων, Maenalium dicens periodonicam pancratio. Polemo vero nomen istud per δ literam scribit. </note>
							<note type="commentary">Cf. Eratosthen. Fragm. Chron. fr. 24, p. 204 ed. nostr.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_neanthem_rescriptiones">
				ΠΡΟΣ ΝΕΑΝΘΗΝ ΑΝΤΙΓΡΑΦΑΙ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="53">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_neanthem_rescriptiones:53">
						<bibl> Athenaeus XIII, p. 602, C:</bibl>
						<quote>
						Διαβόητα δ ̓ ἐστὶ καὶ τὰ ἐπὶ Κρατίνῳ τῷ Ἀθηναίῳ γενόμενα, κ. τ. λ. (Vide Neanthis fr. 24.) Οὐκ ἀγνοῶ δὲ, ὅτι τὰ περὶ Κρατίνου καὶ Ἀριστοδήμου πεπλάσθαι φησὶ Πολέμων ὁ περιηγητὴς ἐν ταῖς Πρὸς τὸν Νεάνθην ἀντιγραφαῖς.
						</quote>
						<note type="translation"> Non sum nescius, quae de Cratino et Aristodemo narrantur, ea ficta esse contendere Polemonem in Rescriptionibus adversus Neanthem. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_istrum">
				[ΠΡΟΣ ΙΣΤΡΟΝ?]
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="54">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_istrum:54">
						<bibl> Athenaeus IX, p. 287, F:</bibl>
						<quote>
						Σὺ δὲ κατὰ τὰς συνθήκας ἂν μὴ αὔριον ἀποδῷς τὰ ὡμολογημένα, οὐκ ἐξαπατήσεως δημοσίᾳ σε γράψομαι, ἀλλὰ τὸν Φᾶσιν οἰκήσοντα ἀποπέμψω, ὡς Πολέμων ὁ περιηγτὴς Ἴστρον, τὸν Καλλιμάχειον συγγραφέα, εἰς τὸν ὁμώνυμον κατεπόντου ποταμόν.
						</quote>
						<note type="translation"> Tu nisi cras mihi ex pacto reddideris quae pollicitus es, non equidem doli mali te publice reum agam, sed ad Phasin relegabo, vitam ubi trahas; quemadmodum Polemo periegeta Istrum Callimachi discipulum, historiarum scriptorem, in cognomine fluvio demersum voluit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="131" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="55">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_istrum:55">
						<bibl> Schol. Pind. Nem V, 89:</bibl>
						<quote>
						Ἐν Ἀθήναις φασὶν εὑρῆσθαι τὴν παλαιστρικὴν ὑπὸ Φόρβαντος τοῦ παιδοτρίβου Θησέως. Φερεκύδης δὲ (fr. 108) ἡνίοχον τὸν Φόρβαντά φησι Θησέως, σὺν ᾧ καὶ τὴν Ἀμαζόνα ἁρπάζει. Καὶ Πολέμων δὲ ἱστορεῖ πάλην εὑρηκέναι Φόρβαντα Ἀθηναῖον, ὅτι δὲ Θησεὺς παρ ̓ Ἀθηνᾶς ἔμαθε πάλην Ἴστρος (fr. 23) ἱστορεῖ.
						</quote>
						<note type="translation"> Athenis artem palaestrae a Phorbante Thesei alipta inventam esse aiunt. Pherecydes Phorbantem aurigam fuisse Thesei, cum quo etiam Amazonem rapuisset, narrat. Polemo quoque Phorbantem Atheniensem luctandi artem invenisse tradit, Theseum vero a Minerva luctari edoctum esse Ister dicit. </note>
						<note type="commentary">«Cf. Hesych. Φόρβας, Ἀττικὸς ἥρως et Eurip. Suppl. 680, ubi dux equitatus Attici vocatur. Palaestrices inventorem Theseum fuisse tradit Pausan. I, 39, 3.» SIEBELIS ad Istrum p. 55. De alio Phorbante item insigni luctatore. v. schol. Hom. II. XXIII, 660. Welcker. Cycl. p. 64.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum">
				ΠΡΟΣ ΑΔΑΙΟΝ ΚΑΙ ΑΝΤΙΓΟΝΟΝ
				</ref></title></ab>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum.e_libro_primo">
					E LIBRO PRIMO
					</ref></title></ab>
<pb n="132" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="56">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum.e_libro_primo:56">
							<bibl> Athenaeus XI, p. 462, A:</bibl>
							<quote>
							Πολέμων δὲ ἐν τῷ πρώτῳ τῶν Πρὸς Ἀδαῖον καὶ Ἀντίγονόν φησιν οὕτως· «Τῆς δ ̓ Ἡρακλείας τῆς ὑπὸ τὴν Οἴτην καὶ Τραχῖνα τῶν οἰκητόρων μεθ ̓ Ἡρακλέους τινὲς ἀφικόμενοι ἐκ Λυδίας Κυλικρᾶνες, οἱ δ ̓ Ἀθαμᾶνες, ἀφ ̓ ὧν οἱ τόποι διαμένουσιν· οἷς οὐδὲ τῆς πολιτείας μετέδοσαν οἱ Ἡρακλεῶται, συνοίκους ἀλλοφύλους ὑπολαβόντες. Κυλικρᾶνες δὲ λέγονται, ὅτι τοὺς ὤμους κεχαραγμένοι κύλικας ἦσαν.»
							</quote>
							<note type="translation"> Polemo primo libro Adversus Adaeum et Antigonum ita scribit: « Heracleae incolae, qnae sub Oeta et Trachine est, partim Cylicranes sunt quidam, qui cum Hercule ex Lydia advenerant, alii Athamanes a quibus babitata supersunt loca: cum quibus jus administrandae civitatis non communicarunt Heracleotae, pro peregrinis babentes qui cum ipsis babitarent. Cylicranes autem dicuntur, quod cabcis fornam bumeris inustam habent.» </note>
							<note type="commentary"></note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="56">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum.e_libro_primo:56">
							<bibl> Hesch. v. Κυλικράνων:</bibl>
							<quote>
							Πολέμων φησὶν ὅτι τοὺς ὤμους κεχαραγμένοι ἦσαν κύλικας· οἱ δὲ τοὺς ὑπὸ τῇ Οἴτῃ Ἡρακλεώτας ἀπό τινος οὕτως ὠνομάσθαι.
							</quote>
							<note type="translation"></note>
							<note type="commentary">De Cyllicranibus servisplura v. ap Müller. Dor. I, p. 427, Min. p. 253, 8. Wachsmuth. Hell. Alterthumsk. I, 1, p. 169.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="57">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum.e_libro_primo:57">
							<bibl> Athenaeus XI, p. 497, F:</bibl>
							<quote>
							Σελευκίς. Ὅτι ἀπὸ Σελεύκου τοῦ βασιλέως τὴν προσηγορίαν ἔσχε τὸ ἔκπωμα, προείρηται, ασδστοποῦντος τοῦτο καὶ Ἀπολλοδώρου τοῦ Ἀθηναίου. Πολέμων δ ̓ ἐν πρώτῳ τῶν Πρὸς Ἀδαῖον. «Ποτήρια (φησὶ) παραπλήσια Σελευκὶς, Ῥοδιὰς, Ἀντιγονίς.»
							</quote>
							<note type="translation"> Seleucis. A Seleuco rege nomen invenisse hoc poculum, mpra dictum est: quod etiam Apollodorus docuit Athesicnsis. Polemo vero, primo librorum Adversus Adaeum, scribit: »Pocula aimilia, Seleucis, Rhodias, Antigonis.» </note>
							<note type="commentary">Cf. Athen. p. 783, E. Pollux VI, 96. Clem. Alex. Paed. II, p. 188 Pott.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum.e_libro_tertio">
					E LIBRO TERTIO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="58">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum.e_libro_tertio:58">
							<bibl> Athenaeus V, p. 210, A:</bibl>
							<quote>
							Ἐν τούτοις ὁ Λυσίας εἰπὼν ὅτι καὶ χαλκῆ ἦν ἡ ἐγγυθήκη, σαφῶς παρίστησιν ὡς καὶ ὁ Καλλίξενος εἴρηκε λεβήτων αὐτὰς ὑποθήματα εἶναι· οὕτως γὰρ καὶ Πολέμων ὁ περιηγητὴς εἶπεν ἐν τρίτῳ τῶν Πρὸς Ἀδαῖον καὶ Ἀντίγονον, ἐξηγούμενος διάθεσιν ἐν Φλιοῦντι κατὰ τὴν Πολεμάρχειον στοὰν γεγραμμένην ὑπὸ Σίλλακος τοῦ Ῥηγίνου, οὗ μνημονένουσιν Ἐπίχαρμος καὶ Σιμωνίδἡς, λέγων οὕτως· «Ἐγγυθήκη καὶ ἐπ ̓ αὐτῆς κύπελλον.»
							</quote>
							<note type="translation"> His verbis postquam Lysias dixit aeneam esse engythecam, clare docet, quemadmodum et Callixenus indicaverat, esse vam quae lebetibus supponantur. Nam sic Polemo et Periegeta dicit tertio libro Adv. Adaeum el Antigonum, ubi argumentum et dispositionem picturae explicat, qnae Phliunte est in Polemarchorum porticu, Sillacis Rhegini opus, cujus et Epicharmus et Simonides meminerunt. Ait enim: «Engytheca et super ea cupellum.» </note>
							<note type="commentary">De stoa πολ. et de Sillace aliunde non constat. De ἐγγυθήκῃ adi Steph. Thes. Vol. II, p. 37.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum.e_libro_quinto">
					E LIBRO QUINTO
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="59">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum.e_libro_quinto:59">
							<bibl> Athenaeus IX, p. 388, C:</bibl>
							<quote>
							Πολἐμων δ ̓ ἐν πέμπτῳ τῶν Πρὸς Ἀντίγονον καὶ Ἀδαῖον πορφυρίωνά φησι τὸν ὄρνιν, διαιτώμενον κατὰ τὰς οἰκίας τὰς ὑπάνδρους τῶν γυναικῶν τηρεῖν πικρῶς. Καὶ τοιαύτην ἔχειν αἴσθησιν ἐπὶ τῆς μοιχευομένης, ὥσθ ̓, ὅταν τοῦθ ̓ ὑπονοήσῃ, προσημαίνει τῷ δεσπότῃ, ἀγχόνῃ τὸ ζῆν περιγράψας. «Οὐ πρότερόν τε,» φησὶ, «τροφῆς μεταλαμβάνει, εἰ μὴ περιπατήσῃ τόπον τινὰ ἐξευρὼν ἑαυτῷ ἐπιτήδειον· μεθ ̓ ὃ κονισάμενος λούεται, εἶτα τρέφεται.
							</quote>
							<note type="translation"> Polemon quinto librorum Adversus Antigonum et Adaeum, porphyrionem avem, ait, quum domi alitur, mulieres virosas tanta severitate observare, et tam graviter affici si qua admittat adulterium, ut, id ubi sensit, domino significet vitam strangulatione finiens. Cibum, ait, non capit prius quam per certum quoddam spatium, quod sibi commodum reperit, deambulaverit: dem volutatus in pulvere lavatur, ac tum demum pascitur. </note>
							<note type="commentary">«Hinc sua Eustath. p. 1467,5 et Aelian. H. A. III, 42, ubi v. Schneider. Cf. quae sequuntur ap. Athenaeum ex Aristotele et Antigono Carystio.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="60">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum.e_libro_quinto:60">
							<bibl> Athenaeus XI, p. 484, C:</bibl>
							<quote>
							Πολέμων δ ̓ ἐν πέμπτῳ τῶν Πρὸς Ἀδαῖον καὶ Ἀντίγονον φησι· «Διόνυσος τέλειος, καθήμενος ἐπὶ πέτρας· ἐξ εὐωνύμων δ ̓ αὐτοῦ σάτυρος φαλακρὸς, ἐν τῇ δεξιᾷ κώθωνα μόνωτον ῥαβδωτὸν κρατῶν.»
							</quote>
							<note type="translation"> Polemo quinto Adversus Adaeum et Antigonum ait: «Bacchus adultus sedens in rupe; a sinistra ejus satyrus catvus, dextra tenens cothonem striatum et una ansa instructuin.» </note>
							<note type="commentary">«Μόνωτον] μόνῳ τόν et μόνον τόν libri; corr. Valcken. Diatrib. Eurip. p. 279. — «Apparet hunc locum ex descriptione picturae depromptum esse; Athenaeus laudat eum propter vocem χώθων. Satyrum Baccho poculum ministrantem pinxit Praxiteles, Pausan. I, 20, I, atque erat haec usitatissima repraesentation, v. Müller. Archoeol. § 383 not. 8.» PRELLER.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="61">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum.e_libro_quinto:61">
							<bibl> Athenaeus XI, p. 483, C:</bibl>
							<quote>
							Καὶ Πολέμων δ ̓ ἐν τῇ * τῶν Πρὸς Ἀδαῖον καὶ Ἀντίγονον, ὅτι κεραμέοις ἀγγείοις ἐχρῶντο οἱ Λακεδαιμόνιοι, γράφει οὕτως· «Ἀλλὰ μὴν ὅτι ἀρχαῖκὸν ἦν τὸ τοιοῦτον τῆς ἀγωγῆς, γένος* * * ὃ καὶ νῦν δρᾶται παρά τισι τῶν Ἑλλήνων, ἐν Ἄργει μὲν ἐν ταῖς δημοσίαις θοίναις, ἐν Λακεδαίμονι δὲ κατὰ τὰς ἑορτάς· ἔν τε τοῖς ἐπινικίοις καὶ τοῖς γάμοις τῶν παρθένων, πίνουσιν ἐκ κεραμέων ποτηρίων· ἐν δὲ τοῖς ἄλλοις συμποσίοις καὶ φειδιτίοις ἐκ πιθακνῶν.»
							</quote>
							<note type="translation"> Fictilibus vasis usos esse Lacedaemonios, Polemo scribit libro [quintol Adversus Adaeum et Antigonum, his verbis: «Sed antiquum est hoc genus instituti, quod etiam nunc obtinet apud Giaecorum nonnullos: Argis quidem, in publicis epulis; Lacedaemone vero, diebus festis, et in conviviis victoriae causa celebratis, et in nuptiis virginum, bibunte fictilibus poculis: in celeris vero conviviis et in phiditiis, doliolis utuntur.» </note>
							<note type="commentary">Affertur hic locus in eadem de vocabulo κώθων quaestione, quapropter subjungendum eum antecedenti putavi, quamquam de libri numero non constat. PRELLER. De re cf. Müller Dor. II, p. 273, 2.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum.e_libro_sexto">
					E LIBRO SEXTO
					</ref></title></ab>
<pb n="133" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="62">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum.e_libro_sexto:62">
							<bibl> Athenaeus IX, p. 410, C:</bibl>
							<quote>
							Πολέμων δ ̓ ἐν ἕκτῳ τῶν Πρὸς Ἀντίγονον καὶ Ἀδαῖον περὶ τῆς διαφορᾶς λέγει· τοῦ κατὰ χειρὸς πρὸς τὸ νίψασθαι.
							</quote>
							<note type="translation"> Polemo, sexto librorum Adv. Antigonum et Adaeum, de eo disputat, quod differt inter κατὰ χειρὸς et νίψασθαι. </note>
							<note type="commentary">Multus de his Athenaeus inde a pag. 408, B.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
					<div type="textpart" subtype="book">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum.e_libris_incertis">
					E LIBRIS INCERTIS
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="63">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum.e_libris_incertis:63">
							<bibl> Athenaeus XI, p. 474, C:</bibl>
							<quote>
							Πολέμων δ ̓ ἐν τοῖς Πρὸς Ἀντίγονον περὶ ζωγράφων φησίν· «Ἀθήνησιν ἐν τῷ τοῦ Πειρίθου γάμῳ πεποίηκεν Ἱππεὺς τὴν μὲν οἰνοχόην καὶ τὸ κύπελλον λίθινα, χρυσῷ τὰ χείλη περιτεραμνίσας, τὰς δὲ κλισίας ἐλατίνας, χαμᾶζε ποικίλοις στρώμασι κεκοσμημένας, ἐκπώματα δὲ κεραμέους κανθάρους, καὶ τὸν λύχνον ὁμοίως ἐκ τῆς ὀροφῆς ἐξηρτημένον, ἀνακεχυμένας ἔχοντα τὰς φλόγας.»
							</quote>
							<note type="translation"> Polemo in iis quae Adversus Antigoni De pictoribus opus scripsit, ait: «Athenis in Pirithoi nuptiis Hippias guttum et pocillum lapidea lecit, labia auro superne prae cingens; lectos vero humi stratos, variegatis stragulis ornatos; pocula autem, fictiles cantharos: lucernam pariter (tictilem), e laqueari suspensam, sparsas emittentem flammas.» </note>
							<note type="commentary">Ἱππεὺς probabiliter idem est cum Hippia sive Hippye pictore, cujus meminit Plin. H. IV. XXXV, 40, 35; atque scribendum aut Ἱππίας aut Ἵππυς (cf. Ηippys Rheg. fr. 7). Hippiam statuarium habes ap. Pausan. VI, 13, 3. Argumentum picturae saepius tractatum; v. Müller. Archoeol. § 389, not. 3. Prellero tamen «non tam de tabula picta quam de opere statuarii sermo esse videtur, de simulacris scilicet separatim et certo ordine dispositis addita mensa ceteraque supellectile, ut γάμος et convivium repraesentaretur.» Quod parum veri simile est, Putat enim vir doctiss. Τὰς κλισίας undique ita stromatis ad humum usque opertas fuisse, ut Polemo, si de pictura loqueretur, eas ligneas fuisse dicere non potuisset. Mitto quod κλισίαι istae ἐλάτιναι artis statuariae operi vix conveniunt. Accedit quod Athenaeus nonnisi τὰ πρὸς Ἀντίγονον π. Ζωγράφων laudet, misso Adaeo Περὶ ἀγαλματοποιῶν scriptore.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="64">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum.e_libris_incertis:64">
							<bibl> Athenaeus XV, p. 690, E:</bibl>
							<quote>
							Πολέμων δ ̓ ἐν τοῖς Πρὸς Ἀδαῖον παρὰ Ἠλείοις φησὶ, μύρον τι πλαγγόνιον καλεῖσθαι, εὑρεθὲν ὑπό τινος Πλαγγόνος. Ὁμοίως ἱστορεῖ καὶ Σωσίβιος ἐν Ὁμοιότησιν.
							</quote>
							<note type="translation"> Polemo in libris Adversus Adaeum apud Eleos, ait, unguentum aliquod vocari plangonium, a Plangone quadam inventum. Eadem tradit Sosihius in Similitudinibus. </note>
							<note type="commentary">Cf. Hellad. ap. Phot. p. 532, 6 Bekk.: Πλαγγόνιον, ὅπερ εὗρε γυνὴ Ἠλεία, καλουμένη Πλαγγών. Pollux VI, 104; schol. Clem. Alex. P. 124 Klotz.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="65">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum.e_libris_incertis:65">
							<bibl> Suidas v. Αζηνιεύς:</bibl>
							<quote>
							Ἀζηνία δῆμός ἐστι φυλῆς τῆς Ἱπποωντίδος, ἀφ ̓ ἧν ὁ φυλέτης Ἀζηνιεύς. Καὶ Ἀζηνιεῖς καὶ Ἐρχιεῖς καὶ Ἀλιεῖς (Ἁλ. Libri) καὶ πάντα τὰ ὅμοια δασέως φασὶ φθέγγεσθαι τοὺς Ἀττικοὺς τοὺς παλαιούς. Πολέμων ἐν τοῖς Πρὸς Ἀδαῖον καὶ Ἀντίγονον.
							</quote>
							<note type="translation"> Azenia pagus est tribus Hippothoontidis, cujus tribulis vocatur Ἀζηνιεύς. Veteres autem. Atticos nomina Ἀζηνιεῖς, Ἐρχιεῖς, Ἀλιεῖς et similia quaevis aspero spiritu pronuntiare ferunf. De quo Polemo libris iis, quos Adversus Adaeum et Antigonum scripsit. </note>
							<note type="commentary">Vereor ne verba Πολέμων κτλ. Huc irrerserint ex sequentibus, ubi: Ἀζησία, ἡ Κόρη· Ἀμαία δὲ ἡ Δημήτηρ. Καὶ παροιμία· Ἡ Ἀμαία τὴν Ἀζησίαν μετῆλθεν· ἐπὶ τῶν πολυχρονίοις ζητήσεσι χρωμένων, ad quem Iocum v. Bernhardy. — Quae jam sequuntur fragmenta, num recte superioribus adjungantur, definiri nequit.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="66">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum.e_libris_incertis:66">
							<bibl> Athenaeus VIII, p. 341, A:</bibl>
							<quote>
							Καὶ Ἀνδροκύδης δ ̓ ὁ Κυζικηνὸς ζωγράφος, φίλυχθυς ὥν, ὡς ἱστορεῖ Πολέμων, ἐπἲ τοσοὺτον ἦλθεν ἡδυπαθείας, ὡς καὶ τοὺς περὶ τὴν Σκύλλαν ἰχθῦς κατὰ σπουδὴν γράψαι.
							</quote>
							<note type="translation"> Androcydes, Cyzicenus pictor, quum piscium esu admo dum delectaretur, ut ait Polemo, voluptati quam ex iis capiebat ita indulsit, ut etiam illos circa Scyllam pisces summo studio depingeret. </note>
							<note type="commentary">Cf. Plutarch. Qu. Conv. IV, 2, 3: Ἐκεῖνος γὰρ (Ἀνδροκύδης) ὧν ἐποίησε πάντων ἐναργέστατα καὶ κάλλιστα, τοὺς περὶ τὴν Σκύλλαν ἰχθῦς ζωγραφήσας ἔδοξε τῷ πάθει μᾶλλον ἢ τέχνῃ κεχρῆσθαι· φύσει γὰρ ἦν φίλοψος. Cf. ibid. IV, 4, 2. «Andocydes Zeuxidis aequalis pinxit etiam proelium Plataeense, v. Sillig. C. A. p. 43 sq. Ejus, quam Polemo dicit, picturae argumentum sumpsit ex Odyss. XII, 95.» PRELLER.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="134" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="67">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum.e_libris_incertis:67">
							<bibl> Diog. L. II, 104:</bibl>
							<quote>
							Θεόδωροι δὲ γεγόνασι εἴκοσι· ... δωδέκατος ζωγράφος, οὗ μέμνηται πολέμων.
							</quote>
							<note type="translation"> Theodori pictoris mentionem facit Polemo. </note>
							<note type="commentary">Cf. Sillig. l. l. p. 443.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="68">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum.e_libris_incertis:68">
							<bibl> Idem IV, 58:</bibl>
							<quote>
							Γεγόνασι δὲ Βίωνες δέκα ... ὄγφοος Μιλήσιος ἀνδριαντοποιὸς, οὗ μέμνηται καὶ Πολέμων.
							</quote>
							<note type="translation"> Bionis Milesii statuarii meminit Polemo. </note>
							<note type="commentary">Cf. Eudocia p. 94. Sillig. p. 107.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="69">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.rescripta.adversus_adaeum_et_antigonum.e_libris_incertis:69">
							<bibl> Idem V, 85:</bibl>
							<quote>
							Γεγόνασι δὲ Δημήτριοι ἀξιόλογοι εἴκοσι ... πέμπτος ἀνδριαντοποιὸς, οὗ μέμνηται Πολέμων.
							</quote>
							<note type="translation"> Demetrium statuarium commemorat Polemo. </note>
							<note type="commentary">Cf. Sillig. p. 180.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.epistolae">
			ΕΠΙΣΤΟΛΑΙ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.epistolae.ad_attalum_epistola">
				ΠΡΟΣ ΑΤΤΑΛΟΝ ΕΠΙΣΤΟΛΗ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="70">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.epistolae.ad_attalum_epistola:70">
						<bibl> Athenaeus VIII, p. 346, B:</bibl>
						<quote>
						Πρὸς τούτοις τοῖς ὀψοφάγοις οἶδα καὶ τὸν παρ ̓ Ἠλείοις τιμώμενον ὀψοφάγον Ἀπόλλωνα. Μνημονεύει δὲ αὐτοῦ Πολέμων ἐν τῇ Πρὸς Ἄτταλον ἐπιστολῇ.
						</quote>
						<note type="translation"> Praeter istos obsoniorum heluones memini etiam apud Eleos coli Apollinem opsophagum, cujus mentionem facit Polemo in Epistola ad Attalum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="71">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.epistolae.ad_attalum_epistola:71">
						<bibl> Clem. Al. Protrept. p. 32 Pott:</bibl>
						<quote>
						Πολέμων δὲ κεχηνότος Ἀπόλλωνος οἶδεν ἄγαλμα, καὶ ὀψοφάγον πάλιν Ἀπόλλωνος ἄλλο ἐν Ἤλιδι τιμώμενον.
						</quote>
						<note type="translation"> Polemo novit hiantis Apollinis signum, nec non aliud Apollinis opsophagi in Elide honoratum. </note>
						<note type="commentary">«Suspicor patrem haec, ut solebant isti in litteris profanis versari, festinantius excerpsisse et hiantem Apollinem finxisse ex Libro hiante, apud Samios culto, de quo constat ex Aeliano H. A. VII, 48 et Plin. H. A. VIII.» PERLLER.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="72">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.epistolae.ad_attalum_epistola:72">
						<bibl> Idem p. 33:</bibl>
						<quote>
						Διόνυσον ἤδη σιωπῶ τὸν χοιροψάλαν· Σικυώνιοι τοῦτον προσκυνοῦσιν, ἐπὶ τῶν γυναικείων τάξαντες τὸν Διόνυσον μορίων.
						</quote>
						<note type="translation"> Bacchus pudendum muliebre vellens Sicyone(in Boeotia) colitur, ut Polemo in Epistola ad Attalum dicit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="72">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.epistolae.ad_attalum_epistola:72">
						<bibl> Schol. ad h. l. p. 108 Klotz:</bibl>
						<quote>
						Χοιροψάλας Διόνυσος ἐν Σικυῶνι [τῆς ἐπιστολῇ. Ἔστι δὲ μεταλαμβανόμενον ὁ τὸν χοῖρον ψάλλων τοῦτ ̓ ἔστι τίλλων. Χοῖρος δὲ γυναικεῖον αἰδοῖον.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Cf. Schol. Aesch. Pers. 1054: Λέγεται καὶ Χοιροψάλας Διόνυσος, ὁ τίλλων τὰ μόρια τῶν γυναικῶν. Schol. Arist. Vesp. 1318, Suidas v. Χοιρόθλιψ. — Verba τῆς Βοιωτίας in schol. Clem Al. Prellerus omisit, nescio an de industria. Attamen Sicyonem Boeotiae memorat etiam schol. Pindar. Ol. XIII, 148, ubi: Ἡ Σικυὼν, ἔνθα ἤγετο τὰ Πύθια· τῆς Βοιωτίας δὲ ἦν αὕτη πόλις, et 158: ἡ δὲ Σικυῶν Βοιωτίας. Quae laudat Ungerus Theban. Paradox. p. 363. Addi fortasse possit Festus p. 266 ed. Müller., ubi: Hyperochus historioe Cummanoe compositor Athenis quosdam profectos Sicyonem Thespiasque, etc.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.epistolae.de_morycho_ad_diophilum">
				ΠΕΡΙ ΤΟΥ ΜΟΡΥΧΟΥ ΠΡΟΣ ΔΙΟΦΙΛΟΝ
				</ref></title></ab>
<pb n="135" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="73">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.epistolae.de_morycho_ad_diophilum:73">
						<bibl> Zenob. V, 13:</bibl>
						<quote>
						Μωρότερος εἶ Μορύχου· αὕτη ἡ παροιμία λέγεται παρὰ τοῖς Σικελιώταις ἐπὶ τῶν εὔηθές τι διαπρασσομένων, ὥς φησι Πολέμων ἐν τῇ Πρὸς Διόφιλον ἐπιστολῇ. Λέγεται δὲ οὕτως· μωρότερος εἶ Μορύχου, ὅς τἄνδον ἀφεὶς ἔξω τῆς οἰκίας κάθηται. Μόρυχος δὲ Διονύσου ἐπίθετον, ἀπὸ τοῦ τὸ πρόσωπον μολύνεσθαι ἐπειδὰν τρυγῶσι τῷ ἀπὸ τῶν βοτρύων γλεύκει καὶ τοῖς χλωροῖς σύκοις· μορύξαι γὰρ τὸ μολῦναι· καταγνωσθῆναι δὲ αὐτοῦ εὐήθειαν, παρόσον ἔξω τοῦ νεὼ τὸ ἄγαλμα αὐτοῦ ἐστι, παρὰ τῇ εἰσόδῳ, ἐν ὑπαίθρῳ. Κατεσκεύασται δὲ ἀπὸ Φελλάτα (Ψέλλα libri) καλουμένου λίθου ὑπὸ Σιμμίου τοῦ Εὐπαλάμου.
						</quote>
						<note type="translation"> Morgcho es stuitior. Hoc proverbium apud Siculos usui. Patur de iis, qui stulte aliquid faciunt, uti Polemo ait in epistola quam ad Diophitum scripsit. Verba sunt: «Morycho stultior es: qui domo relicta pro foribus sedet. Μόρυκος vero Bacchi epitheton est, quod facies ejus in vindemia muiso et recentibus ficubus illinitur: μορύξαι enim significat enquinare. Ea vero de causa stultus judicatus est, quod statua ejus extra templum sub dio ad vestibulum collocata est. Facta autem est e lapide, quem Phellaten vocant, a Simmia Eupalami filio. </note>
						<note type="commentary">Cf. Suidas (et Photius): Μωρότερος Μορύχου (Μωρ. Phot.) παροιμία. Πολέμων φησὶ λέγεσθαι ταύτην παρὰ Σικελιώταις οὕτως· Μωρότερος εἶ (εἰμὶ Phot.) Μορύχου, ὃς τἄνδον ἀφεὶς ἔξω τῆς οἰκίας κάθηται. Μόρυχος δὲ παρ ̓ αὐτοῖς ὁ Διόνυσος κατ ̓ ἐπίθετον (κατεπείθετο Phot.), διὰ τὸ μολύνεσθαι αὐτοῦ τὸ πρόσωπον ἐν τῇ τρύγῃ γλεύκει τε καὶ σύκοις. Μορύξαι δὲ τὸ μολῦναι. Ὅμηρος (Odyss. v. 435) γοῦν τὸ μεμολυσμένος (μελομυμμένος cod. V.) μεμορυγμένος (μεμορυχμένος Phot., μεμορυχημένος Suid.) φησίν. Εὐήθειαν δὲ τούτου καταγνωσθῆναι, παρόσον ἔξω τοῦ νεὼ ἐν ὑπαίθρῳ αὐτοῦ τὸ ἄγαλμα καθίδρυται παρὰ τῇ εἰσόδῳ. Τάττεται δὲ ἐπὶ τῶν εὔηθές τι διαπραττομένων. Cf. Suidas v. Μόρυχος. Clem. Alex. Protrept. p.42 Pott.: Παραθήσομαι τοῦ Μορύχου Διονύσου τὸ ἄγαλμα Ἀθήνησι γεγονέναι μὲν ἐκ τοῦ Φελλάτα (Φελλείτα ante Sylb.) καλουμένου λίθου, ἔργον δὲ εἶναι Σίκωνος (Σίμωνος corr. Sylb.) τοῦ Εὐπαλάμου, ὥς φησι Πολέμων ἔν τινι ἐπιστολῇ. Ad haec Prellerus: «Clemens confundit Siculum Morychum et Atheniensem, de quo v. Ruhnk. Ad Tim. p. 183. De proverbio cf. etiam Apostol. XIII, 50; Proverb. Alexandr. 40. — Verbis ὅς τἄνδον κτλ. Versum comici subesse suspicor, quem hac epistola eodem modo tractaverit Polemo, quo libro περὶ τοῦ παρὰ Ξενοφῶντι καννάθρου tractavit locum Xenophontis, libro Περὶ ἄρτου locum Thucydidid. Is comicus erat, ni fallor, Epicharmus, cui noster multum operae navasse videtur, et quem indicant verba παρὰ τοῖς Σικελιώταις, quae notandum a Suida et Photio ita cum pleniore proverbii formula conjungi, quasi voluerit Polemo lectorem ad certum scriptoris Siculi locum ablegare; namque populariter planum est breviorem formam obtinuisse. — De nomine artificis quaesiverunt Sylburg. Ad Clem. l. c., Thiersch. Epoch. d. K. II, p. 33, O. Müller. Aeginet. p. 104, Sillig. C. A. p. 420 sqq. Hic tuetur lectionem Zenobii, Σιμμίου, ceteri Simonem Aeginetam dici existimant, quem memorat Plin. H. N. XXXIV, 8, 19, Diog. L. II, 123, Pausan. V, 27, 5. Lapis Phellates dicebatur a monte Attico, cui nomen Φελλεύς, cf. Müller. Attica p. 218, Leake Northern Greece II, p. 437.» Cf. H. Steph. Thes. s. v.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="74">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.epistolae.de_morycho_ad_diophilum:74">
						<bibl> Athenaeus III, p. 109, A.</bibl>
						<quote>
						
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Vide fragm. 39.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="75">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.epistolae.de_morycho_ad_diophilum:75">
						<bibl> Athenaeus Xi, p. 462, B:</bibl>
						<quote>
						Καὶ Πόλεμων δὲ ἐν τῷ Περὶ τοῦ Μορύχου ἐν Συρακούσαις φησὶν ἐπ ̓ ἄκρᾳ τῇ Νήσῳ τρὸς τῷ τῆς Ὀλυμπίας ἱερῷ, ἐκτὸς τοῦ τείχους, ἐσχάραν τινὰ εἶναι, «ἀφ ̓ ἦς, φησὶ, τὴν κύλικα ναυστολοῦσιν ἀναπλέοντες μέχρι τοῦ γενέσθαι τὴν ἐπὶ τοῦ νεὼ τῆς Ἀθηνᾶς ἀόρατον ἀσπίδα· καὶ οὕτως ἀφιᾶσιν εἰς τὴν θάλασσαν κεραμέαν κύλικα, καθέντες εἰς αὐτὴν ἄνθεα καὶ κηρία καὶι λιβανωτὸν ἄτμητον, καὶ ἄλλ ̓ ἄττα μετὰ τούτων ἀρώματα.»
						</quote>
						<note type="translation"> Polemo in libro De Morycho scribit Syracusis in extrema Insula (Ortygia) ad Olympiae templum extra murum focum quendam esse, unde calicem navi deducunt in altum proficiscentes usque dum clypeus templo Minervae super. Impositus non amplius cerni potest: ibi tum in mare illum demittunt fictilem calicem, floribus et favis et thuris granis integris aliisque quibusdam aromatibus repletum. </note>
						<note type="commentary">Comparat Casaubonus morem populi Veneti, qui tradito more a majoribus mare quotannis despondent. «Simile quid, ait, factitatum esse olim a Syracusanis videmur posse colligere ex Athenaae verbis.» Calix Baccho Morycho sacer fuerit. Similiter natandi ac remigandi certamine apud Hermionenses Bacchum Melangaegin celebrari solitum esse (Pausan. II, 35, I) monet Prellerus; idem alia nonnulla quae comparari possint affert. Sacrum illud ob apparatum viliorem non publicum, sed privatum nautarum vel piscatorum collegii fuisse censet.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.epistolae.ad_aranthium_epistola">
				ΠΡΟΣ ΑΡΑΝΘΙΟΝ ΕΠΙΣΤΟΛΗ
				</ref></title></ab>
<pb n="136" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="76">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.epistolae.ad_aranthium_epistola:76">
						<bibl> Athenaeus XV, p. 696, F:</bibl>
						<quote>
						Καὶ ὁ εἰς Ἀγήμονα δὲ τὸν Κορίνθιον, Ἀλκυόνης πατέρα, ὃν ᾄδουσι Κορίνθιοι, ἔχει τὸ παιανικὸν ἐπίφθεγμα. Παρέθετο δὲ αὐτὸν Πολέμων ὁ περιηγητὴς ἐν τῇ Πρὸς Ἀράνθιον ἐπιστολῇ.
						</quote>
						<note type="translation"> Etiam paean in Agemonem Corimthium, Alcyonae patrem, quem canunt Corinthii, paeanicam habet acclamationem. Apposuit illum polemo periegeta in Epistola ad Aranthium. </note>
						<note type="commentary">De Aranthio aliunde non constat.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.epistolae.ad_alexandridem_epistola">
				ΠΡΟΣ ΑΛΕΞΑΝΔΡΙΔΗΝ [ΕΠΙΣΤΟΛΗ]
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="76a">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.epistolae.ad_alexandridem_epistola:76.a">
						<bibl> Schol. Eur. Or. 1632:</bibl>
						<quote>
						ὅτι ἡ Ἑλένη[τὸ τῆς Ἑλένης ἄστρον, ἣν ἰδιωτικῶς φασι Τραμουντάναν vs. 1626] τοῖς χειμαζομένοις κατὰ θάλατταν ἐπήκοός ἐστι, κατὰ Εὐριπίδην σεσημείωται· ὁ μέντοι Σωσίβιος ἔμπαλιν οἴεται οὐκ εὐμενῶς αὐτὴν ἐπιφαίνεσθαι. His addit cod. Flor. 33: Πολέμων δὲ καὶ ἐν [τῷδε] τῷ πρὸς Ἀλεξανδρίδην τὴν μὲν τοῖν δυοῖν ἀστέροιν ἐπιφάνειαν τῶν Διοσκούρων ἀνωμολογῆσθαι, τὴν δὲ τῶν λεγομένων Ζοβείρων (1. Καβείρων)* *
						</quote>
						<note type="translation"> Polemo in [Epistola] ad Alexandridem de apparitione duarum stellarum, qui Dioscuri sint, se assentiri ait, apparitionem vero Cabirorum, qui vocantur, ab illa diversam esse. </note>
						<note type="commentary">Locus hic, qui fugit Prellerum, pannus lacer uberioris disputationis, in quo demonstrasse Polemo videtur Dioscuros, qui nautis per tempestatem periclitantibus apparent, probe distinguendos esse a Cabiris, qui saepissime cum iis confunduntur. (V. Welcker. Trilog. p. 228 sqq. et sqq.) Alexandrides intelligendus est Delphus, qui qua occasione de hac re sermonem fecerit, colligi potest ex Alexandridae fragm. 3, ubi vide. Pro ἐν τῷδε τῷ aut ἐν τῶ sive ἐν τῇ legendum, aut latet ἐν ἀντιγραφῇ.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.epistolae.de_nominibus_infamibus_epistola">
				ΠΕΡΙ ΑΔΟΞΩΝ ΟΝΟΜΑΤΩΝ ΕΠΙΣΤΟΛΗ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="77">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.epistolae.de_nominibus_infamibus_epistola:77">
						<bibl> Athenaeus IX, p. 409, D:</bibl>
						<quote>
						Ἔτι δὲ καὶ εὐώδεσι τὰς χεῖρας κατεχρίοντο, τὰς ἀπομαγδαλιὰς ἀτιμάσαντες, ἃς Λακεδαιμόνιοι ἐκάλουν κυνάδας, ὥς φησι Πολέμων ἐν τῇ Περὶ ὀνομάτων ἀδόξων ἐπιστολῇ.
						</quote>
						<note type="translation"> Praeterea etiam odoramentis ungebant manus, spretis magdaliis (panis mica manibus abstergendis) quas cynadas Lacedaemonii vocabant, ut ait Polemo De nominibus infamibus. </note>
						<note type="commentary">V. Stephan. Thes. v. Κυνάδες.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="78">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.epistolae.de_nominibus_infamibus_epistola:78">
						<bibl> Idem VI, p. 234, D:</bibl>
						<quote>
						Τὸ δὲ τοῦ παρασίτου ἔνομα πάλαι μὲν ἦν σεμνὸν καὶ ἱερόν. Πολέμων γοῦν — ὁ εἴτε Σάμιος ἢ Σιπυώνιος εἴτ ̓ Ἀθηναῖος ὀνομαζόμενος χαίρει, ὡς ὁ Μοψεάτης Ἡρακλείδης λέγει καταριθμούμενος αὐτὸν καὶ ἀπ ̓ ἄλλων πόλεων· ἀπεκαλεῖτο κὲ καὶ Στηλοκόπας, ὡς Ἡρόδικος ὁ Κρατήτειος εἴρηκε — γράψας περὶ παρασίτων φησὶν οὕτως· «Τὸ τοῦ παρασίτου ὄνομα νῦν μὲν ἄδοξόν ἐστι, παρὰ δὲ τοῖς ἀρχαίοις εὑρίσκομεν τὸν παράσιτον ἱερόν τι χρῆμα καὶ τῷ συνθοίνῳ παρόμοιον. Ἐν Κυνοσάργει μὲν οὖν ἐν τῷ Ἡρακλείῳ στήλη τίς ἐστιν, ἐν ᾗ ψήφισμα μὲν Ἀλκιβιάδου, γραμματεὺς δὲ Στέφανος Θουκυδίδου· λέγεται δ ̓ ἐν αὐτῷ περὶ τῆς προσηγορίας οὕτως· «Τὰ δὲ ἐπιμήνια θυέτω ὁ ἱερεὺς μετὰ τῶν παρασίτων. Οἱ δὲ παράσιτοι ἔστων ἐκ τῶν νόθων καὶ τῶν τούτων παίδων κατὰ τὰ πάτρια. Ὃς δ ̓ ἄν μὴ θέλῃ παρασιτεῖν, εἰσαγέτω καὶ περὶ τούτων εἰς τὸ δικαστήριον.» Ἐν δὲ τοῖς κύρβεσι τοῖς περὶ τῶν Δηλιαστῶν οὕτως γέγραπται· «Καὶ τὼ κήρυκε ἐκ τοῦ γένους τῶν κηρύκων τοῦ τῆς μυστηριώτιδος. Τούτους δὲ παρασιτεῖν ἐν τῷ Δηλίῳ ἐνιαυτόν.» Ἐν δὲ Παλληνίδι τοῖς ἀναθήμασιν ἐπιγέγραπται τάδεε· «Ἄρχοντες καὶ παράσιτοι ἀνέθεσαν οἱ ἐπὶ Πυθοδώρου ἄρχοντος στεφανωθέντες χρυσῷ στεφάνῳ ἐπὶ Διφίλης ἱερείας. ** Παράσιτοι Ἐπίλυκος Στραττίου Γαργήττιος, Περικλῆς Περικλείτου Πιτθεύς, Χαρῖνος Δημοχάρους Γαργήττιος. «Κἀν τοῖς τοῦ βασιλέως δὲ νόμοις γέγραπται· «θύειν τῷ Ἀπόλλωνι τοὺς Ἀχαρνέων παρασίτους.»
						</quote>
						<note type="translation"> Parasiti nomen olim quidem honorificum et sanctum erat. Polemo quldem, sive Samius is fuit, sive Sicyonius, sive Atheniensis nominari gaudet, ut Mopseates Heraclides ait, qui eundem ab aliis etiam civitatibus nominatum recenset, cognominatus vero etiam Stelocopas erat, ut Herodicus Cratetius tradit: Polemo igitur, ubi de Parasitis scribit, haec dicit: »Parasiti nomen nunc quidem ignobile est, apud veters vero reperimus parasitum, sacrum aliquid, ac fere idem cum conviva, In Cynosarge quidem, in Herculis templo, est columna quaedam, cui inscriptum decretum Alcibiadis, Scriba Stephno Thucydidis (Melesiae f.) filio; quo in decrete de ista denominatione haec leguntur: Menstrua sacra facito sacerdos cum parasitis. Parasiti vero ex nothis eteae horum filiis eligantur more patrio. Si quis parasiti officio fungi recusaverit, referat [sacerdos] etiam de hoc ad judicum concilium. In cyrbibus vero sive in tabulis legum de Deliastis (de theoris qui Delum mittebatur) latarum, in hunc modum scribitur: Et duo Ceryces (praecones sacri) ex genere Cerycum, ex ea familia quoe my ststeriorum sacris operatur. Hos oportet parasitorum munere fungi in Deliaco templo per annum. In Pallenide (in templo Minervae Pallenensis—v. Herodot. I, 62, Eurip. Heraclid. 849—ut videtur) donariis inscripta leguntur haec: Archonles sacrorum et parasiti dedicarunt, qui sub Pythodoro archonte corona aurea coronati sunt, sacer dotio fungente Diphila: [archontes] ** et parasiti Epilycus Strattii f. Gargettius, Pericles Pericleti f. Pitthensis, charinus Democharis f. Gargettius.» Porro in regis sacrorum legibus scriptum est: sacritcare Apollini Acharnensium parasitos. </note>
						<note type="commentary">Παράσιτοι ἔστων ἐκ τῶν] codices π. Ἕνα τῶν ἐκ τῶν; correxit Meier. De bonis damn. p. 75, ubi vide. — De Deliastis v. Meier. De gentil. Att. p. 51. «Ipsa verba legis, Prellerus ait, videntur particula esse catalogi eorum, qui in epulis sacris in Delio habitis pubicis sumptibus coenabant, inter quos erant etiam Ceryces Eleusinii. Epulae autem illae sacrae conjunctae erant, opinor, cum sacrificiis in Delio Marathonio, quum theoria Deleummitterertur, rite peractis, Cf. Philochor. (fr. 158) ap. schol. Oed. Col. 1047, quem locum emendavit Meier. De theoriis p. X. »ἐπὶ Διφίλης] Meier. De gentil. p. 43 et Preller.; ἐπὶ δὲ φυλῆς codd.; ἐπὶ. Δ' Ἐριφύλης Casaubon. — Ἐπίλυκος Στραττίου] Preller., Ἐπ. Λυκοστράτου Meier. l. l.; ἐπὶ Λυκοστράτου codd. — Quae deinceps afferuntur e legibus βασιλέως sive regis sacrorum paullo infra denno apponuntur ex Cratete ἐν δευτέρῳ Ἀττικῆς διαλέκτου. Etenim post allata apud Athenaeum sequuntur: locus Clearchi (fr. I), Atthdis Clidemi (fr. 11), Themisonis ἐν Παλληνίδι, Inscriptio stelae in Anaceo, locus Cratetis modo laudatus, Philochori (fr. 156), Aristotelis in Atheniens. Rep. (fr. 47 b). Quae omnia Polemonis esse Prellerus censet; idemque etiam quae deinceps leguntur de parasiti notione mutata maximam partem e Polemone fluxisse suspicatur. Quod quatenus verum sit, difficile dictu. At non video cur ipse Polemo Cratetis locum bis apposuerit. Neque est cur Clearchum, quem quavis occasione Dipnosophista laudat, hoc loco ab ipso Athenaeo citatum esse negetur.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_epigrammatis_singularum_civitatum">
			ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΚΑΤΑ ΠΟΛΕΙΣ ΕΠΙΓΡΑΜΜΑΤΩΝ
			</ref></title></ab>
<pb n="137" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="79">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_epigrammatis_singularum_civitatum:79">
					<bibl> Athenaeus X, p. 436, D:</bibl>
					<quote>
					Ἔπινε δὲ πλεῖστον καὶ Ἀρκαδίων (ἄδηλον δ ̓ εἰ ὁ Φιλίππῳ διεχθρεύσας), ὡς τὸ ἐπίγραμμα δηλοῖ, ὅπερ ἀνέγραψε Πολέμων ἐν τῷ Περὶ τῶν κατὰ πόλεις ἐπιγραμμάτων· Τοῦ πολυκώθωνος τοῦτ ̓ ἠρίον Ἀρκαδίωνος ἀστεος ὤρθωσαν τᾷδε παρ ̓ ἀτραπιτῷ υἱῆες Δόρκων καὶ χαρμύλος. Ἔφθιτο δ ̓ ὡνήρ, ἄνθρωπ ̓, ἐκ χανδῆς ζωροποτῶν κύλικος. Ἐρασίξενον δέ τινα πεπωκέναι πλεῖστόν φησι τὸ ἐπ ̓ αὐτῷ ἐπίγραμμα· Τὸν βαθὺν οἰνοπότην Ἐρασίξενον ἡ δὶς ἐφεξῆς ἀκρήτου προποθεῖο ̓ ᾤχετ ̓ ἔχουσα κύλιξ. Ἔπινε δὲ πλεῖστον καὶ Ἀλκέτας ὁ Μακεδὼν, ὥς φησιν Ἄριστος ὁ Σαλαμίνιος, καὶ Διότιμος ὁ Ἀθηναῖος. Οὗτος δὲ καὶ Χώνη ἐπεκαλεῖτο· ἐντιθέμενος γὰρ τῷ στόματι χώνην ἀπαύστως ἔπινεν ἐπιχεομένου οἴνου, ὅθεν καὶ Χώνη ἐπεκλήθη, ὥς φησι Πολέμων.
					</quote>
					<note type="translation"> Vino etiam deditus fuerat Arcadion (incertum an is qui praecipuo odio Philippum prosecutus erat), ut epigramma declarat, quod Polemo consignavit in libro De inscriptionibus quae passim in civitatibus exstant: compotoris hoc monumentum Arcadionis hic ad urbis erexerunt viam filii Dorcon et Charmlus. Obiit autem ille, o viator, capaciori merum hauriens ex calice. Item Erasixenum quendam plurimi potus fuisse indicat epigramma, quod in illum exstat.: profundum vini-potorem Erasixenum bis deinceps haustum meri pocuium propalam abripuit. Plurimum etiam bibebat Alcetas Macedo, ut ait Aristus Salaminius: itemque Diotimus Atheniensis, qui Infundibulum est cognominatus; inserto enim ori infundibulo assidue bibebat infusum vinum: unde ei Infundibuli cognomen impositum, ut ait Polemo. </note>
					<note type="commentary">Postremum epigramma in Anthol. Palatina I, p. 444 tribuitur Callimach; de altero v. Jacobs. In Append. Antholog. Vol. II, p. 874.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="80">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_epigrammatis_singularum_civitatum:80">
					<bibl> Idem X, p. 442, E:</bibl>
					<quote>
					Πολέμων δὲ ἐν τῷ περὶ τῶν κατὰ πόλεις ἐπιγραμμάτων περὶ Ἠλείων λέγων παρατίθεται τόδε τὸ ἐπίγραμμα· Ἠλις καὶ μεθύει καὶ ψεύδεται· οῖος ἑκάστου οἶκος, τοίη δὴ καὶ συνάπασα πόλις.
					</quote>
					<note type="translation"> Polemo in libro De inscriptionibus quae in singulis civitatibus reperiuntur, de Eleis hocce apposuit Epigramma: Elis mentitur et bibit: qualis cujusque domus, talis nempe et tota civitas. </note>
					<note type="commentary">Cf. Append. Anthol. II, p. 820; vol. III, p. 931. Ceterum colligi ex h. l. possit, titulo scripti Polemonii significari epigrammata in singulas civitates, quae indolem earum moresque facetis salsisque verbis complectebantur. Elis vinosa occasionem dederit, de aliis claris potatoribus poetica quaedam congerendi.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_fluviis">
			ΠΕΡΙ ΠΟΤΑΜΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="81">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_fluviis:81">
					<bibl> Schol. Eurip. Med. 827.:</bibl>
					<quote>
					Νῦν τοῦ. Ἐν Ἀττικῇ (sc. Κηφισσοῦ) μνημονεύει. Ἔστι γὰρ καὶ ἕτερος ὁμώνυμος ἐν Βοιωτίᾳ. Εἰσὶ δὲ καὶ ἕτεροι, καθά φησι Πολέμων ἐν τῷ Περὶ ποταμῶν, γράφων οὕτως· «Ἐν Ἀθήνησί τε Κηφισσὸς καὶ ἐν Σικυῶνι καὶ ἐν Ἄργει**.»
					</quote>
					<note type="translation"> Nunc ejus Cephissi, qui in Attica est, poeta meminit, Nam est etiam in Boeotia Cephissus, aliique sunt ejusdem nominis, ut Polemo in libro De fluviis ait sic scribens: «Et Athenis Cephissus est et Sicyone et Argis. . . </note>
					<note type="commentary">Cf. Strabo IX, p. 424: Ἔστι δὲ Κηφισσὸς ὅ τε Φωκικὸς καὶ ὁ Ἀθήνησι καὶ ὁ ἐν Σαλαμῖνι· τέταρτος δὲ καὶ πέμπτος ὁ ἐν Σικυῶνι καὶ ὁ ἐν Σκύρῳ· ἕκτος δὲ ὁ ἐν Ἄργει, τὰς πηγὰς ἔχων ἐκ Λυρκείου· ἐν Ἀπολλωνίᾳ δὲ τῇ πρὸς Ἐπιδάμνῳ πηγή ἐστι κατὰ τὸ γυμνάσιον, ἣν καλοῦσι Κηφισσόν.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="139" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="82">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_fluviis:82">
					<bibl> Athenaeus VII, p. 307, B:</bibl>
					<quote>
					Καλοῦνται δὲ οἱ κεστρεῖς ὑπό τινων πλῶτες, ὥς φησι Πολέμων ἐν τῷ Περὶ τῶν ἐν Σικελίᾳ ποταμῶν. Καὶ Ἐπίχαρμος δ ̓ ἐν Μούσαις οὕτως αὐτοὺς ὀνομάζει· Αἰολίαι πλῶτές τε κυνόγλωσσοί τ ̓, ἐνῆν δὲ σκιαθίδες.
					</quote>
					<note type="translation"> Noninantur mugiles a nonunllis plotes, ut scribit Polemo in libro De fluminibus Siciliae. Sic vero etiam nominat eos Epicharmus in Musis: Aeoliae plotes et cynoglossl: aderant porro sciathides. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="83">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_fluviis:83">
					<bibl> Macrobius Saturn. V, 19:</bibl>
					<quote>
					Polemon vero in libro qui inscribitur Περὶ τῶν ἐν Σικελίᾳ θαυμαζομένων ποταμῶν, sic ait: Οἱ δὲ Παλικοὶ προσαγορευόμενοι παρὰ τοῖς ἐγχωρίοις αὐτόχθονες θεοὶ νομίζονται. Ὑπάρχουσι δὲ τούτων* ἀδελφοὶ κρατῆρες· χαμαίζηλοι. Προσιέναι δὲ ἁγιστεύοντας χρὴ πρὸς αὐτοὺς ἀπό τε παντὸς ἄγους καὶ συνουσίας, ἔτι δὲ καί τινων ἐδεσμάτων. Φέρεται δὲ ἀπ ̓ αὐτῶν ὀσμὴ βαρεῖα θείου καὶ τοῖς πλησίον ἱσταμένοις καρηβάρησιν ἐμποιοῦσα δεινήν. Τὸ δὲ ὕδωρ ἐστὶ θολερὸν αὐτῶν καὶ τὴν χρόαν ὁμοιότατον χαμαὶ ῥύπῳ λευκῷ· φέρεται δὲ κολπούμενόν τε καὶ παφλάζον, οἶαί εἰσιν αἱ δῖναι τῶν ζεόντων ἀναβολάδην ὑδάτων. Φασὶ δ ̓ εἶναι καὶ τὸ βάθος ἀπέραντον τῶν κρατήρων τούτων, ὥστε καὶ βοῦς εἰσπεσόντας ἠφανίσθαι καὶ ζεῦγος ὀρικὸν εἰσελαυνόμενον, ἔτι δὲ φορβάδας ἐναλλομένας. Ὅρκος δέ ἐστι τοῖς Σικελιώταις μέγιστος καθηραμένων τῶν προκληθέντων· οἱ δὲ ὁρκωταὶ γραμμάτιον ἔχοντες ἀγορεύουσι τοῖς ὁρκουμένοις περὶ ὧν ἄν χρῄζωσι τοὺς ὅρκους· ὁ δὲ ὁρκούμενος θαλλὸν κραδαίνων, ἐστεμμένος, ἄζωστος καὶ μονοχίτων, ἐφαπτόμενος τοῦ κρατῆρος, ἐξ ὑποβολῆς δίεισι τὸν ὅρκον. Καὶ ἂν μὲν ἐμπεδώσῃ τοὺς ῥηθέντας ῥηθέντας ὅρκους, ἀσινὴς ἄπεισιν οἴκαδε· παραβάτης δὲ γενόμενος τῶν θεῶν ἐμποδὼν τελευτᾷ. Τούτων δὲ γινομένων, ἐγγυητὰς ὑπισχνοῦνται καταστήσειν τοῖς ἱερεῦσιν, [οἷς] ἐάν τι νεαρὸν γένηται κάθαρσιν ὀφλισκάνουσι τοῦ τεμένους. Περὶ δὲ τὸν τόπον τοῦτον ᾤκησαν Παλικηνοὶ πόλιν ἐπώνυμον τούτων τῶν δαιμόνων Παλικήν.
					</quote>
					<note type="translation"> Potemo, in libro qui inscribitur De Siciliae fluviis mirabilibus, sic ait: «Palici quos vocant ab indigenis dei auto chthones esse creduntur. Horum sunt fratres duo crateres haud alte se attollentes. Qui accedere ad eos volunt, puri ab omni piaculo et venereo congressu, nec non a cibis quibusdam esse debent. Surgit ex fontibus sulphuris odor gravis, qui prope adstantes capitis gravedine afficit vehementer. Aqua turbida est et colore simillima luta albo. Effertur builliens aestuansque ad instar aquarum quae ignei fernoris vi subsultant. Profunditatem craterum immensam dicunt, adeo ut boves incidentes et jugum mulare invehens et equae insilientes evanuerint. Sanctissinum apud eos Siculi juramentum praestant. Postquam provocati ad jusjurandum lustrati sunt, ii qui jusjurandum exigunt, tabellam manu tenentes formulam sacramenti praeeunt, illi vero ramulum vibrantes, coronati, discincti, sola tunica induti crateremque atingentes suggesta verba juramenti pronuntiant. Jam qui fidem juratus diis ratam dederit, is domum abit incolumis; qui vero pejerarit, statim coram praesentibus exspirat. Quae quum ita fieri soleant, juraturi vades se daturos promittunt sacerdotibus, quibus, si piaculum acciderit, templi nece pulluti lustrationem debent. Ad hunc locum Paliceni olim cognominem daemonibus urbem Palicen inhabitabant. </note>
					<note type="commentary">Τούτων ἀδελφοὶ] «Editio Camerarii a. 1535, quae prima habet haec Graeca, relicto vacuo spatio sic: ὑπάρχουσι δὲ τούτων ... Ἀδελφοὶ, unde ego Iacunam indicandum putavi. G. Hermannus edidit τούτων δύο ἀδελφοί. Ad sensum nihil deest. »PRELLER. Codex Parisin. 6371 saec. XI inter voces τόυ των et ἀδελφοὶ praebet literas ΟΔΕCMAPω. Quibus situm craterum indicari putat Schneidewinus (Aeschylus' Aetna u. die Paliken in Rhein. Mus. 1843, p. 77), conferens verba Macrobii: Nec longe inde (sc. a loco quo nati sunt Palici) lacus breves sunt, sed immensum profundi, aquarum scaturigine semper ebullientes, quos incoloe craters vocant et nomine Dellos appellant fratres que eos Palicorum oestimant et habentur in cultu maaeimo. Itaque legendum proponit, dubitans tamen: ὑπάρχουσι δὲ τούτων οὐ πάνυ vel οὐ μάλα πόρρων vel οὐ πόρρω οἱ Δέλλοι. Sauppius in Rhein. Mus. 1845, p. 153 legendum potius censet: ὑπάρχουσι δὲ τούτων οἱ λεγόμενοι ἀδελφοὶ δύο κρατῆρες. Quod num cum codicis literis aliquatenus componi possit, quaero. Malim: τούτων τῶν δαιμόνων, sicuti in fine fragm. — Ἔτι δὲ καί τινων ἐδεσμάτων] sic ms. Thuani et cod. Parisin.; vulgo: ἔν τε καινῶν ἐνδυμάτων, unde ἔν τε καινῷ ἐνδύματι scripsit Hermannus, alteram lectionem putans docti cujusdam emendationem esse. — εἰσελαυνόμενον]e conj. Schneidewini; ἐλαυν. Vgo. — περὶ ὦν ἄν χρῄζωσι τοὺς ὅρκους] e conj. C. F. Hermanni ap. Schneidew. l. l. Codex Paris. Praebet ΑΝΔΠΗΖΥΟΙΝ ΤΟΥΣ ὉΡΚΟΥΣ. Vulgo: περὶ ὧν ἀπαιτήσουσι τὸν ὅρκον. — ἐμπεδώδῃ] Preller. Pro vg. Ἐμπεδῶσι. — τοῦ τεμένους] C. Hermann. Ex codicis literis ΤΟΥΡΕΜΕΝΟΥΣ. Editiones: τοὺς περιγινομένους. In antecc. Inserui v. οἷς. Pro νεαρὸν nescio an fuerit μιαρόν. Corruptam esse vocem etiam Sauppius censet, qui reliqua quoque depravata esse putans totum locum in hanc sententiam refingi posse dicit: τελευτᾷ. Τῶν δὲ κρινομένων (earum rerum de quibus disceptatur) ἐγγυηταὶ γίνονται, οἳ ὑπισχνοῦνται καταστήσειν (sc. τὰ κρινόμενα) τοῖς ἱερεῦσιν· ἐπὴν δ ̓ (vel καὶ ἐπὴν) ἄρα τι γένηται, κάθαρσιν ὀφλ. Τοῦ τεμένους. Priora horum nituntur verbis Macrobii: accepto prius fidei jussore a persona quoe juratura est de solvendo eo quod peteretur, si addiaeisset eventus. Sed nihil cogit ut haec nostro loco inferamus. Cum Polemonis verbis conferendus Pseudo-Aristot. Mir. 57: ἐὰν δὲ μὴ εὐορκῇ, ... τὸν ἄνθρωπον πίμπρασθαι· διὸ δὴ λαμβάνειν τὸν ἱερέα παρ ̓ αὐτοῦ ἐγγύας ὑπέρ τοῦ καθαίρειν τινὰ τὸ ἱερόν. Quod denique dicit ὑπισχνοῦνται καταστήσειν, non vero καθιστᾶσι, non video quod adeo offendat. Sequentia ἐπὴν δ ̓ ἄρα τι μένηται eruenda censet ex codicis literis ΕΠΗΝΕΔΡΟΠΓΕΝΗΤΑΙ. Ceterum de Palicis cf. Callias (fr. 1) et Xenagoras (fr. 3) apud Macrob. l. l.; Silenus (fr. 7) ap. Stephan. Byz. v. Παλικοί; Isigonus (fr. 7) ap. Stephan. In Westerm. Parad. p. 184; Servius ad virgil. Aen. IX, 584; Plutarch. Timol. c. 12; Diodor. XI, 89; Aristot. Mirab. 57; Antigonus Caryst. Mirab. 133. 175; Strabo VI, p. 275; Hesychius et Favorinus v. Παλικοί; Theognost. In Cramer. An. Ox II, p. 60, et qui his testimoniis innitentes de Palicis disseruerunt, Heyn. ad Virgil. Aen. IX, 585; Welcker. Annal. Instituti Archaeol. II, fasc. 2. 3; G. Hermann. Diss. De Aeschyli Aetnaeis p. 6 sqq.; Preller, ad h. l.; Schneidewin. l. l. Polemo in libro Περὶ τῶν ἐν Σικ. θαυμαζομένων ποταμῶν probabiliter etiam περὶ λιμνῶν καὶ κρηνῶν sermonem fecit; sin minus, cum Schneide wino putandum occasionem de Palicorum fontibus disserendi dedisse symaethum fluvium, ad cujus ripas Thalia, mater Palicorum, absorpta est, uti Marcellinus narrat l. l.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_mirabilibus">
			ΠΕΡΙ ΘΑΥΜΑΣΙΩΝ
			</ref></title></ab>
<pb n="140" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="84">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_mirabilibus:84">
					<bibl> Athenaeus XII, p. 552, B:</bibl>
					<quote>
					Πολέμων δ ̓ ὁ περιηγητὴς ἐν τῷ Περὶ θαυμασίων Ἀρχέστρατόν φησι τὸν μάντιν ἀλόντα ὑπὸ τῶν πολεμίων καὶ ἐπὶ ζυγὸν ἀναβληθέντα ὀβολοῦ ὁλκὴν εὑρεθῆναι ἔχοντα· οὕτως ἦν ἰσχνός. Ὁ δ ̓ αὐτὸς ἱστορεῖ ὡς καὶ Πανάρετος ἰατρῷ μὲν οὐδὲν ὡμίλησεν, Ἀρκεσιλάου δὲ ἠκροᾶτο τοῦ φιλοσόφου, καὶ ὅτι συνεγένετο Πτολεμαίῳ τῷ Εὐεργέτῃ, τάλαντα δώδεκα τὸν ἐνιαυτὸν λαμβάνων. Ἦν δὲ ἰσχνότατος, ἄνοσος διατελέσας.
					</quote>
					<note type="translation"> Polemo Periegetes in libro De mirabilibus scribit, Archestratum vatem, ab hostibus captum, quum librae imponeretur, compertum esse oboli(?) pondus habere: adeo tenui corpusculo fuit, Idem narrat, Panaretum nullum unquam medicom consuluiss; fuisse vero auditorem Arcesilai philosophi, vixisseque apud Ptolemseum Evergeten, ab eoque quotannis duodecim accepisse talenta. Fuit is corpore tenuissimo, et nullo unquam morbo affectus est. </note>
					<note type="commentary">«De iisdem homuncionibus Aelian. Var. Hist. X, 6, et Eustath. p. 1288, 44, qui discrepat hisce: Πολέμων οὖν φησιν ἐκεῖνον ἁλόντα ὑπὸ Πτολεμαίου καὶ ἐπὶ ζυγὸν ἐπιβληθέντα· sed Athenaei lectioni ὑπὸ τῶν πολεμίων favet Aelianus, apud quem pro ὑπὸ ζυγὸν ἀναβληθεὶς ex ceteris reponendum ἐπὶ ζυγόν.» PRELLER.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_peplis_in_carthagine_urbe">
			ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΕΝ ΚΑΡΧΗΔΟΝΙ ΠΕΠΛΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="85">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_peplis_in_carthagine_urbe:85">
					<bibl> Athenaeus XII, p. 541, A:</bibl>
					<quote>
					Ἀλκισθένη δὲ τὸν Συβαρίτην φησὶν Ἀριστοτέλης ἐν τοῖς Θαυμασίοις (c. 96) ὑπὸ τρυφῆς ἱμάτιον τοιοῦτον κατασκευάσασθαι τῇ πολυτελείᾳ, ὡς προτίθεσθαι αὐτὸ ἐπὶ Λακινίου ἐν τῇ πανηγύρει τῆς Ἥρας, εἰς ἣν συμπορεύονται πάντες Ἰταλιῶται, καὶ τὼν δεικνυμένων μάλιστα πάντων ἐκεῖνο θαυμάζεσθαι· οὗ φασι κυριεύσαντα Διονύσιον τὸν πρεσβύτερον ἀποδόσθαι Καρχηδονίοις ἑκατὸν καὶ εἴκοσι ταλάντων. Ἱστορεῖ δὲ καὶ Πολέμων περὶ αὐτοῦ ἐν τῷ ἐπιγραφομένῳ Περὶ τῶν ἐν Καρχηδόνι πέπλων.
					</quote>
					<note type="translation"> Alcisthenem Sybaritam, ait Aristoteles in Mirabilibus, luxuriae deditum, vestem confecisse adeo sumptuosam, ut illam in Lacinio exponeret in Junonis celebritate, ad quam omnes Itali conveniunt; utque ex omnibus rebus, quae ibi ostendebantur, eam maxime admirarentur spectatores. In cujus possessionem quum venisset Dionysius sentor, vendidisse eam dicitur Carthaginiensibus centum et viginti talentis. Eandem rem narrat Polemo in bibro de Peplis carthaginiensium. </note>
					<note type="commentary">Ἀλκισθένη] Apud Aristot. Mir. Ausc. c. 96 Beckmann. et Westermann. Exhibent nomen Ἀλκιμένη, tamqueam variam lectionem notantes: Ἀντιμένη et Ἀλκισθένη. — ἐπὶ Λακινίου] ἐπὶ Λακινίῳ τῇ πανηγύρει τῆς Ἥρας, Aristot. V. de Junone Lacinia Livius XXIV, 3, Strabo p. 261, Cic. Divin. I, 24, alii, Ipsius vestis descriptionem v. ap. Aristot. l. l. Ceterum titulo Περὶ τῶν ἐν Καρχηδόνι Πέπλων fortasse partem operis Περὶ θαυμασίων, in quo Aristotelem maxime ante oculos Polemo habuerit, significari suspicatur Prellerus.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_cannathro_apud_xenophontem">
			ΠΕΡΙ ΤΟΥ ΠΑΡΑ ΞΕΝΟΦΩΝΤΙ ΚΑΝΝΑΘΡΟΥ
			</ref></title></ab>
<pb n="141" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="86">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_cannathro_apud_xenophontem:86">
					<bibl> Athenaeus IV, p. 138, E:</bibl>
					<quote>
					Πολέμων δ ̓ ἐν τῷ Παρὰ Ξενοφῶντι καννάθρῳ τοῦ παρὰ Λάκωσι καλουμένου δείπνου κοπίδος μνημονεύοντα Κρατῖνον (φησὶ) ἐν Πολούτρις λέγειν· Ἀρ ̓ ἀληθῶς τοῖς ξένοισιν ἐστιν, ὡς λέγουσ ̓, ἀκεῖ πᾶσι τοῖς ἐλθοῦσιν ἐν τῇ κοπίδι θοινᾶσθαι καλῶς; ἐν δὲ ταῖς λέσχαισι φύσκαι προσπεπατταλευμέναι κατακρέμανται, τοῖσι πρεσβύταισιν ἀποδάκνειν ὀδάξ; Καὶ Εὔπολις ἐν Εἵλωσι·» καὶ γένηται τοῖσδε σάμερον κοπίς.» Δεῖπνον δ ̓ ἐστὶν ἰδίως ἔχον ἡ κοπίς· καθάπερ καὶ τὸ καλούμενον ἄϊκλον.*** Ἐπὴν δὲ κοπίζωσι, πρῶτον μὲν δὴ σκηνὰς ποιοῦνται παρὰ τὸν θεὸν, ἐν δὲ ταύταις στιβάδας ἐξ ὕλης· ἐπὶ δὲ τούτων δάπιδας ὑποστρωννύουσιν, ἐφ ̓ αἷς τοὺς κατακλιθέντας εὐωχοῦσιν, οὐ μόνον τοὺς ἐκ τῆς ἡμεδαπῆς ἀφικνουμένους, ἀλλὰ καὶ τοὺς ἐπιδημήσαντας τῶν ξένων. Θύουσι δ ̓ ἐν ταῖς κοπίσιν αἶγας, ἄλλο δ ̓ οὐδὲν ἱερεῖον· καὶ τῶν κρεῶν διδόασι μοίρας πᾶσι καὶ τὸν καλούμενον φυσίκιλλον, ὅς ἐστιν ἀρτίσκος ἐγκρίδι παραπλήσιος, γογγυλώτερος δὲ τὴν ἰδέαν· διδόασι τῶν συνιόντων ἑκάστῳ τυρὸν χλωρὸν καὶ γαστρὸς καὶ φύσκης τόμον καὶ τραγήματα σῦκά τε ξηρὰ καἲ κυάμους καὶ φασήλους χλωρούς. Κοπίζει δὲ καὶ τῶν ἄλλων Σπαρτιατῶν ὁ βουλόμενος. Ἐν δὲ τῇ πόλει κοπίδας ἄγουσι καὶ τοῖς Τιθηνιδίοις καλουμένοις ὑπὲρ τῶν παίδων· κομίζουσι γὰρ αἱ τιτθαὶ τὰ ἄρρενα παιδία κατὰ τὸν καιρὸν τοῦτον εἰς ἀγρὸν καὶ πρὸς τὴν Κορυθαλλίαν καλουμένην Ἄρτεμιν, ἧς τὸ ἱερὸν παρὰ τὴν καλουμένην Τίασσάν ἐστιν ἐν ταῖς πρὸς τὴν Κλήταν μέρεσι· τὰς δὲ κοπίδας παραπλησίως ταῖς λελεγμέναις ἐπιτελοῦσι. Θύουσι δὲ καὶ τοὺς γαλαθηνοὺς ὀρθαγορίσκους καὶ παρατιθέασιν ἐν τῇ θοίνῃ τοὺς ἰπνίτας ἄρτους. Τὸ δὲ ἄϊκλον ὑπὸ μὲν τῶν ἄλλων Δωριέων καλεῖται δεῖπνον. Ἐπίχαρμος γοῦν ἐν Ἐλπίδι φησίν· «Ἐκάλεσε γάρ τύ τις ἐπ ̓ ἄϊκλον ἑκὼν, τὺ δὲ ἑκὼν ᾤχεο τρέχων.» Τὰ αὐτὰ εἴρηκε καὶ ἐν Περιάλλῳ. Ἐν δὲ τῇ Λακεδαίμονι τοῖς εἰσιοῦσιν εἰς τὸ φειδίτιον μετὰ δεῖπνον τὸ καλούμενον ἄικλον εἰσφέρουσιν ἄρτους ἐν ἀρριχίδι καὶ κρέας ἑκάστῳ· καὶ τῷ νέμοντι τὰς μοίρας ἀκολουθῶν ὁ διάκονος κηρύττει τὸ ἄικλον προστιθεὶς τοῦ πέμψαντος τὴν ὀνομασίαν. »Ταῦτα μὲν ὁ Πολέμων. Πρὸς ὃν ἀντιλέγων Δίδυμος ὁ γραμματικὸς κτλ.
					</quote>
					<note type="translation"> Polemo in commentario De Cannathro apud Xenophontem sic scribit: « Coenae ejus, quae copis apud Lacedaemonios vocatur, mentionem faciens Cratinus in Plutis ait: Reverane hospitibus, ut aiunt, licet ibi omnibus, quicumque veniunt, in Copide epulari laute? in Leschis vero hillae clavis affixae. pendent, quas senes dentibus mordent? Et Eupolis in Helotibus: « Et paretur hisce hodie Copis». Est autem peculiare coenae genus copis, quemadmodum et aiclon quod vocant. *** Quum igitur copidem celebrant, primum quidem tentoria erigunt juxta dei fanum; tum in his stramenta sternunt ex fronde, eaque tapetibus tegunt, pribus discumhentes hospitio excipiunt non modo qui nostra e terra adveniunt, sed et peregrinos Spartae agentes. Immolant vero in copidibus capras, et nullam aliam praeterea victimam. Distribuunt vero carnium portiones omnibus, et quem vocant physicillum, qui est exiguus panis, encridi similis, forma vero rotundiore. Distribuunt etiam convenientium unicuique caseum recentem, et ventris et hillae frustum; et pro bellariis ficos siccas et fabas et phaseolos recentes. Copidem vero celebrat et reliquorum Spartanorum quicumque vult. In urbe vero copidas etiam celebrant Tithenidiorum quae vocantur (i. e. Nutriciorum) festis diebus, pro puerorum salute. Tunc enim parvulos in agrum exportant nutrices, et prope Corythalliam quam vocant Dianam (cujus templum est ad Thiassam fontem qui vocatur, qua parte Cletae fanum est) copidas celebrant simiti modo afque eas de quibus dictum est: sacrificant autem lactantes porcellos (orthagoriscos), et in epulis panes apponunt furnaceos. Ἄικλον vero a reliquis Doribus coena vocatur. Epicharmus certe, in Spe, ait: «Vocavit te aliquis ad ἄικλον ultro. Tu vero ultro abiisti currens.» Eademque dixit etiam in Periallo. Lacedaemone vero eis, qui in Phiditium convenerunt, post coenam afferunt hoc quod ἄῖκλον vocant, panes in corbicula et carnem unicuique: et eum, qui portiones distribuit, comitatur famulus, ἄῖκλον proclamans, et nomen edens ejus qui illud misit. » Hoec Polemon. </note>
					<note type="commentary">Ἐν τῷ παρὰ Ξεν. κ.] titulus contractus, ut Πολέμων ἐν τῇ Ἐρατοσθένους ἐπιδημίᾳ. — «Ante ἐπὴν δὲ κοπίζωσι exciderunt multa. Excidit mentio ejus festi, de quo narratur in sequentibus, Hyacinthiorum opinor, quae quum maximam partem in agris et apud Amyclaeos celebraretur (cf. Manso Sparta I, 2, p. 205 sqq., Müller. Dor. II, p. 281 sq.), deinde sic pergit: ἐν δὲ τῇ πόλει κτλ. Excidit etiam mentio ejus, qui loquitur in sequentibus, Spartani alicujus, si quid video, quem de his rebus consuluerat Polemo: οὐ μόνον τοὺς ἐκ τῆς ἡμεδαπῆς ἀφικνουμένους, ἀλλὰ καὶ τοὺς ἐπιδημήσαντας τῶν ξένων. Excidit denique pompae quae Amyclas deducebatur et in qua cannathris vehebantur virgines Spartanorum, descriptio, quam suppleveris ex Polycratis loco per Didymum servato ap. Athen. p. 139, E, ex quo constat, copidem illam, de qua narrat Polemo, post, pompam Amyclas deductam habitam esse, quum cives multas victimas sacrifiacarent lautasque epulas appararent et familiaribus omnibus et ipsorum servis. »PRELLER.—παρὰ τὸν θεὸν] Preller. Dedit παρὰ τὴν θέαν, dum durabat ἡ θέα. — τραγήματα σῦκά τε ... χλωρούς] Haec iterum ex Polemone affert Athenaeus II, p. 56, A. — τὰς δὲ κοπίδας παραπλησίως] δὲ particulam adjecit Preller.; «opponuntur, ait, eae copides quae habebantur Tithenidiis, ταῖς λελεγμέναις, I. e. iis quae habebantur in Hyacinthiis.» In ea quae sequitur apud Athenaeum Didymi disputatione, diserta mentio Polemonis fit p. 140, B: Ἀλλὰ μὴν οὐδ ̓ ὀρθαγορίσκοι λέγονται, ὥς φησιν ὁ Πολέμων, οἱ γαλαθηνοὶ χοῖροι, ἀλλ ̓ ὀρθραγορίσκοι, ἐπεὶ πρὸς τὸν ὄρθρον πιπράσκονται, ὡς Περσαῖον ἰστορεῖ ἐν τῇ Λακωνικῇ πολιτείᾳ καὶ Διοσκουρίδης ἐν δευτέρῳ πολιτείας, καὶ Ἀριστοκλῆς ἐν τῷ προτέρῳ καὶ οὗτος τῆς Λακώνων πολιτείας. Ἔτι φησὶν ὁ Πολέμων, καὶ τὸ δεῖπνον ὑπὸ τῶν Λακεδαιμονίων ἄικλον προσαγορεύεσθαι, παραπλησίως ἁπάντων Δωριέων οὕτως αὐτὸ καλούντων. Quibus quae subjicit Didymus Alcmanis aliorumque testimonia, apud ipsum legas Athenaeum. Apparet vero multa eorum quae huc pertinent a Polemone praetermissa esse, non vero propter negligentiam auctoris, ut videri possit, sed proptrea haud dubie (uti Prellerus monet). quod omnino non ex professo hunc materiam pertractandam sibi sumpserat.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_jovis_vellere">
			ΠΕΡΙ ΤΟΥ ΔΙΟΥ ΚΩΙΔΙΟΥ
			</ref></title></ab>
<pb n="142" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="87">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_jovis_vellere:87">
					<bibl> Hesychius:</bibl>
					<quote>
					Διὸς κῴδιον· οὕτως ἔλεγον οὗ τὸ ἱερεῖον Διὶ τέθυται, ἐφ ̓ οὗ οἱ καθαιρόμενοι ἑστήκεσαν τῇ ἀριστέρῷ ποδέ· τινὲς δὲ τὸ μήγα καὶ τέλειον· ὁ δὲ Πολέμων τὸ ἐκ τοῦ Διὶ τεθυμένου ἱερείου.
					</quote>
					<note type="translation"> Joaeis vellus vocabant vellus victimae Jovi sacrificatae detractum, in quo ii qui iustrabantur pedem ponebant sinistrum. Nonnulli dicunt significari vellus magnum et perfectum; Polemo autem esse dicit vellus Jovis victimae detractum. </note>
					<note type="commentary">Ad haec PRELLERUS: «Διὸς κῴδιον retinendum erat propter ordinem elementarem. Cod. Διοσκώλιον· οὕτως ἔλεγον οὗτοι ἱερεῖον ἐτίθετο. — ὁ δὲ Π. Τῷ ἐκ τ. Δ. τ. Ἱερείῳ. Musur. Τὸ ἐκ τ. Δ. τ. Ἱερεῖον. Inserviebat hoc vellus a Jovis victima detractum iis ritibus sacris, qui dicebantur ἀποδιοπομπήσεις, ν. Phrynich. ap. Bekk. Anecd. p. 7, 15: ἀποδιοπομπεῖσθαι καὶ διοπομπεῖσθαι· σημαίνει μὲν τὸ ἀποπέμπεσθαι καὶ ἀποκαθαίρεσθαι μύση, σύγκειται δὲ τὸ ὄνομα ἐκ τοῦ δίου (dicebatur igitur etiam nude τὸ δῖον), ὅ ἐστι δέρμα τοῦ ἱερείου τοῦ θυομένου τῷ Διὶ, ἐφ ̓ οὗ ἑστῶτες ἐκαθαίροντο, κἀκ τοῦ πέμπεσθαι· μετὰ γοῦν τῆς ἀπὸ προθέσεως ἀττικώτατόν ἐστιν· cf. Pierson. Moer. p. 41, Ruhnk. Tim. p. 40 sq. De re similiter Lex. rh. ap. Bekk. Anecd. p. 242, 26: Δῖον κῴδιον· ἐπὶ τῶν καθαιρομένων λέγεται, ἐπειδήπερ Διὶ θύουσι καθαίροντες τοὺς μύσει κατεχομένους. In quanam potissimum Jovis religione et quibus occasionibus adhibitum sit cernitur ex his locis: Eustath. p. 1935, 8: Καὶ οἱ τὸ διοπομπεῖν (scribendum erat διοπομπεῖσθαι) ἑρμηνεύοντές φασιν ὅτι δῖον ἐκάλουν κῴδιον ἱερείου τυθέντος (editur τιθέντος) Διὶ μειλιχίῳ ἐν τοῖς καθαρμοῖς φθίνοντος Μαιμακτηριῶνος μηνὸς, ὅτε ἤγοντο τὰ πομπαῖα (cf. Demet. Et Perseph. p. 248) καὶ καθαρμῶν ἐκβολαὶ εἰς τὰς τριόδους ἐγίνοντο. Εἶχον δὲ μετὰ χεῖρας πομπαῖον (vulgo πομπόν, correxit Lobeck.: ceterum quae sequuntur de insigni Mercurii, ea de suo interpolaverit Thessalonicensis, quum cetera ex iis, quos de talibus consulere solet, Puasania et Aelio Dionysio sumpsisse videatur), ὅπερ ἦν, φασὶ, κηρύκιον σέδας Ἑρμοῦ, καὶ ἐκ τοῦ τοιούτου πομπαίου (ed. Πομποῦ) καὶ τοῦ ῥηθέντος δίου τὸ διοπομπεῖν. Καὶ τοῦτο μὲν οὕτως ἐξ ἱστορίας· ἄλλως δὲ κοινότερον διοπομπεῖν καὶ ἀποδιοπομπεῖν ἐφαίνετο τὸ Διὸς ἀλεξικάκου (Jovem ἀποτρόπαιον et προστρόπαιον nominant scholl. Plat. Legg. IX, p. 120, 14, Cratyl. p. 29, 11) ἐπικλήσει ἐκπέμπειν τὰ φαῦλα. Cum Eustathio comparandus Suidas s. v. Διὸς κῴδιον et Apostol. Proverb. VII, 10: Διὸς κῴδιον· οὗ τὸ ἱερεῖον Διὶ τέθυται· θύνουσί τε τῷ τε μειλιχίῳ καὶ τῷ κτησίῳ (Suid. Codd. V. C. Κτησιδίῳ. Lobeck. Agl. p. 183 ἱκεσίῳ. Müller. Aesch. Eum. p. 188 tuetur vulgatam; mihi κτησίῳ omnino rejiciendum ac restituendum καθαρσίῳ videtur) Διί· τὰ δὲ κῴδια τούτων φυλάσσουσι δῖα (ν. Phrynich. Supra cit.; sine cuasa Gaisf. Διός) προσαγορεύοντες· χρῶνται δ ̓ αὐτοῖς οἵ τε Σκιροφορίων (cf. Demet. Et Perseph. p. 124, 147) τὴν πομπὴν στέκ λοντες καὶ ὁ δᾳδοῦχος ἐν Ἐλευσῖνι καὶ ἄλλοι τινὲς πρὸς τοὺς καθαρμοὺς, ὑποστορνύντες αὐτὰ τοῖς ποσὶ τῶν ἐναγῶν. Haec ex polemone ferme ducta videntur. De simili re memorat Dicaearchus in fragmento de monte Pelio p. 27 sq. Buttm. Et Pausanis, ubi narrat de lustrationibus ante oracula ab Amphiarao edita solennibus, I, 34, 3: Ἔστι δὲ καθάρσιον τῷ θεῷ θύειν. Θύουσι δὲ καὶ αὐτῷ καὶ πᾶσιν ὅσοις ἐστὶν ἐπὶ ταὐτὸ τὰ ὀνόματα (I. e. et Jovi καθαρσίῳ et ceteris diis, οἷς ἐστι τὰ ὀνόματα ἐπὶ τὸ καθαίρεσθαι. Parum recte Siebel. In eodem loco, et novissimi editores quorum in eadem ara inscripta sunt nomina). Προεξειργασμένων δὲ τούτων κριὸν θύσαντες αὐτῷ καὶ τὸ δέρμα ὑποστρωσάμενοι καθεύδουσιν ἀναμένοντες δήλωσιν ὀνείρατος. Alia ejusdem religionis documenta ex antiquitatibus Aegyptiorum, Romanorum excitavit Lobeck. Agl. p. 185 sp. In universum duplex Joviorum similiumque pellium usus erat. Etenim aut in pompis lustralibus, quibus tota civitas publice februabatur, a sacerdotibus illa coria rite circumferebantur; hoc si quid video est ἄγειν τὰ πομπαῖα, ubi τὰ πομπαῖα sunt ipsa Jovia, cf. Eustath. l. c., qui tale πομπαῖον confudit cum baculo Mercurii: aut corpora eorum qui lustrabantur talibus pellibus afficiebantur, quod fiebat diversis modis; modo enim capitum indumenta ex illis pellibus parabantur, velut quibus utebantur sacerdotes Aegyptiorum et Romanorum, modo Joviis tanquam vestibus amiciebantur lustrandi, ut in lustrationibus Jovis Actaei et in Lupercalibus Romanorum, modo pedibus eorum qui februabantur haec coria substernebantur, velut in Scirophoriis et Eleusiniis Atticis, modo etiam iis qui dormiendo oracula divinitus sibi immissum iri putabant substernebantur, verut in sacris Amphiarai, cf. Strabo VI, p. 284: ἐναγίζουσι δὲ αὐτῷ (Κάλχαντι) μέλανα κριὸν οἱ μαντευόμενοι, ἐγκοιμώμενοι ἐν τῷ δέρματι. Quod de Scirophoriorum et Eleusiniorum lustrationibus scribit Müllerus Aesch. Eum. p. 146, eos qui in Joviis steterint sanguine suillo superfundi solitos esse, deque sanguine pellibus collecto indeque effuso τὸ ἀποδιοπομπεῖσθαι dictum esse («das abgewachene Blut sammelte man dann in Felle und schüttete es damit aus: dies heisst offenbar ἀποδιοπομπεῖσθαι»), in hoc vereor ne confuderit duo καθάρσεως genera, quae mihi quidem diversa fuisso videntur, id quod fiebat sanguine suillo hominibus vel rebus (velut in ecclesia Atheniensium, Demet. Et Pers. p. 358) asperso et id quod appellabatur ἀποδιοπομπεῖσθαι, de quo dictum est in antecedentibus et quocum comparare juvabit soubetaurilia Romanorum, cf. Cato R. R. § 141, in quibus tamen non vellera hostiarum, sed ipsae hostiae circum id quod lustrandum erat circumferebantur.»</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="143" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="88">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_jovis_vellere:88">
					<bibl> Athenaeus XI, p. 478, C:</bibl>
					<quote>
					Πολέμων δ ̓ ἐν τῷ Περὶ τοῦ δίου κῳδίου φησί· «Μετὰ δὲ ταῦτα τὴν τελετὴν ποιεῖ, καὶ αἱρεῖται ἐκ τῆς θαλάμης καὶ νέμει * * ὅσοι ἄνω τὸ κέρνος περιενηνοχότες. Τοῦτο δ ̓ ἐστὶν ἀγγεῖον κεραμεοῦν, ἔχον ἐν αὑτῷ πολλοὺς κοτυλίσκους κεκολλημένους· ἔνι δ ̓ ἐν αὐτοῖς ὅρμινοι, μήκωνες λευκοὶ, πυροὶ, κριθαὶ, λάθυροι, ὦχροι, φακοὶ, κύαμοι, ζειαὶ, βρόμος, παλάθιον, μέλι, ἔλαιον, οἶνος, γάλα, ὄιον ἔριον ἄπλυτον. Ὁ δὲ τοῦτο βαστάσας, οἷον λικνοφορήσας, τούτων γεύεται.»
					</quote>
					<note type="translation"> Polemo in libro De Jovis vellere scribit: «Post haec initiatinis mysteria celebrat, et sumit* e sacello, distribuitque eis qui cernum gestaverant. Est autem cernus vas fictile, multos continens cotyliscos agglutinatos, in quibus sunt borminum, papaver candidum, triticum, hordeum, pisum, cicer, ervilia, lens, faba, zea, avena, ficuum massa, mel, olem, vinum, lac, ovina lana illota: idque vas qui gestavit, sicut qui vannum gestavit, his rehus vescitur. </note>
					<note type="commentary">Illustrat haec PRELLERUS: «Idem locus, ait, allegatur Athen. XI, p. 476, F: κέρνος· ἀγγεῖον κεραμεοῦν ... τούτων γεύεται, sed subjecto nomine Ammonii Lamptrensis, ὡς ἱστορεῖ Ἀμμώνιος ἐν τρίτῃ Περὶ βωμῶν καὶ θυσιῶν. Hic ni fallor sua suampserat ex Polemone, Athenaeus autem illius testimonium ex hujus commentariis deprompserit, De re maximopere dolendum quod locus tam lacer a principio ad nos pervenerit; nam describitur actio mystica, quam si accuratius cognitam haberemus, omnis mysticorum sacrorum descriptio aliquantum expeditior foret. Locum haec actio habuisse videtur in mysteriis Matris Magnae; nam his proprium erat τὸ κέρνος, v. Lobeck. Ag. p. 26 sq. Videtur Polemo in iis quae ab initio omissa sunt eandem caerimoniam descripsisse, de qua pauca et obscura eaque confuse commemorat Clem. Alex. Protrept. p. 13 Pott., ubi hae voces apponuntur: Ἐκ τυμπάνου ἔφαγον, ἐκ κυμβάλου ἔπιον, ἐκερνοφόρησα, ὑπὸ τὸν παστὸν ὑπέδυν (vulgo ὑπέδυον; illus praeivit vir doctus in Zimmerm. Zeitsch. f. A. 1835, p. 84), quae pronuntiabantur a mystis. Saltem hinc aliquid lucis adspergi dixeris iis quae apud nostrum extrema sunt, ὁ δὲ τοῦτο (sc. τὸ κέρνος) βαστάσας, οἷον λικνοφορήσας (i. e. velut is qui gestavit τὸ λῖκνον, scilicet in aliis sacris), τούτων γεύεται, h. e. de iis gustat quae insunt in cavernulis τοῦ κέρνους, quae plerumque dicuntur τὰ ἄρρητα sive etiam τὰ μυστικά, τὰ μυστήρια, cf. Lobeck. Agl. p. 56. Haec labiis vel manibus attrectabantur a mystis (τῶν μυστηρίων ἅπτεσθαι, γεύεσθαι), eaque actio pariticularis erat earum caerimoniarum, quae cunctae appellabantur τελετὴ sive μυστήραι. Jam hinc interpretanda haec apud nostrum: μετὰ ταῦτα τὴν τελετὴν ποιεῖ scil. Ὁ ἱερεὺς vel ὁ ἱεροφάντης, δᾳδοῦχος. Hic ποιεῖ τὴν τελετὴν h. e. δείκνυσι, φαίνει, παρέχει, νέμει τὰ ἄρρητα I. e. varia illa liborum genera, quae adspiciantur, labiisque et manibus attingantur a mystis. —Sequuntur haec: καὶ αἱρεῖται (sc. ὁ ἱεροφάντης) ἐκ τῆς θαλάμης (aut supplendum τὸ κέρνος, ut θαλάμη sit receptaculum aliquod sacrum ubi asservabatur τὸ κέρνος, aut θαλάμη est opsum κάρνος, ut ex hujus cavernulis hierophanta sumpserit τὰ ἄρρητα) καὶ νέμει ὅσοι ἄνω τὸ κέρνος περιενηνοχότες. Haec carent sensu. Casaub. Scribendum putabat ὅσοι ἂν ὦσι: ego interposuil lacunae sigilla; nam omissa esse nonnulla arguit et connexus sententiarum, et solent in talibus quae propter unam vocem excerpuntur locis ea plerumque omitti, quae officiebant ad illam vocem festinantibus. Omissa videntur fere haec: καὶ νέμει τοῖς μύσταις, καὶ γεύονται αὐτῶν (sc. τῶν ἀρρήτων) ὅσοι ᾶνω (sc. εἰσί), τὸ κέρνος περιενηνοχότες. Ηaec dici suspicor de iis qui κερνοφορήσαντες, ἐκ τυμπάνου φαγόντες etc. in sublimiorem aliquem locum, ubi stabat hierophantes, adscenderant, ab hoc qui jam faciebat τὴν τελετὴν sacra illa abdita accepturi et gustaturi: ὁ τὸ κέρνος βαστάσας τούτων γεύεται. Jam sequitur ipsa descriptio τοῦ κέρνους, quae est et accuratissima et expedita. Primum ipsum vas quale fuerit enarratur. Κέρνος erat vas fictile (tum hoc tum figura et iis quae intus erant differebat a κίστῃ, quae erat deabus Eleusiniis et Libero sacra: quae erat πλεκτὴ, vel lignea, v. Ammon. De diff. Verb. v. κιβωτός, Münter Dissertatt. Antiqu. p. 204), multas intus cavernulas habens, in quibus erant κοτυλίσκοι sive κρατῆρες, v. Pollux IV, 103, et qui landantur a Casaub. Ad Athen. p. 476, F, Schneid. Ad Nicandr. Alexiph. p. 145, Lobeck. Agl. p. 26. In cotyliscis istis discreta asservabantur quae a nostro enumerantur, ὅρμινοι, μήκωνες etc., quae partim beneficiorum ab ea, quae his sacris colebatur, dea hominibus tributorum monimenta fuisse videntur, partim ipsorum sacrorum, uqibus haec dea colebatur et quae ab ipsa haud dubie instituta esse narrabantur, tanquam insignia, velut μέλι, ἔλαιον, οἶνος, γάλα, quibus constabant αἱ νηφάλιαι θυσίαι, in quibus rite faciendis etiam ὄϊον ἔριον ἄπλυτον adhiberi solebat, cf. Paus. VIII, 42, 5, qui Cereri Nigrae apud Phigalenses cultae rite sacrificata esse narrat inter alia ἐρίων τὰ μὴ ἐς ἐργασίαν πω ἥκοντα, ἀλλὰ ἔτι ἀνάπλεα τοῦ οἰσύπου I. e. ὄϊον ἔριον ἄπλυτον.»</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_arto">
			ΠΕΡΙ ΑΡΤΟΥ
			</ref></title></ab>
<pb n="144" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="89">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_arto:89">
					<bibl> Athenaes III, p. 108, F:</bibl>
					<quote>
					Ἄρτου δεῖ, καὶ οὐ τῶν Μεσσαπίων βασιλέως, λέγω τῶν ἐν Ἰαπυγίᾳ, περὶ οὗ καὶ σύγγραμμά ἐστι Πολέμωνι. Μνημονεύει δ ̓ αὐτοῦ καὶ Θουκυδίδης ἐν ἑβδόμῃ καὶ Δημήτριος ὁ κωμῳδοποιὸς ἐν τῷ ἐπιγραφομένῳ δράματι Σικελίᾳ διὰ τοῦτων· Κάκεῖθεν εἰς τὴν Ἰταλίαν ἀνέμῳ νότῳ διεβάλομεν τὸ πέλαγος εἰς Μεσσαπίους· Ἄρτος δ ̓ ἀναλαβὼν ἐξένισεν ἡμᾶς καλῶς· ξένος γε χαρίεις ἠν ἐκεῖνος καὶ μέγας καὶ λαμπρός.
					</quote>
					<note type="translation"> Ario (pane) nobis opus est. Nec vero illum Artum dico, Messapiorum in Apulia regem, de quo etiam exstat Polemonis commentarius. Ejusdemque et Thucydides meminit. et Demetrius comicus in fabula, cui Sicilia titulus, his verbis: Et inde in Italiam vento austro trajecimus pelagum in Mesapios. Artus autem nos hospitio benigne excepit: hospes liberalis ibi, magnus et spiendidus erat. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="89">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.de_arto:89">
					<bibl> Suid. v. Ἄρτος</bibl>
					<quote>
					... ἔστι δὲ καὶ ὄνομα τυράννου Μεσσαπίων, ὃν καὶ πρόξενον Ἀθηναίους ποιήσασθαί φησι Πολέμων.
					</quote>
					<note type="translation"> Artus, nomen reguli Messapiorum, qum proxeuum Athenienses sibi constituisse Polemo narrat. </note>
					<note type="commentary">De Arto regulo Thucydides VII, 33, 4: Καὶ ὁρμηθέντες αὐτόθεν (sc. Δημοσθένης καὶ Εὐρυμέδων) κατίσχουσιν ἐς τὸς Κοιράδας νήσους Ἰαπυγίας, καὶ ἀκοντιστάς τέ τινας τῶν Ἰαπύγων πεντήκοντα καὶ ἑκατὸν τοῦ Μεσσαπίου ἔθνους ἀναβιβάζονται ἐπὶ τὰς ναῦς, καὶ τῷ Ἄρτᾳ, ὅσπερ καὶ τοὺς ἀκοντιστὰς δυνάστης ὢν παρέσχεν αὐτοῖς, ἀνανεωσάμενοί τινα παλαιὰν φιλίαν ἀφικνοῦνται Μεταπόντιον τῆς Ἰταλίας. Παλαιὰ illa φιλία, quae Messapiis cum Atheniensibus intercessisse dicitur, explicanda est ex iis, quae de Theseo ex Creta in Italiam profecto narrantur apud Plutarch. Qu. Gr. c. 35 et Strabon. VI, p. 282. Uberius haec exposuisse Polemonem, consentaneum est. Idem num Thucydidis maxime locum illustrandum sibi proposuerit, quae Prelleri suspicio est, in medio relinquo. Ceterum potuit haec περὶ Ἄρτου scriptio, ut Prellerus monet, etiam pars fuisse ejus operis quod inscribebatur Κτίσεις Ἰταλικῶν καὶ Σικελικῶν. Cf. de Arto Hesych. v. Ἄρτας et Ἄρτος; Bekk. An. p. 448, 9; Eustath. p. 265, 31.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.varia_incertae_sedis">
			VARIA INCERTAE SEDIS
			</ref></title></ab>
<pb n="145" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="90">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.varia_incertae_sedis:90">
					<bibl> Schol. Pind. Ol. VII, 95:</bibl>
					<quote>
					Πολέμων γάρ φησι παρὰ Χίοις μὲν τὸν Διόνυσον δεδέσθαι καὶ παρ ̓ Ἐρυθραίοις δὲ τὸ ἕδος τῆς Ἀρτέμιδος, καὶ ὅλως πολὺν κατεσπάρθαι λόγον περὶ τῶν ἀγαλμάτων ὡς μὴ μενόντων, ἀλλὰ πορευομένων ἄλλοσε πολλάκις.
					</quote>
					<note type="translation"> Polemo dicit apud Chios Bacchum et apud Erythraeos Dianae statuam vinciri, ac omnino multum circumferri sermonem de deorum statuis quae non maneant in loco suo, sed alio saepe transmigrent. </note>
					<note type="commentary">Cf. Lobeck. Aglaoph. p. 275 sq.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="91">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.varia_incertae_sedis:91">
					<bibl> Athenaeus II, p. 55, E:</bibl>
					<quote>
					Πολέμων δέ φησι τοὺς Λακεδαιμονίους τοὺς θέρμους λυσιλαἶδας καλεῖν.
					</quote>
					<note type="translation"> Polemo dicit apud Lacedaemonios lupinos lysilaidas vocari. </note>
					<note type="commentary">«Villebrunius ait λυσιάδας in mss. Legi quod e neutro ex nostris enotatum. In Natalis quidem versione Lysiadas h. l. scriptum video, quod et Dalecampius in ora adnotaverat; sed poterat is error vel interpretis esse vel operarum.» SCHWEIGH.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="92">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.varia_incertae_sedis:92">
					<bibl> Idem II, p. 70, C:</bibl>
					<quote>
					Καὶ περὶ τὸν Ἰνδὸν δέ φησι ποταμὸν γίνεσθαι τὴν κυνάραν. Καὶ Σκύλαξ δὲ ἢ Πολέμων γράφει· «εἶναι μὲν τὴν γῆν ὑδρηλὴν κρήνῃσι καὶ ὀχετοῖσιν, ἐν δὲ τοῖς οὔρεσι πέφυκε κυνάρα καὶ βοτάνη ἄλλη, »καὶ ἐν τοῖς ἑξῆς· «ἐντεῦθεν δὲ ὄρος παρέτεινε τοῦ ποταμοῦ τοῦ Ἰνδοῦ ἔνθεν καὶ ἔνθεν ὑψηλόν τε καὶ δασὺ ἀγρίῃ ὕλῃ καὶ ἀκάνθῃ κυνάρᾳ.»
					</quote>
					<note type="translation"> Scylax aut Polemo scribit, esse terram fontibus et canalibus irriguam: «in montibus vero nascuntur, inquit, cynara aliaeque herbae. »Tum in sequentibus: «Inde ab utraque Indi fluminis rips porrectus erat mons altus, et spissus silvestribus arboribus et spina cynara.» </note>
					<note type="commentary">«Patet illa Scylacis esse, non Polemonis. Puto Polemonem (cujus nomen hic quoque per Didymum exstare videtur) de voce κυνάρα disputasse deque ea inter alia Scylacis illa testimonia apposuisse; certe ego hoc mihi identidem observasse videor, si idem locum a grammaticis sub duobus nominibus particula ἢ disjunctis laudatur, velut Σκύλαξ ἢ Πολέμων, et fr. 10 παρὰ Πολέμωνι ἤ Ἀλκμᾶνι et similia, tunc recentiorem Scriptorem eam esse, apud quem is qui citat utrumque antiquioris testimonium appositum invenerit.» PRELLER. Cf. introduct.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="93">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.varia_incertae_sedis:93">
					<bibl> Hesych. s. v. Ἠλύσιον·</bibl>
					<quote>
					μακάρων νῆσος ... Ἄλλοι, κεκεραυνωμένον χωρίον ἢ πεδίον. Τὸ δὲ τοιαῦτά ἐστιν ἄβατα, καλεῖται δὲ καὶ ἐνηλύσια. Πολέμων δὲ Ἀθηναίους φησὶ καὶ ἄλλοι τινὲς (ἄλλους τινὰς conj. Küster.) τὸ κατασκηφθὲν (κατασκαφὲν. Cod.) χωρίον ἢ ἱερόν.
					</quote>
					<note type="translation"> Elysium, Beatorum insula ... Alii dicunt locum vel campum fulmine tactum ita vocari. Hujusmodi autem loca sunt inaccessa; et appellantur etiam enelysia. Sic Polemon et alii nonnulli apud Athenienses loca de coelo tacta nominari dicunt. </note>
					<note type="commentary">Suidas: Ἠλύσιον· ... οἱ δὲ τὸ κεκεραυνωμένον χωρίον ἢ πεδίον· τὰ δὲ τοιαῦτά ἐστιν ἄβατα. Καλεῖται δὲ καὶ ἐνηλύσια. Πολέμων δὲ Ἀθηναίους φησὶ τὸ κατασκηφθὲν (sic Leopar., κατασκαφὲν codd.) χωρίον καλεῖν. «Polemonis observationem etsi lexicographi parum perspicue consignarunt, apparet tamen hanc fere sententiam effici: καλεῖται δὲ καὶ ἐνηλύσια, ὅ καὶ Πολέμων Ἀθηναίους φησὶ ... καλεῖν.» Bernhardy. Cf. Hesych. v. Ἐνηλύσαι, τὰ κατασκηφθέντα χωρία ἐνηλύσια λέγονται; idem v. Ἐνηλύσιος, ἐμβρόντητος, κεραυνόβλητος; Etym. M. p. 428, 30 et 341, 8; Pollux IX, 41; Artemidor. Onirocr. II, 8; Pausan. V, 14, 5 et 8. Festus v. Bidental, ibiq. interpr. Müller. Etrusk. II, p. 170 sqq., Hartung. Religion de Roemer II, p. 13 sqq. Laudat haec Prellerus.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="94">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.varia_incertae_sedis:94">
					<bibl> Idem v. Προσωποῦττα·</bibl>
					<quote>
					Πολέμων (sic Valesius; codex: pole, supra scripto μ'), ἀγγεῖον χαλκοῦν, ἔχον ἐπὶ τοῖς χείλεσι πρόσωπα, ἐν ᾧ τὰ ἱερὰ ἔπεμπον.
					</quote>
					<note type="translation"> Prosoputta, vas aeneum ad labra imagines habens, in quo sacra mittebant. </note>
					<note type="commentary">Cf. Poll. II, 48: Προσωποῦττα δέ τι παρὰ τοῖς Ἀττικοῖς ὠνομάζετο χαλκοῦν ἀγγεῖον, ἐχίνῳ παραπλήσιον, περὶ τὸ στόμα ἔχον πρόσωπα λεόντων ἢ καὶ βοῶν, ἀφ ̓ ὧν καὶ ὠνόμασται.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="95">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.varia_incertae_sedis:95">
					<bibl> Idem v. Συσπαστόν·</bibl>
					<quote>
					τῶν τραγικῶν τι ἐγχειρίδιον ἐκαλεῖτο, ὡς Πολέμων φησὶ, τὸ συντρέχον ἐν Αἴαντος ὑποκρίσει.
					</quote>
					<note type="translation"> Syspactum, pagio quidam contractilis tragicorum, quo utitur histrio Ajacem agens. </note>
					<note type="commentary">Lobeck. Ad Soph. Ajac. p. 360 ed. 2.: «Sophocles scenam ita instruxit, ut spectatores Ajacem viderent quidem gladio incumbentem, sed e longinquo et quasi per transennam, quippe silvulae contectum margine. Sed quo facilius fallereutur spectatorum oculi, Sophocles ut videtur dolonis scenici fraudem adjunxit, quo histriones πρὸς τὰς κιβδήλους σφαγὰς, uti tradit Achilles Tat. III, 20, p. 77 .Jacobs., repertum in choragio histrionico gladium describens οὗ ὁ σίδηρος εἰς τὴν κώπην ἀνατρέχει. Atque hoc mortis mimicae, ut dicitur Petronio c. 94, instrumento histriones, qui Ajacem agerent, esse usos apparet ex Hesychio V. συσπαστόν, ejusque idem duo alia nomina tradit, unum ἀνδρομητόν, συσπαστὸν ἐγχειρίδιον, παρὰ τραγικοῖς, I. e. quod Achilles dicit ἀνατρέχον, alterum minus expeditum ἄηκτον [ἀήητον cod.], συσπαστὸν ἔγχειρίδιον παρὰ Ταραντίνοις {τραγικοῖς?]. Eundem ad usum comparatum fuisse cludinem mimorum Lipsii opinio est Elect. I, 18, et Carpzovii Parad. Arist. I, 7, p. 121, idemque clunaculum dici putant, quo potius παραμήριον significari videtur, v. Spanhem. ad Julian. Or. I, p. 252, Oudendorp. ad Appul. Apol. p. 560. Ad Polemonis testimonium gravissimum accedit quod schol. adv. 864 perhibet Timotheum histrionem σφαγέα cognominatum esse, quod Ajacem agens speciem occidentis pulcerrime assimularet.»</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="146" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="96">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.varia_incertae_sedis:96">
					<bibl> Idem v. Σκυδικαί·</bibl>
					<quote>
					Πολέμων παρὰ Ἑρμοδώρῳ γεγράφθαι φησί· «ὑποδήματα δὲ φορεῖν τὴν ἐλευθέρην Σκυδικὰς λευκὰς καὶ μασθλητίνας.»
					</quote>
					<note type="translation"> Polemo apud Hermodorum scribi ait: «calceamenta ingenuam gestare Scydicas (Scythicas) albas et coriaceas.» </note>
					<note type="commentary">«Videtur vir diligentissimus, quum ageret de Scythicis, notasse sibi scripturam rariorem; nam vulgo et recte scribitur Σκυθικαί, v. Harpocr., Phot., Suid. s. v. Σκυθικαί· εἶδός τι ὑποδήματός εἰσιν, ὡς Ἀλκαῖος ἐν η'· Σκυθικὰς ὑποδησάμενος; cf. Steph. Β. ν. Σκύθαι, Μοschopul. Π. Σχεδῶν ρ. 253 ed. Vindob.: Σκυθικαὶ, εἶδος ὑποδήματος Σκυθῶν, ὥσπερ αἱ Ἀργεῖαι Ἀργείων κτλ., quae ducta sunt ex Poll. VII, 88. — Hermodorus videtur esse Platonicus, qui scripsit Περὶ μαθημάτων, Diog. L. I, 2, 8. II, 106. III, 6, et Περὶ Πλάτωνος, ν. Simplic. in Aristot. Phys. Fol. 54 a, et qui propter suorum ipsius librorum mercaturam, quam faciebat in Sicilia, abiit in proverbium, v. Zenob. Proverb. V, 6, Append. Vat. II, 63, Suid. v. Λόγοισιν Ἑρμόδωρος ἐμπορεύεται.» PRELLER.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="97">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.varia_incertae_sedis:97">
					<bibl> Idem v.</bibl>
					<quote>
					Ἡδύπνουν, νεογνὸν καὶ ἁπαλὸν πρόβατον, γαλαθηνὸν, τὸ μήπω πόας γευσάμενον. Πολέμων φησὶν ὑπὸ τοῦ Πυθίου κληθῆναι.
					</quote>
					<note type="translation"> Ἡδύπνουν, agnus recens natus, tener, subrumus, qui herbam nondum gustavit. Polemo sic ait (aut: Ἡδύχρουν aiunt) a Pythio esse vocatum. </note>
					<note type="commentary">«Musurus ἢ ὁ ῥέμων, ex ipso codice, ut videtur; nam nihil de hoc adnotat Schowius. Sopingius refingendum censuit Ἀρτέμων vel Ἑρμώναξ, qui appellatur Ἕρμων, de quo cogitavit etiam Küsterus. Is. Vossius Πολέμων, quod ad scripturam codicis (HOPEMΩN) proxime accedere videtur. Ὁ Πύθιος est Apollo Pythius. Ceterum cf. Phot. v. Ἡδύχρους, τὸ ἐν γάλακτι ὑπάρχον ἀρνίον καὶ μήπω γεγευμένον πόας, ὃ καὶ ἡδύπνουν λέγουσιν. «PRELLER. E Photio probabile fieri apud Hesychium ἡδύχρουν addendum esse ante κληθῆναι monet G. Dindorf. in Steph. Thes. v. Ἡδύπνους. Fortasse erat:.. γευσάμενον· ἡδύχρουν φασὶ ὑ. τ. Π. κλ.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="98">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.varia_incertae_sedis:98">
					<bibl> Suidas v.</bibl>
					<quote>
					Ἵππος Νισαῖος. Μεταξὺ τῆς Σουσιανῆς καὶ τῆς Βακτριανῆς τόπος ἐστὶ Καταστιγώνα, ὅπερ Ἑλλάδι γλώσσῃ Νῖσος καλεῖται· ἐνταῦθα ἵπποι διάφοροι γίνονται. Οἱ δὲ, ἀπὸ Ἐρυθρᾶς θαλάσσης, εἶναι δὲ ξανθὰς πάσας. Ὁ δὲ Ἡρόδοτος τῆς Μηδίας λευκὸν ἵππον Νισαῖον.
					</quote>
					<note type="translation"> Equus Nisoeus. Inter Sogdianam et Bactrianam locus est Catastigona qui Graeca lingua Nisus vocatur. Hic equi nascuntur excellentes. Alii vero referunt ad mare Rubrum, traduntque omnes illos equos esse rufos. Herodotus tamen auctor est Nisum esse locum in Media. Polemo vero fallitur, dicens equum Nisaeum esse album. </note>
					<note type="commentary">Cf. interpr. ad Herodot. VII, 40; III, 106; IX, 20.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="99">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.varia_incertae_sedis:99">
					<bibl> Ammonius De diff. verb. v. Χλαμὺς de differentia vocum χλαμὺς καὶ χλαῖνα disputans:</bibl>
					<quote>
					Προάγεται (Δίδυμος) Ἀριστοτέλην, Φύλαρχον, Πολέμωνα, ὅτι πολὺ διαφέρουσι.
					</quote>
					<note type="translation"> Multum inter se differre chlaenam et chlamydem Didymus comprobat adductis testimoniis Aristotelis, Phylarchi, Polemonis. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="100">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.varia_incertae_sedis:100">
					<bibl> Zenobius IV, 21:</bibl>
					<quote>
					Ἠλιθιώτερος Πραξίλλης Ἀδώνιδος. Πράξιλλα Σικυωνία μελοποιὸς ἐγένετο, ὥς φησι Πολέμων. Αὕτη ἡ Πράξιλλα τὸν Ἄδωνιν ἐν τοῖς μέλεσιν εἰσάγει ἐρωτώμενον ὑπὸ τῶν κάτω, τίκάλλιστον καταλιπὼν ἥκει; ἀποκρίνασθαι· ἥλιον καὶ σελήνην καὶ σικύους καὶ μῆλα. Ὅθεν εἰς παροιμίαν παρήχθη ὁ λόγος· ἠλίθιον γὰρ τὸ τῷ ἡλίῳ παραβάλλειν τοὺς σικύους.
					</quote>
					<note type="translation"> Stupidior Praaeillae Adonide. Praxilla Sicyonia poetria lyrica erat, ut ait Polemo. Haec Adonidem in canticis suis introducit interrogatum ab inferis, «quidnam pulcerrimum relinqnens veniat, »respondentem vero, «solem et lunam atque cucumeres et poma piraque.» </note>
					<note type="commentary">Cf. Diogenian. V, 12; Apostol. IX, 81; Suidas v. Ἠλιθιάζω; Tatian. Or. Ad Gr. § 52. Ipsos versus Praxillae v. ap. Bergk. Corp. lyric. p. 818.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="147" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="101">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.varia_incertae_sedis:101">
					<bibl> Hellad. Chyrestomath. Apud Phot. Bibl. Cod. 279, p. 533, 19 Bekk:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι παροιμίαν εἶναί φησι τὸν δεξιὸν ὑποδεῖσθαι πόδα, τὸν δ ̓ ἀριστερὸν νίζειν· φησὶ γὰρ ὁ Πολέμων, ὡς μαρτυρεῖ Δίδυμος· «δεξιὸν εἰς ὑπόδημα, ἀριστερὸν εἰς ποδάνιπτρα.»
					</quote>
					<note type="translation"> Proverbium esse Helladius dicit calceare pedem deaeterum, sinistrum vero lavare, Nam Didymo teste Polemo dicit: Deaetrum pedem in calceum, sinistrum in pelluvium. </note>
					<note type="commentary">Cf. Zenobius III, 36 et Suidas v. Δεξιὸν εἰςὑπόδημακτλ. Helladii locum male Photius excerpsit.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="102">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.polemo_iliensis.polemonis_iliensis_fragmenta.varia_incertae_sedis:102">
					<bibl> Jo. Lydi frgm. De mensibus p. 274, B ed. Hase:</bibl>
					<quote>
					Καὶ βασιλεῦσι δὲ αὐτὸν (sc. τὸν Κρόνον) ἡ ἱστορία παραδίδωσι ... κατά τε τὴν Λιβύην καὶ Σικελίαν, [οἰκίσαι τε τοὺς τό]πους καὶ [πόλ]ιν κτίσαι, ὡς ὁ Χάραξ φησὶ, τ[ὴν τότε μὲν λεγ]ομένην Κρονίαν, νῦν δὲ Ἱερὰν πόλιν, ὡ[ς Ἰ]σίγον[ος περὶ Ἑλλην]ικῶν θεῶν καὶ Πολέμων καὶ Αἰσχύλος ἐν τῇ Αἴτνῃ π[αραδιδόασιν].
					</quote>
					<note type="translation"> Cronum ... in Libya et Sicilia regnasse, in iisque regionibus tum alia loca incolis frequentasse tum urbem condidisse quam, uti Charax ait, olim Croniam nominarunt, nunc Hieram polin, sacram urbem, vocant, ut Isigonus De Graecis diis et Polemon et Aeschylus in Aetnaeis traduat. </note>
					<note type="commentary">Cf. Diodorus III, 61; XV, 16; G. Hermann. De Aeschyli Aetnaeis p. 4. Fragmentum ad κτίσεις Ἰταλικῶν καὶ Σικελικῶν referre licet, monente Prellero.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="148" />
</body>
</text>
</TEI>
