<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_PORPHYRIUS_TYRIUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">PORPHYRIUS_TYRIUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.porphyrius_tyrius" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.porphyrius_tyrius">PORPHYRIUS TYRIUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER OCTAVUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.porphyrius_tyrius.porphyrii_tyrii_fragmenta">
		PORPHYRII TYRII FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.porphyrius_tyrius.porphyrii_tyrii_fragmenta.reges_macedonum">
			ΒΑΣΙΛΕΙΣ ΜΑΚΕΔΟΝΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.porphyrius_tyrius.porphyrii_tyrii_fragmenta.reges_macedonum:1">
					<bibl> Syncell. p. 261, D:</bibl>
					<quote>
					Ὁ περὶ τῆς βασιλείας Μακεδόνων λόγος διὰ τὴν ἀρετὴν Ἀλεξάνδρου καὶ Φιλίππου τοῦ πατρὸς αὐτοῦ τοῖς φιλομαθέσι περὶ ταῦτα σπουδάζουσιν ἀναγκαῖος πέφυκε. Προκείσθω γοῦν κεφαλαιωδῶς ὑπὸ μίαν σύνοψιν ἀρχόμενος ἀπὸ Καράνου τοῦ πρώτου βασιλέως Μακεδόνων ἕως Ἀλεξάνδρου. Τὸ μὲν οὖν πρῶτον γένος τοῖς βασιλεῦσι τῶν Μακεδόνων εἰς Ἡρακλέα ἀναφέρεται. Μετὰ γὰρ τὴν ἅλωσιν Τροίας ἔτεσιν πʹ Ἡρακλεῖδαι κατέσχον τὴν Πελοπόννησον, ἐξ ὧν αἰ τῶν Κορινβίων καὶ Λακεδαιμονίων βασιλεῖαι πρῶται συνέστησαν. Χρόνοις δὲ ὕστερον περὶ τὰ τέλη τούτων ἡ τῶν Μακεδόνων ἤρξατο βασιλεία οὕτως. Κάρανος (1) ὁ Ἀργεῖος ἀδελφὸς ὢν Φείδωνος, ἑνὸς τῶν ἀφ ̓ Ἡρακλέους καταγόντων τὸ γένος καὶ τῆς Ἀργείας βασιλεύοντος, σπουδάζων ἑαυτῷ χώραν κατακτήσασθαι δύναμιν ἤθροισε παρὰ τοῦ ἀδελφοῦ καὶ ἐκ τῆς ὅλης Πελοποννήσου, μεθ ̓ ὧν τοῖς ὑπὲρ Μακεδονίαν τόποις ἐπιστρατεύσας, συμμαχήσας ἅμα καί τινι τῶν Ὀρεστῶν λεγομένων δυνάστῃ περὶ τὴν χώραν κατὰ τῶν πλησιοχώρων βαρβάρων, τὴν ἡμίσειαν ἔλαβε χώραν καὶ πόλιν ἤγειρε κατὰ χρησμὸν καὶ βασιλείαν ἐν αὐτῇ συνεστήσατο, ἣν οἱ κατὰ γένος ἐξ αὐτοῦ καὶ μετ ̓ αὐτὸν διεδέχοντο. Οὗτος ὁ Κάρανος ἀπὸ μὲν Ἡρακλέους ιαʹ ἦν, ἀπὸ δὲ Τημένου τοῦ μετὰ τῶν ἄλλων Ἡρακλειδῶν κατελθόντος εἰς Πελοπόννησον ἕβδομος. Γενεαλογοῦσι δ ̓ αὐτὸν οὕτως, ὥς φησιν ὁ Διόδωρος, [καὶ add. Scalig. Perperam] οἱ πολλοὶ τῶν συγγραφέων, ὧν εἶς καὶ Θεόπομπος· Κάρανος Φείδωνος τοῦ Ἀριστοδαμίδα τοῦ Μέροπος τοῦ Θεστίου Θεοστίου codd.) τοῦ Κισσίου (Κισοῦ Β.) τοῦ Τημένου τοῦ Ἀριστομάχου τοῦ Κλεοδαίου (Κλεοδάτου Α. Κλεοδίου Β.) τοῦ Ὕλλου τοῦ Ἡρακλέους. Ἔνιοι δὲ ἄλλως, φησὶ, γενεαλογοῦσι, φάσκοντες εἶναι Κάρανον Ποίαντος τοῦ Κροίσου τοῦ Κλεοδαίου τοῦ Εὐρυβιάδα τοῦ Δεβάλλου (Δαβάλλου cod. B.) τοῦ Λαχάρους τοῦ Τημένου, ὃς καὶ κατῆλθεν εἰς Πελοπόννησον. Οὗτος ὁ κάρανος λʹ έτη ἐβασίλευσε· μεθ ̓ ὃν Κοῖνος παῖς ἔτη κηʹ. Μετὰ δὲ τοῦτον ὁ υἱὸς Τυριμμᾶς ἔτη μέ, καὶ τὴν λοιπὴν τῆς Μακεδονίας προσελάβετο χώραν, καὶ καθ ̓ ὅλου τὴν βασιλείαν ηὔξησεν. [Εἶτα Περδίκκας ἔτη μηʹ. m.] Εἶτα Ἀργεῖος παῖς (Τυριμμᾶ h. v. delet m.) ἔτη λδʹ, μεθ ̓ ὃν Φίλιππος υἱὸς Ἀργείου ἔτη λεʹ. Πρὸς οἷς Ἀλκέτας ὁ Φιλίππου υἱὸς ἔτη .... [Pro his scaliger: Πρὸς οἷς Ἀερόπας ὁ Φιλίππου υἱὸς ἔτη κγʹ. Ἀλκέτας ἔτη κηʹ]. Εἶτ Ἀμύντας υἱὸς Ἀλκέτου ἔτη [μβʹ suppl. Scal.]. Ἐξῆς Ἀλέξανδρος Ἀμύντου [ἔτη μδʹ Scal.]. Οὗτος κατὰ τὴν Ξέρξου διάβασιν Πέρσαις ἔδωκεν ὕδωρ καὶ γῆν, Οὗτος ἔσχε δύο υἱοὺς, Περδίκκαν καὶ Ἀμύνταν, ὧν Περδίκκας μὲν ἐβασίλευσεν ἔτη [κγʹ Scal.]. Ἀμύντας δὲ πάντα τὸν βίον ἰδιωτικῶς ζήσας κατέλιπεν υἱὸν Ἀριδαῖον, οὗ παῖς γέγονεν Ἀμύντας ἕτερος ὁμώνυμος τῷ πάππῳ, περὶ οὗ ἑξῆς λεχθήσεται, πῶς ἐπὶ τὴν βασιλείαν παρῆλθε. Μετὰ γὰρ Περδίκκαν Ἀρχέλαος ὁ υἱὸς αὐτοῦ ἐβασίλευσεν ἔτη ιδʹ, πρὸς ὃν καὶ Εὐριπίδης ὁ τραγῳδοποιὸς παραγενηθεὶς πάντα τὸν χρόνον διῆξε τιμώμενος παρ ̓ αὐτῷ. Ἀρχελάου δ ̓ ἀναιρεθέντος διεδέξατο τὴν βασιλείαν Ὀρέστης υἱὸς αὐτοῦ ἔτη δʹ. Ὃν ἀνεῖλεν Ἀερόπας (Ἀρχέλαος m.) ἐπίτροπος καὶ ἐβασίλευσε μετ ̓ αὐτὸν ἔτη δʹ. Μεθ ̓ ὃν Ἀμύντας ἔτος αʹ βασιλεύσας ὑπὸ Μακεδόνων ἐξεβλήθη. ** Καὶ Ἀμύντας ὁ προρρηθεὶς καθείρχθη (1. κατήχθη) υἱὸς μὲν Ἀριδαίου τοῦ υἱοῦ Ἀμύντου τοῦ Ἀλεξάνδρου, καθ ̓ ὃν, ὡς προείρηται, γέγονεν ἡ Ξέρξου διάβασις ἐπὶ τὴν Ἑλλάδα. [supplet m.: Διεδέξατο Παυσανίας ἔτος αʹ, εἶτα Ἀμύντας ἔτη εʹ, εἶτα ἄλλος Ἀργεῖος βʹ, εἶτα ἄλλος Ἀμύντας ιβʹ.] Ἀμύντου τοίνυν τούτου βασιλεύσαντος ἔτη ιβʹ διεδέξατο τὴν ἀρχὴν Ἀλέξανδρος, υἱὸς αὐτοῦ πρῶτος, ἔτος αʹ. Μετὰ δὲ τοῦτον Πτολεμαῖος ἦρξεν ὁ λεγόμενος Ἀλωρίτης, ἀλλότριος τοῦ γένους, ἔτη [γʹ]. Τοῦτον ἀνελὼν Περδίκκας υἱὸς καὶ αὐτὸς Ἀμύντου [κατέσχεν τὴν βασιλείαν ἔτη ϛʹ. Εἶτα Φίλιππος m.] ἔτη κγʹ κρατήσας τῆς βασιλείας Μακεδόνων, δεόντως τε ἅπαντα πράξας καὶ κατὰ τάξιν μεγίστην πασῶν τῶν κατὰ τὴν Εὐρώπην ἀναδείξας τὴν Μακεδόνων ἀρχήν. Οὗτος τοὺς περὶ τὴν χώραν ἅπαντας ἐδουλώσατο πολεμίους, βουληθεὶς καὶ αὐτοὺς Ἕλληνας ὑπὸ χεῖρα πιήσασθαι, μεγάλην κτησάμενος δύναμιν, καὶ Τριβάλλους ὑποτάξας. Ἐπ ̓ αὐτοῦ Πλάτων μὲν τελευτᾷ καταγηράσας, Ἀριστοτέλης δ ̓ ὁ Σταγειρίτης Νικομάχου παῖς ἤνθει, οὗ καὶ ἀκροατὴς γέγονεν Ἀλέξανδρος ὁ Φιλίππου τούτου παῖς ἐξ Ὀλυμπιάδος γαμετῆς, ἣν Ἕλληνές φασιν ἐξ Ἀχιλλέως τοῦ Θέτιδος φέρειν τὸ γένος. Φίλιππος οὗτος πρὸ μικροῦ χρόνου τῆς τελευτῆς τὸ Βυζάντιον ἐπολιόρκησε· συμμαχούντων δὲ Βυζαντίοις Ἀθηναίων διὰ Χάρητος στρατηγοῦ ἀποτυχὼν ὁ Φίλιππος ἐπὶ Χερρόνη. Σον χωρεῖ, καὶ ταύτην λαβὼν ἐπανῆλθε. Τότε καὶ Ἀθηναίοις σπένδεται βασιλεύσας, ὡς προλέλεκται, ἔτη κγʹ, καὶ ἂναιρεθεὶς ὑπὸ Παυσανίου κατὰ τὴν ριʹ [leg. ριαʹ. Mgo: ρθʹ e Sync. Computo] ὀλυμπιάδα ἀρχομένην, καθ ̓ ἣν Ἀλέξανδρος παῖς ἐβασίλευε Μακεδόνων. Μετὰ γὰρ τὸν πατέρα Φίλιππον ἀναδέδεικται κατὰ τὸ πρῶτον ἔτος Δαρείου Ἀρσάμου Περσῶν βασιλέως, μετὰ Κῦρον γεγονότος. Μέχρι τοῦ νῦν, τῆς ἀρχῆς Ἀλεξάνδρου, γίνεται χρόνος ἀπὸ μὲν πρώτης ἀλυμπιάδος καὶ αὐτῆς ἀρχομένης, καθ ̓ ἣν Ῥωμύλος Ῥώμην κτίζει, ἔτη υκʹ [υλγʹ m.], ἀπὸ δὲ Τροίας ἁλώσεως ἔτη ωʹ [ωκηʹ m.].
					</quote>
					<note type="translation"> De regno Macedonum propter Aiexandri et Philippi patris virtutem in harum literarum studlosorum gratiam sermo nobis instituendus est. Igitur regum eorum recensum conpendioso modo sub unum oculorum (??)ubjiciemus conspectum, et a Carano ordientes usque ad Alexandrum M. progrediemur. In Herculem itaque generis originem primam Macedonum principes referunt. Annis etenim a Trojana clade octoginta Peloponnesum occupaverunt Heraclidae, a quibus Corinthiorum et Lacedaemoniorum regna primiths instituta; postera vero aetate paucis Heraclidarum adhuc superstitibus, Macedonum regnum hoc ordiae priacipium habuit. Caranus Argivus, Phidonis Argivorum regis, eorum unius, qui ab Hercule genus ducunt, frater, provinciae sibi comparandae cupidus ex fratris viribus et tota Peloponneso acae conflata et in superiorem Macedoniae provinciam expeditione suscepta, Orestarum ita dictorum principi cuidam loco illo cum vicinis bello decertanti operam locat et auxiliaribus armis sub eo meretur; acquisitae deinde regionis partem dimidiam sibi victor vindieat et oraculi monitu civitate constructa regnum instaurat, quod ordine deinceps posteri tenuerunt. Caranus iste ab Hercule undecimus, a Temene vero et heraclidis in Peloponnesum olim irrumpentibus septimus numeratur. Generis ejus seriem, teste Diodoro, scriptorum plerique, quorum unus est Theopompus, ita describunt. Caranus, Phidonis frater, filius Aristodamidae, filii Meropis, filii Theostii, filii Cissii, filii Temenis, fihi Aristomachi, filii Cleodaei, filii Hylli, filii Herculis. Aliter, inquit iterum, generis laterculum disponunt alii, Caranum Poeantis filium asserentes ex Croeso nati, cujus pater Cleodaeus, Cleodaei Eurybiadas, tum hujus Deballus, hujus iterum Lachares ac hujus Temenus, qui in Peloponnesum descendit. Caranus iste annis triginta regnum tenuit; quem Coenus filius annis vigiuti octo excepit; post hunc Tyrimmas annis 45, qui reliquam Macedoniam imperio adjunxit et quaqua versus auxit. [Deinde Perdiccas annis 48;] tum Argeus filius annis 34; successit Philippus Argeo natus annis 35, [deinde Aeropas annis 23, Alcetas Philippi annis 28], tum fiius Alcetae Amyntas annis [42], tum Alexander Amyntae filius [annis 44], qui circa Xerxis expeditionem Persis aquam et terram dedit. Hic filios duos habuit Perdiccam et Amyntam, quorum prior annis [23] regnavit; Amyntas vitam agens privatam filium reliquit Aridaeum, ex quo natus Amyntas alter ejusdem cum avo nominis, de quo in sequentibus disseretur, qua ratione ad regnum evectus fuerit. Perdiceae etenim regni successor exstitit filius Archelaus annis 14, ad quem Euripides tragoediarum scriptor profectus vitam omnem apud eum exegit summis honoribus felicem. Archelao sublato, regnum suscepit Orestes annis quattuor; quem proxurator Archelaus occidit et solium annis 4 occupavit; post quem Amyntas anno unico regno potitus a Macedonibus ejectus est. [Post hunc regnat Pausanias anno uno.] Deinde in regnum restitutus est quem diximus Amyntas, Aridaei filius, Amyutae nepos, pronepos Alexandri ejus, sub quo in Graeciam Xerxes suscepit expeditionem. [Redux Amyntas regnavit annis 5, deinde Argeus annis 2, tum Amyntas iterum 12.] Amynta isto annis 12 sceptris potito filius ejus major Alexander imperium tenuit anno uno; post quem imperavit Ptolemaeus ab ejus genere alienus, Alorites dictus, annis [3]; quo perempto Perdiccas alter Amyntae filius [annis sex. Philippus demum] regnum Macedonum annis 23 assecutus est. Regnum cum virtute et ordine administravit et Macedonicam potestatem omnium per Europam maximam effecit. Hostes circa se positos omnes imperio subjecit, Graecosque ipsos sub jugum mittere aggressus est, magnamque nactus potestatem, Triballos quoque subjecit. Ejus aetate Plato senio confectus moritur, Aristoteles autem Stagirites, patre Nicomacho natus, florebat, cujus auditor fuit Alexander Philippi ex conjuge Olympiade filius, quam proprium genus in Achillem Thetide natum Graeci narrant retulisse. Philippus iste brevi ante obitum intervallo Byzantium obsedit. Atheniensibus vero armis et opibus Byzantios Charete duce juvantibus, spe frustratus, ad Chersonesum applicat, eaque capta remeavit in patriam; quo tempore etiam foedus ac pacem cum Atheniensibus iniit; demumque regnum, ut supra diximus, annis 23 moderatus a Pausania occisus est Olympiade 111 ineunte, qua filius Alexander Macedonum imperium suscepit; mortuo quippe patre rex declaratus est circa Darii filii Arsamis post Cyrum principem Persarum regis annum primum. Ab Olympiadis primae exordiis et a Roma ab Romulo condita ad praesens usque Alexandri imperium annorum 420 [440] medium spatium interjectum est; a Trojae vero excidio annorum 800 [872]. </note>
					<note type="commentary">Fragm. I. Quae de regibus Macedonum apud Eusebium et Syncellum leguntur, ex eodem promanarunt fonte. Nam rationes chronologicae eaedem in re summa sunt apud utrumque; et in eo capite quod est de Alexandri in Macedonia successoribus, ambo in singulis verbis saepenumero consentlunt. In Syncello nulla est auctoris, ex quo haec petita sint, facta mentio; Eusebius vero in ea parte, ubi Alexandri successores recenset, Porphyrium tanquam fontem suum profitetur. Consentaneum igitur est quae de antiquioribus Macedonum regibus antecedunt, item ex Porphyrio esse deprompta. — 1. In margine codicum h. l. legitur regum laterculus hicce: Κάρανος ἀπὸ νηʹ. Τυρίμμας μγʹ (μεʹ Goarus). Αργʹ. Περδίκκας μηʹ. Ρνα· Ἀργαῖος λδʹ. (λαʹ Α.) ρπεʹ. Φίλιππος λεʹ. (ιεʹ m.) ρ(??). (σʹ G.). Ἀερόπας κγʹ. (ιγʹ m.) σιγʹ. Ἀλκέτας κηʹ. Σμαʹ. Ἀμύντας μβʹ σπγ. Ἀλέξανδρος μδʹ. (μγʹ m.) τκ(??). Περδίκκας κγʹ. Τμβʹ. Ἀρχέλαος ιδʹ. Τξγʹ. Ὀρέστης γʹ. τξ(??). Ἀρχέλαος δʹ. τοʹ. Ἀμύντας δʹ (α Β.) τοδʹ. Παυσανίας α ̓ τοεʹ. Ἀμύντας εʹ (βʹ. m.) τοζʹ Ἀργαῖος βʹ. om. A.) τοθʹ. Ἀμύντας ια ̓ τ(??). (ι(??). τϟβʹ Ἀλέξανδρος αʹ. (δύο m.) (??) Πτολεμαῖος ἕτη γʹ (??) (Haec de Ptolemaeo om. A. In B est πτολομαῖος.) Περδῖκκας ϛʹ. υαʹ. Φίλεππος κγʹ. Υκδ. Ἀλέξανδρος (ὁ Φιλίππου add. B) ιβʹ. Υλςʹ Φίλιππος Ἀριδαῖος ζʹ. (ἀριδαῖος ιζʹ Β. .... δας ζʹ G.) υμγʹ. Κάσανδρος (κάσσανδρος Α.) ιθʹ. Υξβʹ. Παῖδες Κασάνδρου (κασσάνδρου Α.) γʹ. (δʹ m.) υξέ. Δημήτριος Ἀνττγόνου s. υοαʹ. Πύρρος μῆνας ζʹ. (υοβʹ addit m.) Λυσίμαχος εʹ. (εʹ, μῆνας εʹ Β.) υοζʹ. Πτολεμαῖος ὁ Κερουνὸς βʹ. υοθʹ. Μελέαγρος μῆνας βʹ. Ἀντίπατρος ἠμέρας μέ. Σωσύενης βʹ. υπά (υπά Om. A.) Ἀντίγονος ὁ Γονατᾶς ιβʹ. (μδʹ om. A.) φκεʹ. Καὶ ἀναρχίας ἔτη βʹ. (φκζʹ. m.) Δημήτριος υἰὸς Ἀντιγόνου ιʹ (ι. Καὶ Β.). φκζʹ. (φλζʹ m.) Ἀντίγονος ιβʹ. (ιβʹ om. A.) φλζʹ. (φμθʹ m.) Φοῦσκος (Φίλιππος m.) μβʹ. φϟαʹ (φ... A.) Φίλιππος (Περσεὺς m.) ιʹ. χαʹ. Περσεὺς (Ψευδοφίλιππος m.) μῆνας γʹ. (γʹ. om. A.) Reliquos regum laterculos, qui sunt qpud Eusebium in Canone et pag. 255 et in excerptis Barbaris in subjecta tabella composuimus. — Et Syncelli et Eusebii locus mutilus est, ita tamen ut in plerisque alter ex altero possit redintegrari. Supplementa uncis inclusimus. Nihil Eusebius tradit de majoribus Carani; sed scrmonem de iis fuisse in libro, quem ob oculos habebat, testantur verba: Et Macedonum quidem genus hac ratione a probatoe fidei scriptoribus ad Herculem usque refertur. Syncellus de his laudat Diodorum et Theopompum. Utriusque scriptoris mentionem ex Porphyrio fluxisse puta. Jam quod ipsam chronologiam attinet, quanquam uterque laterculus mancus est, neque in singulis numeris Eusebii et Syncelli libriconsentiant, patet tamen majora temporum spatia ab utroque eodem modo difinita esse. Etenim Eusebius ait reges 24 usque ad mortem Alexandri regnasse per annos 453. Unde sequitur Carani annum primum referendum esse ad Olymp. 1,1(??)776 a. C. Idem vero initium posuit Syncellus: μέχρι τοῦ νῦν, τῆς ἀρχῆς Ἀλεξάνδρου, ait, γίνεται χρόνος ἀπὸ μὲν πρώτης Ὀλυμπιάδος καὶ αὐτῆς ἀρχομένης, καθ ̓ ἣν Ῥωμύλος Ῥώμην κτίξει ἔτη υκʹ, ἀπὸ δὲ Τροίας ἀλώσεως ἔτη ωʹ. Verba καθ ̓ ἣν... κτίξει ejecit Scaligerus ut inepta. At fuisse scriptores, antiquiores potissimum, q I Romam conditam esse statuerint Olymp. 1, ex iis colligitur quae attuli in Fragm. Chron. p. 177. Quibus addere nunc licet vetus schol. Vatican. Et Neapol. Ad Eurip. Troad. 330: Τινές φασι καὶ τὴν Ῥώμην καὶ τὴν Καρχηδόνα ἐπὶ τῆς πρώτης Ὀλυμπιδάδος κτισθῆναι. (Cf. Timaeus ap. Dion. Hal. I, 74, et Ephori computum in Fragm. Chron. p. 127.) Apud Syncellum numeri υκʹ et ωʹ aperte corrupti sunt. In margine quidam emendavit υλγʹ e. Ωκηʹ. Hinc nancisceremur: 4331 an. Mundi Syncell. 1171 a. Chr. Trojae excidium, 4726 » » 776 » » Olympias prima, 5159 » » 343 » » Alexandri an. Primus. Nihil inde lucramur. Nam patet emendatorem illum numeros accommodasse ad perversam istam Chronologiam quam ipse Syncellus in Canono suo adoptavit, antiquo autem scriptori nemo velit obtrudere. Pro υκʹ patet lenissima mutatione corrigendum esse υμʹ (440+336=776). Pro ωʹ scribendum foret ωμηʹ, si ad aeram Trojanam anni 1184 numerus adoptari debet. Sed quoniam ea quae de Romae conditae anno traduntur, antiquiorem scriptorem (Theopompum) produnt, verisimilius sane eat, Trojanam quoque aeram esse antiquiorem illam an. 1208 (quam cum Ephero etiam Theopompus secutus sit); adeo ut pro ωʹ scribendum esset μοβʹ. Porphyrius sane vulgarem aeram an. 1184 sequitur; at monendum est Porphyrium saepius deversorum autorum calculos attulisse, quos Syncellus et Eusebius interdum confuderunt, uti ex pluribus locis colligitur. — Singula regna in priore laterculi parte ad veram historiam revocarinequenut ob testimoniorum penuriam et laterculorum discrepantiam. Primus rex, cujus tempra definiri quodammodo possunt, Archelaus est. Hunc Diodorus (XIV, 37, b) diem obiisse dicit Lachete archonte, an. 399 a. C. Igitur si Carani annus primus est an. 776 a. C., usque ad mortem Archelai (399) numerantur anni 378. Ex Eusebio p. 169 colliguntur anni 377. Deest annus. At liquet, ubi supplendus sit. Perdiccae pro annis 22 dandi sunt 23, uti fit in laterc. IV. V, VIII, et ex Marsya et Philochoro testatur Athenaeus V, p. 217, E. Igitur Diodorus cum Eusebio de summa annorum, qui sunt usque ad mortem Archelai, optime concinit. Probabiliter etiam emendandus ex Eusebio Diodorus. Etenim Archelauns regnasse Diodorus dieti septem annis usqeu ad an. 399. Idem vero (XIII, 49) regem hunc memoravit in re, quae pertinet ad an. 410. Quare jam Pahmerius pro ἔτη ζʹ legi voluit ιζʹ; id quod Eusebii loco nunc confirmari dixeris. Quamquam sunt quae suadeant rectius Archelao tribui annos quattuordecim (vid. Laterc. V. VII. VIII. Clinton. Tom. II, Appendix). De his et de reliquorum numerorum in laterculis IV. V. VII. VIII fluctuatione non disputo. Quam infirma semper haec chronologia fuisse vel apud antiquiores soriptores videtur, ex Athenaeo intelligitur, qui (V, p. 217, D) Perdiccam II regnasse tradit secundum Nicomedem (addo : et sec. Marm. Par.) annis 41; sec. Theopompum annis 35; sec. Anaximenem an. 40; sec. Hieronymum annis 26 (ut in laterc. I. II. III). Secundum Marsyam et Philochorum annis 23 (ut ap. Euseb. l. l.). Nimirum antiquissimam Macedonum historiam eodem modo constituisse videntur quo mythica adornare solent. Ceterum quisque intelligit laterculen IV-VIII ex eodem computo esse profectos. Contra vero diversos calculos exhibet Eusebius in Canone et Auctor Excerpt. Barhar. (v. lat. I. II. III). Secundum hos Carani annus primus Olympiadem primam superat annis 36, ita ut usque ad mortem Alexandri non 453, sed 489 anni computentur. Res ita explicanda. Initium regni Macedonici in ἀναγραφαῖς pendebant ex chronologia regum Argivorum, ita ut epochae reditus Heraclidarum et Carani Heraclidae certo quodam cyclorum numero distinerentur. Quodsi igitur Heraclidarum reditus ponebatur annis 126 post aeram Trojanam anni 1217 (i. e. anno 1191), atque ab reditu H. quinque cycli (5X63=315) numerabantur, initium Carani incidit in an. 776. Sin vero a trojana epocha ad reditum H. ex altero computo pro 126 annis nonnisi 90 anni putabantur, et ab hac epocha usque ad Caranum quinque cycli numerabantur: sequitur ut pro anno 776 obtineas annum 812, ideoque regum tempora augenda essent annis triginta sex. De singulis regnis ad Clintonem (F. H. II, p. 220 sqq.) relegasse satis habeo.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="689" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.porphyrius_tyrius.porphyrii_tyrii_fragmenta.reges_macedonum:2">
					<bibl> Eusebius Chron. lib. I, p. 169 ed. Mai:</bibl>
					<quote>
					Macebonum reges. Postquam Assyriorum opes corruerunt exstincto Sardanapallo rege ultimo Assyrioe, Macedonum se tempora sistunt. Ante primam Olympiadem Caranus rei acquirendoe cupidus copias ex Argivis aliisque partibus Peloponnesi contraxit, atque in Macedonum fines expeditionem suscepit. Eudem tempestate bellum gerens Orestarum rex cum finitimis suis, nomine Eordensibus, Carani opem imploravit ea conditione ut ei mediam (l. dimidiam; ἡμίσειαν Sync.) regm sui partem concederet, rebus Orestarum compositis. Jam vero quum rex pronissa fecisset, regionem illa obtinuit, ibique annis triginta dominatus est. Huic grandi oetate confecto successit filius nomine Coenus, regnavitque annis duobus de triginta. Deinde Tyrimmas annis tribus cum quadraginta. Postea Perdiccas annis quadraginta duobus. Hic proferendi regni cupidus, legationem Delphos misit. Tum paucis verbis interpositis, subdit (quis? Diodorus?) regnavisse Perdiccam annis octo et quadraginta (an. 42 supra), ab eoque dignitatem ad Argoeum devenisse: quem regno annis triginta unoque perfunctum excepit Philippus, cujus regnantis habentur anni triginta tres. Huic successit Aeropas annis viginti. Mox Alcetas annis octodecim sceptro potitus est. Postea Amyntas annis novem cum quadraginta. Exin Alexander annis quattuor et quadraginta. Hinc regnavit Perdiccas annis viginti duobus (l. tribus), Archelaus annis septendecim, Aeropas annis sex, ** Pausanias anno uno, ****, Ptolemoeus annis tribus, Perdiccas annis quinque, Philippus annis viginti quattuor, Alexander plus duodecim annis cum Persis certavit. Et Macedonum quidem regum genus hac ratione a probatoe fidei scriptoribus ad Herculem usque refertur. Jam a Carano, qui primus Macedonicum regnum conflavit ac tenuit, ad Alexandrum qui Asiam subegit, censentur reges XXIV, anni vero CCCCLIII. Hique singillatim ita se habent.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Sequitur p. 170 regum laterculus., eujus numeros exhibet columna IV in tabula quam subjicimus.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="692" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.porphyrius_tyrius.porphyrii_tyrii_fragmenta.reges_macedonum:">
					<bibl></bibl>
					<quote>
					
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">   I. EUSEBII Canon. II. EUBEBII Laterculus Lat. p. 263 III. EXC. BARR. p. 77. IV. EUSEBII Laterculus p. 170. V. EUSEBII Laterculus Gr. p. 268. VI. EUSEBIUS p 169. VII. SYNCELLUS. VIII. NARGO codd. Syncell.   1. Caranus. 28 28  28  30 30 30 30 30   2. Coenus. 12 12  12  28 29 (l. 28) 28 28 28   3. Tyrimmas. 38 38  38  13 (l. 45) 45 43 45 45 s. 43   5. Argaeus. 38 38  38  38 (l. 31) 32 (l. 31) 31 34 (l. 31) 31 s. 34   6. Philippus I. 38 38 64 26 64 33 (l. 35) 35 33 35 25   7. Aeropus. 26 26 38 20 23 (l. 20) 20 ** 23 [deb. 20]   8. Alcetas. 29 29  29  18 28 (l. 18) 18 ** 28 (18)   9. Amyntas I. 50 50  50  42 42 49 ** 42   10. Alexander I. 43 43  43  44 44 44 ** 44   11. Perdiccas II. 28 28  28  23 23 22 (l. 23) ** 23   12. Archelaus. 24 23  24  24 (l. 14) 14 17 14 14    405 404  405  391.(378) (378) 377.(378)  (381) [378]   13. Orestes. 3 3  3  3 3 6 4 3   14. Aeropus (sive Archelaus). 4 6  1 1⁄2  4 4 6 4 4   15. Amyntas II. 1 1  3  1 1 ** 1 1   16. Pausanias. 1 1  1 1⁄2  1 1 1 ** 1   17. Amyntas II, iterum. 6 6  **  6 5 (l. 6) ** ** 5   18. Argaeus. 2 2  3  2 2 ** ** 2   19. Amyntas II, tertium. 18 18  18  18 (l. 12) 12 ** 12 11   20. Alexander II. 1 1  2  1 1 ** 1 1   21. Ptolemaeus Alorites. 4 3  3  3 3 3 ** 3   22. Perdiccas III. 6 6  6  6 6 5 ** 6   23. Philippus II. 26 26  26  26 (l. 23) 23 24 23 23   24. Alexander III. M. 12 12 1⁄2  13  12 [13] 12 [13] 12 1⁄2 12 12    489 489 1⁄2    (453) (453) «Summa. an. 453.»  (453)  </note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.porphyrius_tyrius.porphyrii_tyrii_fragmenta.reges_macedonum:3">
					<bibl> Syncell. p. 264, B:</bibl>
					<quote>
					(*) Θάπτεται οὖν τὸ σῶμα (Ἀλεξάνδρου) σταλὲν εἰς Ἀλεξάνδρειαν ὑπὸ Ἀριδαίου ἀδελφοῦ αὐτοῦ πρὸς πατρὸς, ὃς μετὰ Ἀλέξανδρον ἦρξε Μακεδόνων, μετονομασθεὶς ὑπ ̓ αὐτῶν Φίλιππος, σὺν Ἀλεξάνδρῳ ἐκ Ῥωξάνης τῆς Δαρείου (deb. Ὀξυάρτου) παιδὸς τοῦ μεγάλου Ἀλεξάνδρου, ἐγγὺς ἔτη ζʹ. Ὅσα μὲν οὖν ἐχρῆν πρὸ τῆς Ἀλεξάνδρου βασιλείας περὶ τῆς Μακεδόνων ἀρχῆς παραθέσθαι, συνοπτικῶς ἤδη προτέτακται μέχρις αὐτοῦ. Λοιπὸν δὲ καὶ τοὺς μετ ̓ αὐτὸν διαδεξαμένους τὴν ἡγεμονίαν ἐπισημοτέρους ἄξιον εἰπεῖν καὶ αὐτοὺς ἐν κεφαλαίῳ. Μετὰ τὴν Ἀλεξάνδρου τελευτὴν διαιροῦνται τὴν ἡγεμονίαν Μακεδόνων μὲν, ὡς ἥδη λέλεκται, Ἀριδαῖος ἀδελφὸς αὐτοῦ πρὸς πατρὸς ἐκ Φιλίννης τῆς Θετταλῆς, ὁ ἐπικληθεὶς Φίλιππος, πόθῳ τῶν Μακεδόνων τῷ πρὸς πατέρα Φίλιππον, καὶ Ἀλέξανδρος, παῖς Ἀλεξάνδρου ἐκ Ῥωξάνης τῆς Ὀξυάρτου. Εἶτα καὶ οἱ λοιποὶ καθ ̓ ἑαυτοὺς ἕκαστος, ὧν οἱ προὔχοντες ἦσαν Πτολεμαῖος ὁ Λάγου κληρωσάμενος τὴν Αἰγύπτου βασιλείαν, Σέλευκος ὁ Νικάτωρ [ἐπὶ] Συρίας καὶ Κιλικίας μέχρι Βαβυλῶνος, Περδίκκας ὁ λαβὼν παρὰ Ἀλεξάνδρου τὸν δακτύλιον (τὸ δακτυλίδιον G.) ἐπὶ τῆς μεγάλης τάττεται Φρυγίας, Λυσίμαχος τὴν εἰς δεξιὰ τοῖς πλέουσι τὸν Πόντον ἡγεμονίαν παραλαμβάνει, Ἀντίγονος Φρυγίας τῆς μικρᾶς καὶ Παμφυλίας καὶ Λυκίας ἄρχει, Εὐμένης Παφλαγονίας καὶ Καππαδοκίας κληροῦται, Κάσανδρος ὁ Ἀντιπάτρου σὺν τῷ πατρὶ τὴν Ἀριδαίου καὶ Ἀλεξάνδρου διοικεῖ βασιλείαν ἐν Μακεδόσι, καὶ τῆς Ἑλλάδος κρατεῖ. Ταῦτα πάντα συντρέχει κατὰ τὴν ριδʹ (1) Ὀλυμπιάδα, καθ ̓ ἣν ἀρχομένην ἢ πρὶν ἄρξασθαι τὸν Ἀριδαῖον Ὀλυμπιὰς κτείνει ἡ Ἀλεξάνδρου μήτηρ ἡ παρὰ Αἰακοῦ σταλεῖσα τοῦ βασιλέως Ἠπείρου, ἢ τοῦτον φυγοῦσα καὶ πρὸς Μακεδόνας ἐλθοῦσα· διττῶς γὰρ ἱστορεῖται. 2. Τοῦτον μὲν οὖν οὖν ἀνελοῦσα σὺν τῇ γαμετῇ ἑβδόμῳ ἔτει (2) τῆς μετὰ Ἀλέξανδρον βασιλείας αὐτοῦ, καὶ αὐτὴ μετὰ βραχὺν χρόνον ἀναιρεῖται ὑπὸ Κασάνδρου τοῦ Ἀντιπάτρου· βασιλεύει δὲ Μακεδόνων ἀρξαμένη σὺν δύν δύο παισὶν Ἀλεξάνδρου, τῷ τε ἐκ Φαρσίνης (Βαρσίνης m.) τῆς Φαρναβάζου Ἡρακλεῖ καλουμένῳ καὶ Ἀλεξάνδρῳ τῷ προρρηθέντι ἐκ Ῥωξάνης τῆς θυγατρὸς Ὀξυάρτου Βακτρῶν βασιλέως, οὓς καὶ αὐτοὺς ὁ Κάσανδρος ἀνελὼν, τὴν δὲ Ὀλυμπιάδα καὶ ἄταφον ἐκρίψας, ἑαυτὸν Μακεδόσι βασιλέα ἀνηγόρευσε, γήμας τὴν Φιλίππου τοῦ βασιλέως (γαμετὴν) Θεσσαλονίκην, καὶ βασιλεύσας ἔτη ιθʹ, φθινάδι τε νόσῳ διαλυθεὶς [ἔθανεν] ἐπὶ τρισὶν υἱοῖς, Φιλίππῳ, Ἀλεξάνδρῳ καὶ Ἀντιπάτρῳ. 3. Ὧν Φίλιππος πρῶτος ἦρξε μετὰ Κάσανδρον τὸν πατέρα Μακεδόνων, ἐν Ἐλατείᾳ θανὼν, Ἀντίπατρος δὲ Θεσσαλονίκην ἀνελὼν, τὴν ἰδίαν μητέρα, συμπράττουσαν Ἀλεξάνδρῳ τἀδελφῷ περὶ τῆς βασιλείας, εἰς Πόντον φεύγει πρὸς Λυσίμαχον καὶ ἀναιρεῖται ὑπ ̓ αὐτοῦ, καίπερ γήμας θυγατέρα αὐτοῦ. Ἀλέξανδρος δὲ Λυσάνδραν τὴν Πτολεμαίου γαμεῖ, παρὰ Δημητρίου δὲ ἀναιρεῖται τοῦ Πολιορκητοῦ, συμμαχήσειν κατὰ Ἀντιπάτρου τοῦ νεωτέρου ἀδελφοῦ τοῦτον προσκαλεσάμενος, καὶ ἄρχει Μακεδόνων Δημήτριος. Ὁ Ἀντιγόνου μὲν παῖς οὗτος, τοῦ τὴν μικρὰν κληρωσαμένου Φρυγίαν, ὡς ἀνωτέρω προείρηται, φοβερωτάτου δὲ τῶν τότε κατὰ τὴν Ἀσίαν βασιλέων, ὃς καὶ ἐν Φρυγίᾳ θνήσκει πάντων αὐτῷ διὰ φόβον (3) ἐπιτεθέντων [τῶν] δυναστῶν, ἔτη ιηʹ τῆς βασιλείας κρατήσας, Πολιορκητὴς δὲ ἐπικληθεὶς, διὰ τὸ μετὰ θάνατον Ἀντιγόνου τοῦ πατρὸς ἐν Ἐφέσῳ διασωθῆναι φυγὰς, ἡνίκ(??) τῆς ὅλης Ἀσίας ἀποσφαλεὶς ὤφθη δεινότατος ἐν τῇ πολιορκίᾳ, βασιλεύσας ἁπάντων τῶν τηνικαῦτα· οὗτος τῆς μὲν Ἀσίας τῆς μικρᾶς ἔτη ιζʹ, Μακεδόνων δὲ ζʹ ἐβασίλευσεν ἔτη μόνα, μετὰ τὸ ἀνελεῖν Ἀλέξανδρον τὸν Κασάνδρου. 4. Καὶ ἐκβάλλεται τῆς ἀρχῆς ὑπὸ Πύρρου βασιλέως Ἠπείρου, υἱοῦ μὲν Αἰακοῦ τοῦ Ἠπειρώτου δυνάστου, διαδεξαμένου τὴν Ἠπειρωτικὴν ἀρχὴν ἀπ ̓ αὐτοῦ, εἰκοστοῦ δὲ καὶ τρίτου ἀπὸ Ἀχιλλέως τοῦ Θέτιδος καὶ Πηλέως, ἀνδρὸς καὶ χειρὶ δυνατοῦ καὶ εὐβουλίας (εὐβουλίᾳ G.) στρατηγικοῦ· ὃς Πύρρος ἐκβαλὼν Δημήτριον, ὡς προσηκούσης αὐτῷ τῆς Μακεδόνων ἀρχῆς μετὰ τὸ γένος Φιλίππου διὰ Ὀλυμπιάδα τὴν Ἀλεξάνδρου τοῦ κτίστου μητέρα φέρουσαν ἐκ Πύρρου τοῦ καὶ Νεοπτολέμου παιδὸς Ἀχιλλέως τὸ γένος, ἐκράτησε Μακεδόνων μῆνας ζʹ. Λυσίμαχος δὲ ὁ Θετταλὸς, Ἀγαθοκλέους παῖς, εἷς τῶν Ἀλεξάνδρου δορυφόρων, Θρᾴκης τε καὶ Χερρονήσου τῆς λοιπῆς τε βασιλεύων ὁμόρου χώρας, τῷ Πόντῳ καὶ τῇ Μακεδονίᾳ ταύτῃ ἐπιδραμὼν ὡς γείτονι (4), Πύρρον μὲν διεδέξατο, αὐτὸς δὲ ἐβασίλευσε Μακεδόνων ἔτη εʹ (βʹ m. male) καὶ μῆνας ςʹ. Οὗτος ἡττηθεὶς ἐν τῇ πρὸς Σέλευκον τὸν Νικάτορα μάχῃ, βασιλέα Συρίας καὶ Ἀσίας, τὸν αἰχμάλωτον ἑλόντα καὶ τὸν Πολιορκητὴν Δημήτριον, ἐκπίπτει τῆς ἀρχῆς. Φανεροῦ δὴ ὄντος τοῦ τρόπου, καθ ̓ ὃν Ἀντίγονός τε ὁ τῆς μικρᾶς Φρυγίας καὶ Παμφυλίας καὶ Λυκίας ἄρξας εὐθὺς μετὰ Ἀλέξανδρον τέθνηκε, καὶ ὅπως ὁ τούτου παῖς Δημήτριος δόλῳ κρατήσας Μακεδόνων ὑπὸ Πύρρου ἐξεβλήθη, αἰχμάλωτός τε ἁλοὺς ὑπὸ Σελεύκου ἐν Κιλικίᾳ τηρούμενος βασιλικῶς θνήσκει, καὶ αὖθις ὁ Λυσίμαχος Πύρρον ἐκβαλὼν Μακεδόνων ἐβασίλευσεν ὑπὸ Σελεύκου τε τοῦ Νικάτορος καταπολεμηθεὶς ἐκπέπτωκε τῆς ἀρχῆς· ὁπολείπεται δεῖξαι καὶ Σέλευκον ὅπως τῆς βασιλείας ἔτυχε. Πτολεμαῖος ὁ Λάγου πρῶτος τῆς Αἰγύπτου μετὰ Ἀλέξανδρον βασιλεύσας ἔτη μʹ, ἐλθὼν εἰς Παλαίγαζαν συνάπτει μάχην Δημητρίῳ τῷ Ἀντιγόνου, καὶ νικήσας ἀναδείκνυσι Σέλευκον Βασιλέα Συρίας καὶ τῶν ἄνω τόπων. Σέλευκος δ ̓ ἀναβὰς μέχρι Βαβυλωνίας καὶ κρατήσας τῶν βαρβάρων βασιλεύει ἔτη λδ ̓ (λγʹ m.)· διὸ καὶ Νικάτωρ ἐπεκλήθη. 5. Τῷ γοῦν λβʹ (λγʹ m.) ἔτει τῆς βασιλείας αὐτοῦ, οεʹ (5) τῆς ὅλης ζωῆς, Λυσίμαχον ἐκβαλὼν τῆς Μακεδονικῆς ἀρχῆς, ἐπαρθεὶς δὲ ἐπὶ τῇ νίκῃ (εὐθὺς ἐπὶ τῇ νίκῃ Euseb.) καὶ αὐτὸς ἀναιρεῖται πρὸς (ὑπὸ Scal.) Πτολεμαίου τοῦ Λάγου, τοῦ Κεραυνοῦ λεγομένου, μέλλων καὶ Μακεδόνων ἄρχειν, καὶ κρατεῖ Μακεδόνων Πτολεμαῖος. 6. Οὗτος ὁ Λάγου καὶ Εὐρυδίκης παῖς τῆς Ἀντιπάτρου Σέλευκον ἀνελὼν εὐεργέτην τε ὄντα ἑαυτοῦ καὶ ἐκ φυγῆς ὑποδεξάμενον, [μετ ̓] ἔτος ἓν καὶ μῆνας εʹ ἀναι· ρεῖται καὶ αὐτὸς, Γαλάταις πολεμῶν, κατακοπεὶς μετὰ τῆς δυνάμεως καὶ τῶν ἐλεφάντων. 7. Κατὰ δὲ τοὺς χρόνους τούτους τῶν Ι ̓αλατῶν ἐπικειμένων τῇ Μακεδονίᾳ καὶ λεηλατούντων αὐτὴν, (suppl. Ex Euseb.: γίνεται ἀναρχία,) διὰ τὸ πολλοὺς ἐπεμβαίνοντας τῇ βασιλείᾳ πρὸς βραχὺ κρατεῖν καὶ ἐκπίπτειν αὐτῆς. Ὧν εἷς καὶ Μελέαγρος, ἀδελφὸς Πτολεμαίου Λάγου, πρὸς ὀλίγας ἡμέρας δυναστεύσας καὶ ἐκπεσών· ὡσαύτως δὲ καὶ Ἀντίπατρος ἡμέρας τεσσαράκοντα πέντε· μεθ ̓ οὓς Σωσθένης· ἔτι δὲ Πτολεμαῖος· πρὸς δὲ τούτοις Ἀλέξανδρος καὶ Πύρρος ὁ Ἠπειρώτης. Οἳ πάντες ἔτη τρία κατὰ Διόδωρον. 8. Ἀντίγονος ὁ Γονατᾶς ἐπικληθεὶς διὰ τὸ ἐν τὸ Γόνοις τῆς Θετταλίας τραφῆναι, υἱὸς Δημητρίου τοῦ Πολιορκητοῦ, βασιλεύει Μακεδόνων ἔτη μδʹ, προβασιλεύσας ἔτη δώδεκα (l. δέκα) τῆς Ἑλλάδος, καὶ μετὰ ταῦτα τῆς Μακεδονικῆς ἀρχῆς σὺν τῇ Ἑλλαδικῇ ἀντιποιησάμενος ἓν κράτος (l. εἰς ἓν κρ. vel ἐγκρατῶς). 9. Μετὰ τοῦτον ὁ υἱὸς Δημήτριος ἔτη ιʹ βασιλεύσας τελευτᾷ καταλιπῶν Φίλιππον υἱὸν νήπιον. 10. Τούτου ἐπίτροπος Ἀντίγονος κατασταθεὶς ὁ Δημητρίου κρατεῖ Μακεδόνων ἔτη ιβʹ, κατὰ δὲ τὸν Διόδωρον ἔτη θʹ. Μεθ ̓ ὃν ὁ Φίλιππος αὐξηθεὶς ἀπέλαβε τὴν πατρῴαν ἀρχὴν, καὶ ἦρξεν ἔτη μβʹ. 11. Τούτου τελευτήσαντος διεδέξατο τὴν ἀρχὴν Περσεὺς ἔτη ιʹ ἢ θʹ (l. μῆνας θʹ, uti est p. 282, B), κατά τινας ὕστατος βασιλεὺς Μακεδόνων γεγονὼς ὑποχείριός τε Ῥωμαίοις καὶ τὸν βίον οἰκτρῶς καταστρέψας κατὰ τοὺς χρόνους τῶν Μακκαβαίων.
					</quote>
					<note type="translation"> Sepelitur igitur corpus Alexandri Alexandriam delatum ab Aridaeo fratre, qui ex eodem patre natus erat, et post Alexandrum imperavit Macedonibus (a quibus Philippi nomen ei inditum est) una cum Alexandro, Roxanes Dario (Oxyarte) natae et Alexandri Magni filio, annis ferme septem. Quae Alexandri regnum antecedentia de Macedonum imperio apponenda videbantur brevi compendio usque ad regnum ejus jam praemisimus. Nunc insigniores viros, qui post eum imperium exceperunt, brevi narratione reconsere operae pretium existimamus. Igitur post obitum Alexandri, imperium Macedonum dividunt, uti diximus, Aridaeus ejus frater, a Philippo patre e Philinna Thessaia susceptus, cui Philippi cognomentum Macedones Philippi patris desiderio indiderunt, et Alexander, Alexander, Alexandro Magno et Roxane Oxyartae filia oriundus. Tum etiam reliqui pro se quisque partem regni accipiunt. Quorum insigniores erant Ptolemaeus, Lagi filius, Aegypti regnum sortitus; Seleucus Nicator Syriae et Ciliciae usque ad Babylonem; Perdiccas vero, cui annulum Alexander tradiderat, Phrygiae Magnae praefectus; Lysimachus regionem quae a dextra Pontum innavigantibus sita est, obtinuit; Antigonus Phrygiae minori, Pamphyliae et Lyciae imperavit; Eumenes Paphlagoniam et Cappadociam in sortem accepit; Cassander, Antipatri filius, una cum patre regnum Aridaei et Alexandri in Macedonia administrat, atque Graeciae praeest. Haec omnia incurrunt in Olympiadem 114, cujus sub exordio vel paullo ante exordium Aridaeum interficit Olympias, mater Alexandri Magni, quae ab Aeaco Epiri rege missa vel fugiens eum (utrumque scilicet traditur) in Macedoniam venerat. 2. Hunc igitur postquam una cum conjuge interfecerat regni post Alexandri M. obitum ab eo suscepti anno septimo, paullo post ipsa quoque a Cassandro Antipatri filio occiditur. Regnavit vero per tempus illud cum duobus Alexandri M. filiis, quorum alter erat Hercules e Barsine Pharnabaxi filia natus, alter Alexander, quem diximus, e Roxane Oxyartis Bactrorum regis filia susceptus. Quos et ipsos Cassander e medio tollens, Olympiadem vero etiam insepultam projiciens Macedonum se regem proclamavit; ac Philippi regis filia Thessalonice in matrimonium ducta regnoque potitus per annos undeviginti, tandem morbo tabido consumptus moritur, tribus relictis filiis, Philippo, Alexandro et Antipatro. 3. Quorum primus post Cassandrum patrem Philippus Macedonibus imperavit. Hoc Elateae defuncto, Antipater matrem suam Thessalonicen, quod Alexandrum fratrem in regno arripiendo adjuvaret, interfecit, et post caedem in Pontum fugit ad Lysimachum, a quo occiditur, quamvis filiam ejus haberet uxorem. Alexander vero Lysandram, Ptolemaei filiam, ducit ; mox interficitur a Demetrio Poliorcete, quem contra Antipatrum fratrem minorem (majorem) auxilio advocaverat. Sic Demetrius Macedonum regno potitur. Erat is filius Antigoni illius Phry giam minorem, uti supra diximus, sortiti, regumque omnium tune summe tremendi, qui in Phrygia cecidit, quum omnes dynastiae timentes sibi in eum irruissent, postquam annis octodecim regno praefuisset. [Reperit Syncellus hoec: Demetrius vero filius post mortem Antigoni patris fuga Ephesum incolumis elapsus est, qui, etsi Asia universa excidisset, omnium tunc regum maxime timendus esse videbatur propter ejus in urbibus obsidendis peritiam, unde etiam Poliorcetes erat cognominatus.] Hic Asiae minori imperavit annis septemdecim, Macedonibus vero sex tantum annis post caesum Cassandri filium Alexandrum. 4. Atque ejicitur regno Demetrius a Pyrrho, Epiri rege, Aeaci filio principis Epirotae, eul in Epiri regno successerat vicesimus tertius inde ab Achille Pelei et Thetidis filio, vir manu strenuus et consilio pollens imperator. Is igitur Pyrrhus Demetrium ejecit, quoniam scilicet post exstinctum Philippi genus ad ipsum regnum pertineretipropter Olympiadem, Alexandri M. conditoris matrem, quae a Pyrrho sive Neoptolemo Achillis filio genus duceret. Imperavit Macedonibus per menses septem. Successit ei Lysimachus Thessalus, Agathoclis filius, qui olim inter satellites Alexandri fuerat, tunc vero Thraciam et Chersonesum ac regionem finitimam tenens, in Ponticas regiones et in ipsam Macedoniam utpote vicinam invaserat. Regnavit apud Macedones annis quinque mensibusque sex. Tandem victus proelio contra Seleucum Asiae et Syriae regem commisso, qui Demetrium quoque Poliorcetem captivum tenebat, regno excidit. Jam igitur exposita ratione, qua Antigonus, Phrygiae minoris et Pamphyliae et Lyciae rex, proxime post Alexandrum diem obierit, et quomodo filius ejus Demetrius Macedonum imperio dolis potitus a Pyrrho sit ejectus, idemque a Selenco captus in Cilicla libera sub custodia vitam finiverit, et rursus Lysimachus, ejecto Pyrrho, Macedonum rex evaserit, deinde vero a Selenco Nicatore debellatas imperio exutus sit: reliquum est ut ostendamus qua ratione Seleuco regnum obvenerit. Ptolemaeus Lagi filius primus in Aegypto dominatus est annis quadraginta. Is Gazam veterem profectus contra Demetrium Antigoni filium pugnam committit, victorque Seleucum Syriae et superiorum locorum regem declarat. Seleucus autem usque in Babyloniam progressus, devictis barbaris, unde Nicatoris cognomen tulit, per annos regnat triginta duos. 5. Anno igitur regni tricesimo secundo (tertio), aetatis vero septuagesimo quinto, Lysimachum regno Macedonico ejecit. Verum elatus victoria (vel: statim post victoriam) quum jam regnum ipse suscepturus esset, a Ptolemaeo Lagi filio, quem Ceraunum vocant, interficitur, ac dominationem apud Macedones Ptolemaeus sibi vindicat. 6. Lagi ille et Eurydices Antipatro natae filius postqnam Seleurum, qui beneficiis ipsum affecerat, fugientem olim excipiens, sustulerat, per annum unum mensesque quinque regno potitus occiditur et ipse in proelio contra Gallos, quo una cum copiis suis elephantisque trucidatur. 7. Per haec tempora Gallis in Macedoniam irrumpentibus ac praedando infestantibus eam, anarchia regnum laborat. Accidit enim ut complures regiam potestatem aucupantes, vix comparatam rursus amitterent: quorum unus erat Meleager, frater Ptolemaei Lagi, post paucos dies regno exutus. Simili modo Antipater diebus quadraginta quinque potitus imperio excidit; post hos Sosthenes; porro Ptolemaeus, nec non Alexander et Pyrrhus Epirota. Qui cuncti per tres annos regnarunt, uti Diodorus auctor est. 8. Deinde Antigonus, Gonatas dictus, quod Gonis in Thessalia educatus esset, Demetrii Poliorcetae filius, Macedonibus imperavit. Is in universum regnavit annis quadraginta quattuor, quorum per priores decem Graeciae regnum obtinuerat, antequam cum Graeca dominatione Macedonicam strenue sibi vindicaret. 9. Post hunc Demetrius filius regnat annis decem, moriensque filium tenerae aetatis reliquit Philippum. 10. Hujus tutor Antigonus constitutus, Demetrii (Palchri) filius, Macedoniam administrat per annos 12, vel potius, Diodoro (xxii, 4) auctore, per annos 9. Post hunc Philippus adultus paternum regnum suscipiens regnat annis 42. 11. Huic vita defuncto Perseus sucoessit per annos decem mensesque novem. Is secundum nonnullos Macedonum principum postremus exstitit, et a Romanis bello captus Maccabaeorum aetate vitam misere finivit. </note>
					<note type="commentary">FRAGM. 3. — § 1. ριδʹ] ριεʹ dedit Scaliger. Ad haec Goarus:« Character Ms. Inter ριαʹ et ριδʹ, ob characterum affinitatem et aimilitudinem obscurus Scaligero legitur ριεʹ. » At Dindorfius quoque exhibet ριεʹ. Quanquam patet debere esse ρεδʹ. In seqq. codex : ἀρχομένη ἡ πρὶν; quod Dindorf. Correxit in ἀρχομένην ἢ πρὶν. Vel sic tamen, si historiam spectes, inepta proferuntur. Ut ad verum locus accedat, refingi possit :... κατὰ τὴν ἀρχομένην, καὶ πρὶν ἄρξασθαι τὸν Ἀριδαῖον. [Τὸν δὲ Ἀριδαῖον] Ὀλυμπιὰς κτείνει κτλ., adeo ut diceret auctor provinciarum distributionem factam esse Olymp. 114, 1 (i. e. in illud tempus cadere quod inter mortem Alexandri et initium Olymp. 114, 2, sive inter d. 11 Junii et d. 13 Julii anni 323, interjectum est), et ante initium regni Aridaei, quippe quod computetur ab initio Olymp. 124, 2. At vereor ne operam perdamus. Ni fallor, locus Syncelli recte se habet, et ineptiae admirabili anetoris ἀκρισίᾳ debentur. Etenim ex temerario Syncelli computo (p. 270, A), anni 19 Olympiadis et Cassandri numerantur ab anno mundi 5178, i. e. ab Ol. 114, 1; adeo ut caedes Aridaei vel eidem anno vel exeunti anno 113, 4 auctor assignasse debeat. Jam igitur quum apud Porphyrium provincias distributas legeret Ol. 114, 1 exeunte, absurde his admiscuit suas hariolationes de Aridaeo Ol. 114, 1 ab olympiade occiso. — 2. ἑβδόμῳ ἔτει] Sec. Justin. XIV, 5 : Eurydice et rex occiditur sex annis post Alexandrum potilus regno. Accuratius Diodorus XIX, 11, 5 Aridaeum interfectum esse dicit βασιλέα γεγενημένον ἕξ ἔτη καὶ μῆνας τέσσαρας, archonte Demogene, Olymp. 115, 4. 317/314. Igitur si ab Ol. 114, 2. 323 (Jul.) proficiscimur, pertinebit regnum Aridaei usque ad octobrem an. 317. Ceterum apud Porphyrinm Aridaeo λογίζεται ἔτη ζʹ, uti ait Euseb. Fragm. 3. Olympias vero in Pydna urbe capta a Cassandro est τοῦ ἔαρος ἀρχομένου (Diodor. XIX, 50, 1) anni 315 (non vero an. 316, ut Droysen. Hell. I, p. 252 staluit). Olympias igitur regnavit per septemdecim fere menses; quorum priores octo explent annum septimum Aridaei, reliqui in Cassandri annis novemdecim comprehenduntur, v. Euseb. Arm. In fr. 3. 3. διὰφόβον] Sic pro διαφόρων correxi ex Porphyrio Eusebii, qui in Excerptis de regg. Syriae ita habet : Φοβερώτατος δὲ τῶν τότε βασιλέων γέγονε, καὶ θνήσκει περὶ τὴν Φρυγίαν, πάντων αὐτῷ διὰ φόβον τῶν δυναστῶν ἐπιτιθεμένων, τετάρτῳ ἔτει τῆς ριηʹ Ὀλυμπ. Eusebius de his in capite de regg. Macedonum nihil habet, neque Porphyrius habuerit. Syncellus vero, quum de primis Syriae regibus separatim sermonem instituere nollet, hoc loco ista infarsit. Idem valet de seqq., quae, quum mirum in modum Syncellus detorserit, adscribam. Scilicet Porphyrius ap. Euseb pergit: Ὁ δὲ υἱὸς αὐτοῦ Δημήτριος φυγὰς εἰς τὴν Ἔφεσον διεσώθη, καὶ τῆς Ἀσίας ἁπάσης ἀποσφαλεὶς πάντων δεινότατος βασιλεὺς ἔδοξεν εἶναι ἐν τῇ πολιορκίᾳ, ἀφ ̓ οὐ δὴ καὶ Πολιορκητὴς ἐπεκλήθη. Βασιλεύει δὲ καὶ αὐτὸς ἔτη ιζʹ. — 4. Eusebius (fr. 4, § 4) ita: Ἀλεξάνδρου γεγονὼς δορυφόρος, Θρᾴκης δὲ τότε καὶ Χερρονήσου βασιλεύων, εἰς γείτονα καὶ ὅμορον τὴν Μακεδονίαν ἐπιδραμὼν κτλ. — Quori inde a verbis φανεροῦ δὲ ὄντος usque ad verba βασιλείας ἔτυχε legitur antecedentium summarium, non habet Eusebius. Sequentia (Πτολ. ὁ Λάγου κτλ.) exstant ap. Euseb. In capite de regibus Syriae (§ 4), unde huc traduxit Syncellus. — 5. οεʹ] septuaginia, sec. Arrian. Syr. c. 63; septuaginta quatluor, sec. Justin. XVII, 1. – § 11. Sequitur ap. Syac. locus pearamplus de Romanorum in victos clementia deque Paulli Aemilii triumpho. Quem Syncellus vel auctor ejus ex Diodoro adduxit, uti patet ex Diodor. Exc. De virt. Lib. XXX, 8. Ibidem c. 9 Syncelli hunc locum exscriptum habes.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="693" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.porphyrius_tyrius.porphyrii_tyrii_fragmenta.reges_macedonum:4">
					<bibl> Exc. Euseb. p. 62 Scalig.; tom. II, p. 129 in Crameri Anecd. Paris.</bibl>
					<quote>
					Ἡ Μακεδονικὴ βασιλεία ἀπὸ τῶν Πορφυρίου ρίου τοῦ καθ ̓ ἡμῶν φιλοσόφου. Μετὰ δὲ τὸν Ἀλέξανδρον τὸν Φιλίππου Μακεδόνων ἐβασίλευσαν οἵδε, τῆς Μακεδονίας καὶ Ἑλλάδος. — Ἡ τῶν Μακεδόνων ἀρχὴ ἄχρι τῆς ὑπὸ Ῥωμαίων καταλύσεως τοῦτον διήρκησε τὸν τρόπον. Ἀριδαῖος ὁ Φιλίππου καὶ Φιλίννης τῆς Θετταλῆς, ὃν οἱ Μακεδόνες πόθῳ τοῦ Φιλίππου γένους Φίλιππον προσαγορεύσαντες βασιλέα ἀνέδειξαν μετὰ Ἀλέξανδρον,καίπερ ἐξ ἑταίρας γεγονότα, καὶ ἄφρονα συνειδότες εἶναι, διαδέχεται τὴν ἀρχὴν, ὥσπερ ἔφαμεν, Ὀλυμπιάδος τῆς ριδʹ ἔτει δευτέρῳ (Ι). Λογίζεται δὲ αὐτῷ ἔτη ζʹ. Ἐπέζησε γὰρ ἄχρι ἑκατοστῆς πεντεκαιδεκάτης Ὀλυμπιάδος ἔτους τετάρτου. Κατέλιπε δὲ ὁ Ἀλέξανδρος παῖδας Ἡρακλέα τε ἐκ Βαρσίνης τῆς Φαρναβάζου, Ἀλέξανδρόν τε ἐκ Ῥωξάνης τῆς Ὀξυάρτου τοῦ Βάκτρων βασιλέως. 2. Ἀριδαῖον μὲν οὖν Ὀλυμπιὰς ἔκτεινεν ἡ μήτηρ Ἀλεξάνδρου· αὐτὴν δὲ καὶ τοὺς δύο παῖδας Ἀλεξάνδρου Κάσανδρος ὁ Ἀντιπάτρου ἀναιρεῖ, τὸν μὲν αὐτὸς φονεύσας, τὸν δὲ Βαρσίνης Πολυσπέρχοντα πείσας· Ὀλυμπιάδα δὲ καὶ ἄταφον ἐκρίψας, ἀνεῖπεν ἑαυτὸν Μακεδόνων βασιλέα. Καὶ ἀπὸ τοῦδε καὶ τῶν ἄλλων σατραπῶν ἕκαστος ἐβασίλευσε, τῆς ἀλεξάνδρου γενεᾶς διεφθαρμένης. Γήμας δὲ Θεσσαλονίκην τὴν Φιλίππου, βασιλεύων ἐπεβίω ἔτη ιθʹ, καὶ φθινάδι νόσῳ ἐπιπόνῳ διελύθη. 3. Τοῦτον διαδέχονται οἱ παϊδες, Φίλιππος [καὶ Ἀλέξανδρος]καὶ Ἀντίπατρος, οἵτινες ἔτη τρία καὶ μῆνας ζʹ (Ι) ἐβασίλευσαν μετὰ τὸν πατέρα· πρῶ- τος μὲν Φίλιππος, καὶ ἐν Ἐλατείᾳ ἀποθνήσκει (2)· Ἀντίπατρος δὲ Ἀλεξάνδρῳ τῷ παιδὶ συμπράττουσαν ἀνελὼν τὴν μητέρα Θεσσαλονίκην εἰς Λυσίμαχον ἔφυγε, καὶ τῶν ἐκείνου θυγατέρων γήμας τινὰ (3) ὁμοίως ἀνῃρέθη πρὸς αὐτοῦ Λυσιμάχου. Ἀλέξανδρος δὲ γαμεῖ μὲν Λυσάνδραν (4) τὴν τοῦ Πτολεμαίου, πρός τε τὸν νεώτερον (5) πολεμῶν ἀδελφὸν εἰς συμμαχίαν ἐπικαλεῖται Δημήτριον τὸν Ἀντιγόνου, ὅτῳ Πολιορκητὴς ἦν ἐπώνυμον, ἀναιρεῖταί τε ὑπ ̓ αὐτοῦ, καὶ Μακεδόσιν αὐτὸς ἄρχει Δημήτριος. Τῶν οὖν παίδων Κασάνδρου τῆς ἀρχῆς ἔτη λογίζονται ἀπὸ τοῦ τετάρτου ἔτους τῆς ἑκατοστῆς [εἰκοστῆς ἄχρι] τοῦ τρίτου ἑκατοστῆς εἰκοστῆς πρώτης Ὀλυμπιάδος. 4. Δημήτριον δὲ ἔτη βασιλεύσαντα Μακεδονίας Πύρρος ἐκβάλλει τῆς Ἠπείρου βασιλεὺς, τρίτος καὶ εἰκοστὸς (Ι) ἀπ ̓ Ἀχιλλέως τοῦ Θέτιδος ὢν, ὡς αὐτῷ προσηκούσης τῆς ἀρχῆς μετὰ τὸ Φιλίππου γένος δι ̓ Ὀλυμπιάδα τὴν Ἀλεξάνδρου μητέρα κἀκείνην ἐκ Πύρρου τοῦ [καὶ] Νεοπτολέμου γενομένην. Ἑπτὰ δὲ μῆνας (2) ἄρχει Μακεδόνων. Τῷ δὲ ὀγδόῳ τοῦτον Λυσίμαχος διαδέχεται ὁ Ἀγαθοκλέους Θετταλὸς ὢν ἐκ Κρανῶνος, καὶ Ἀλεξάνδρου γεγονὼς δορυφόρος, Θρᾴκης δὲ τότε καὶ Χερρονήσου βασιλεύων, εἰς γείτονα καὶ ὅμορον τὴν Μακεδονίαν ἐπιδραμὼν, διεδέξατο. Οὗτος Ἀρσινόῃ πεισθεὶς τῆς γυναικὶ, Ἀγαθοκλέα τὸν υἱὸν ἐκ τοῦ ζῆν ᾖρε. Βασιλεύει δὲ Μακεδονίας ἔτη εʹ, καὶ μῆνας ζʹ. Ἡττᾶται δὲ ἐν τῇ περὶ Κόρου πεδίον μάχῃ τῇ πρὸς Σέλευκον τὸν τῆς Ἀσίας βασιλέα, ὅτῳ Νικάτωρ ἐκίκλησις ἦν, ὅτε καὶ τοῦ ζῆν ἀπαλλάττεται. 5. Εὐθὺς· δ ̓ ἐπὶ τῇ νίκῃ (1) Σέλευκον Πτολεμαῖος ὁ τοῦ Λάγου καὶ Εὐρυδίκης παῖς τῆς Ἀντιπάτρου, ᾧ Κεραυνὸς ἐπίκλησις ἦν, εὐεργέτην τε ὄντα ἑαυτοῦ, καὶ ἐκ φυγῆς ὑποδεξάμενον, ἀνελὼν, ἦρχεν αὐτὸς Μακεδόσιν. Ὅσπερ Γαλάταις πολεμῶν ἀνῃρέθη, βασιλέυσας ἐνιαυτὸν καὶ μῆνὰς εʹ. 6. Τὸν δὲ Πτολεμαῖον Μελέαγρος (1) ὁ ἀδελφὸς διεδέξατο. Μακεδόνες δ ̓ αὐτὸν τῆς ἀρχῆς εὐθὺς ἐκβάλλουσιν ἄρξαντα δύο μῆνας ὡς ἀνάξιον φανέντα. Καὶ ἀντ ̓ αὐτοῦ ποιοῦνται βασιλέα Ἀντίπατρον, ἀδελφιδοῦν μὲν ὄντα Κασάνδρου, υἱὸν δὲ Φιλίππου (2), κατὰ ἀπορίαν γένους βασιλικοῦ. Πέντε δ ̓ αὐτὸν καὶ τεσσαράκοντα ἡμέραις ἄρχοντα Σωθένης τις τῶν δημοτικῶν ἐξελαύνει ὡς ἀδύνατον στρατηγεῖν, Βρέννου τοῦ Γαλάτου ἐπιόντος τοσούτου πολέμου. Καὶ αὐτὸν οἱ Μακεδόνες Ἐτησίαν ἐκάλεσαν, ὅτι χρόνῳ τοσῷδε οἱ ἐτησίαι πνέουσι. Σωσθένης δὲ Βρέννον ἐξελάσας, καὶ ὅλων δύο ἐτῶν προστὰς τῶν πραγμάτων ἀποθνήσκει. 7. Καὶ γίνεται ἀναρχία Μακεδόσι, διὰ τὸ τοὺς περὶ Ἀντίπατρον καὶ Πτολεμαῖον καὶ Ἀριδαῖον (1) ἀντιποιεῖσθαι μὲν τῶν πραγμάτων, ὁλοσχερῶς δὲ μηδένα προστῆναι, ἀπὸ δὴ τοῦ Πτολεμαίου ἐπὶ τὸ τέλος τῆς αναρχίας, τοῦτ ̓ ἔστιν, ἀπὸ ρκδʹ Ὀλυμπιάδος ἔτους τετάρτου, ἄχρι τῆς ρκςʹ, Πτολεμαιο(??) μὲν τοῦ Κεραυνοῦ βʹ, ἐνιαυτὸν καὶ μῆνας εʹ ἄρξαντος, Μελεάγρου δὲ μῆνας Ἀντιπάτρου δὲ ἡμέρας μέ, Σωσθένους δὲ ἔτη βʹ, καὶ τοῦ λοιποῦ χρόνου εἰς ἀναρχίαν λογισθέντος (2). 8. Τοῦ δ ̓. Ἀντιπάτρου τοῖς πράγμασιν ἐπιβουλεύοντος, Ἀντίγονος, ὁ Δημητρίου τοῦ Πολιορκητοῦ καὶ Φίλας τῆς Ἀντιπάτρου Θυγατρὸς θἱὸς, μεταποιεῖται τῆς ἀρχῆς, ὃς ἐν Γόνοις τῆς Θετταλίας γενόμενός τε καὶ τραφεὶς Γονατᾶς ἐπεκαλεῖτο (1). Λογίζεται δὲ αὐτῷ τὰ πάντα ἔτη τῆς βασιλείας τέσσαρα καὶ τεσσαράκοντα. Ἦν γὰρ βασιλεὺς καὶ πρὶν τῆς Μακεδονίας κρατῆσαι, ὅλοις ἔτεσι δέκα πρότερον. Οὗτός ἐστιν ὁ τὴν Ἑλλάδα ἐγκρατῶς χειρωσάμενος. Καὶ βιοῖ μὲν τὰ πάντα ἔτη τρία καὶ ὀγδοήκοντα, τελευτᾷ δὲ τῆς ρλεʹ Ὀλυμπιάδος ἔτει πρώτῳ (2). 9. Ὅν διαδέχεται υἱὸς Δημήτριος, ὃς καὶ πᾶσαν τὴν Λιβύην ἔλαβε, Κυρήνης τε ἐκράτησε, καὶ κατέσχεν ἐτῶν δέκα (Ι). Γήμας δέ τινα τῶν αἰχμαλώτων, καὶ Χρυσηίδα προσειπὼν, Φίλιππον ἐξ αὐτῆς ἔσχε τὸν πρῶτον πολεμήσαντα Ῥωμαίοις καὶ κακῶν αἴτιον Μακεδόσι γενόμενον. 10. Φίλιππον μὲν οὖν ὀρφανευόμενον ἐπετρόπευεν Ἀντίγονος ἕτερος ἐκ τοῦ βασιλείου γένους, ᾧ Φοῦσκος ἐπώνυμον ἦν. Δίκαιον δὲ τὸν Φοῦσκον εἰς τὴν ἐπιτροπὴν ὁρῶντες οἱ Μακεδόνες ἐστήσαντο βασιλεύειν, καὶ τὴν Χρυσηίδα (Ι) αὐτῷ ἥρμοσαν. Ὁ δὲ παίδων γενομένων ἐκ τῆς Χρυσηίδος, οὐκ ἀνεθρέψατο, τὴν ἀρχὴν τῷ Φιλίππῳ περισώζων (παρασ. Scal.), ᾧ δὴ καὶ παρέδωκεν ἀποθνήσκων, ἐπιτροπεύσας μὲν ἐπ ̓ ἔτη ιδʹ (2), ζήσας δὲ πάντα ἔτη μδʹ. Ἦν δὲ (3) τοῦ Δημητρίου υἱὸς, ὃν οἱ Μακεδόνες Καλὸν ἐπωνόμαζον. [ὁ δὲ Φίλιππος] χωρὶς τοῦ ἐπιτρόπου ἀπὸ τῆς ρμʹ Ὀλυμπιάδος ἄρχειν ἤρξατο· καὶ ἐβασίλευσεν ἔτεσιν ὅλοις δύο καὶ μʹ· τελευτᾷ δὲ δευτέρῳ ἔτει τῆς ρνθʹ (l. ρνʹ) Ὀλυμπιάδος, νηʹ τὰ ὅλα βιοὺς ἔτη. 11. Περσεὺς δὲ υἱὸς τοῦ Φιλίππου Δημήτριον τὸν ἀδελφὸν ταῖς πρὸς τὸν πατέρα αὐτοῦ διαβολαῖς ἀποκτείνας βασιλεύει ἔτεσι δέκα καὶ μησὶν ὀκτώ. Ἐπὶ γὰρ τῆς ρνβʹ Ὀλυμπιάδος τοῦ τετάρτου ἔτους Λεύκιος Αἰμίλιος πρὸς (στρατηγὸς ς. Ὕπατος?) τοὺς Μακεδόνας περὶ τὴν Πύδναν εἷλε κατὰ κράτος. Περσεὺς δὲ τὴν Σαμοθρᾴκην ἔφυγεν. Εἶτα ἑκουσίως παρέδωκεν ἑαυτὸν δέσμιον τοῖς πολεμίοις, κἀκεῖθεν εἰς Ἄλβην μετατεθεὶς καὶ τηρούμενος μετὰ πέντε ἔτη ἐτελεύτα. 12. Τὰ δὴ τῶν Μακεδόνων ἐπὶ τούτου κατελύθη. Καὶ αὐτοὺς Ῥωμαῑοι τότε μὲν αὐτονόμους ἀφῆκεν, αἰδούμενοι δόξαν ἀγαθὴν καὶ μέγεθος ἀρχῆς τῆς Μακεδόνων. 13. Ἔτει δὲ ἐννεακαιδεκάτῳ, ἐπὶ τῆς ρνζʹ Ὀλυμπιάδος, εἰς ἔτος τρίτον, Ἀνδρίσκος τις υἱὸν ἑαυτὸν ψευσάμενος εἶναι Περσέως, καὶ Φίλιππον ἑαυτὸν μετονομάσας, καθ ̓ (καὶ cod. παρ ̓ Scal.) ὃ καὶ Ψευδοφίλιππος ἐκαλεῖτο, κρατεῖ Μακεδονίας, Θρᾷκας λαβὼν συμμάχους. Ἐνιαυτὸν δὲ κρατήσας, ἐκ παρατάξεως μὲν [ἡττηθεὶς] φεύγει εἰς τοὺς Θρᾷκας, ἔκδοτος δὲ παρ ̓ ἐκείνων δοθεὶς ἀναπέμπεται δέσμιος εἰς τὴν Ῥώμην. 14. Ῥωμαῖοι δὲ Μακεδόνας ἀχαρίστους γενομένους, διὰ τὸν συλλαβέσθαι τῷ Ψευδοφιλίππῳ, ὑποφόρους ἐποίησαν, ἔτει τετάρτῳ τῆς ρνζʹ Ὀλυμπιάδος. Γίνονται οὖν μετ ̓ Ἀλέξανδρον τὸν μέγαν ἀπὸ τῆς ριδʹ Ὀλυμπιάδος ἔτους δευτέρου, ἄχρι τῆς ρνζʹ τετάρτου ἔτους, ἐν ᾧ κατεδουλώθησαν Μακεδόνες, τὰ πάντα ἔτη ροδʹ, ἔτους τῆς Μακεδονικῆς βασιλείας ροδʹ. 15. αʹ Ἀριδαῖος ὁ καὶ Φίλιππος ἔτη ζʹ. βʹ Κάσσανδρος ἔτη ιθʹ. γʹ Κασσάνδρου παῖδες ἔτη γʹ, μῆνας ζʹ. δʹ Δημήτριος ὁ Πολιορκητὴς ἔτη ζʹ. εʹ Πύρρος μῆνας ζʹ (l. ζʹ) ζʹ Λυσίμαχος ἔτη εʹ, μῆνας εʹ (supra ζʹ). ζʹ Πτολεμαῖος ὁ Κεραυνὸς ἔτος αʹ, μῆνας εʹ. ηʹ Μελέαγρος (ἔτος αʹ, quod dele), μῆνας βʹ. θʹ Ἀντίπατρος Λυσιμάχου (supra Φιλίππου) ἔτος αʹ (l. ὁ Ἐτησίας), ἡμέρας μεʹ. ιʹ Σωσθένης ἔτη βʹ. ιαʹ Ἀναρχίας ἔτος αʹ μῆνες βʹ. (aliter latin.) ιδʹ Ἀντίγονος ὁ Γονατᾶς ἔτη λδʹ. ιγʹ Δημήτριος ὁ Καλὸς ἔτη ιʹ. ιδʹ Ἀντίγονος ὁ Φοῦσκος ἔτη ιδʹ. ιεʹ Φίλιππος ἔτη μδʹ. ιζʹ Περσεὺς ἔτη ιʹ, μῆνας ηʹ. ιζʹ Αὐτονομίας ἔτη ιθʹ. ιηʹ ψευδοφίλιππος ἔτος αʹ.
					</quote>
					<note type="translation"> Eusebii Chron. Armen. Ex versione A. Maii, p. 171 sqq: Macedonum post alexandrum reges. — Porphyrii oequalis nostri qui adversus nos philosophus erat. Post alexandrum Philippi Macedonibus dominati sunt hi, Macedonioe nimirum et Helladi. Macedonici regni, antequam id Romani exstinguerent, hoec ratio fuit. Aridoeus Philippi et Philinnoe Thessaloe: quem Macedones ob Philippicoe familioe studium Philippum nuncupaverunt, regemque post Alexandrum constituerunt, tuerunt , licet isexalia (aripa? pro erafpa;) natus esset, ejusdemque dementiam exploratam haberent : hic, ut diximus, in imperium succedit Olympiadis 114 anno altero. Numerantur ejus anni septem (codex h. l. octo): regnatum enim ab eo est usque ad Olympiadis 115 annum quartum. Jam Alexander superstes filium suscepit Herculem e Pharsine (mgo : Barsine) Pharnabast filia, tum Alexandrum e Roxane Oxyartoe Bactrianorum regis filia, qui obeunte Alexandro Philippi, statim in regno [Aridoei] lucem aspexit. 2. Aridoeum Olympias occidit mater Alexandri: hanc autem, quoe Macedonibus imperabat, nec non utrumque Alexandri filium sustulit Casander Antipatri: et alterum quidem ipse per se confecit, alterum vero, qui erat e Pharsine, a Polysper chonte occidendum curavit: Olympiadem vero insepultam projecit, seque in Macedonioe regno magnopere confirmavit. Ex eo tempore ceteri quoque proefecti, sublato jam Alexandri genere, regna sibi adseruerunt. [Casander] uxorem sibi coputavit Thessalonicam Philippi: exegitque regnans annos 19, donec tabido morbo consumplus obut. Hujus tempora protenduntur (computato illo item anno quo post Aridoeum Olympias regnavit) ab Olympiadis anno primo usque ad Olymp. 120 annum terlium. 3. Huic succedunt liberi sui Philippus, Alexander atque Antipater, qui annis tribus mensibusque sex post parentem regnaverunt. Et primus quidem Philippus, qui Elateoe mortem cum vita commutavit. Tum Antipater faventem Alexandro puero Thessalonicam matrem suam interemit, confugitque ad Lysimachum, (??) quo elsi unam e filiabus in matrimonium acceperat, nihilominus part neci traditus est. Alexander autem uxore ducta Lysandra Plolemoei, coorto sibi bello cum minore fratre, auxiliatorem invocavit Demetrium Antigoni, cognomento Obsessorem, a quo etiam occisus est: regnavitque apud Macedones Demetrius. Igitur anni, quibus a Casandri liberis regnatum est, numerantur ab Olympiadis 120 quarto anno usque ad Olymp. 121 an. Tertium. 4. Jam Demetrius postquam regnasset annis sex ab Olympiadis 121 anno quarto usque ad Olympiadis 123 annum primum, Pyrrhi Epirotarum regis viribus dejectus est. Regnabat hic vigesimus tertius post Achillem Thetidis filium, censebatque a Philippi genere ad se imperium [Macedonioe] recidere, propter Olympiadem Alexandri matrem, Pyrrhi amitam, filiam Neoptolemi (v. Graeca). Is septem mensibus Macedonia potitus est Olympiadis 123 anno secundo: octavo autem [mense] successit Lysimachus Agathoclis filius, ex Cranone Thessalus, atque[olim] Alexandri satelles. Hic autem quum Thracioe et Chersonesi regno jam potiretur, proximoe finitimoeque regionis Macedonicoe tyrannidem vi subita invasit. [ Is et] Arsinooe uxoris instinctu Agathoctem filium suum vita exuit, regnavitque ab Olymp. 123 anni alterius mense quinto (3) usque ad Olymp. 124 annum tertium: nempe annis quinque, mensibus sex, donec in Cori planitie proelio coesus est a Seleuco Asioe rege, cognomento Nicanore. 5. Sed enim illico post cam victoriam Ptolemoeus e Lago et Eurydice filia Antipatri natus, cognomento Ceraunus, Seleucum, cujus beneficiis usus erat et ad guem extorris confugerat, de medio tollit, et Macedoniam sibi vindicat. Idem tamen in proelio adversus Gallos obit, postquam anno uno et mensibus quinque regnaverat. Ejus ergo regnantis tempora a quarto anno Olympiadis 124 perlinent usque ad mensem quintum anni primi Olympiadis 125. 6. Ptolemoeo successit frater ejusdem Meleager, cui tamen Macedones binis mensibus exactis potestatem, qua indignus visus est, abrogaverunt, adscito rege Antipatronato ex Casandri fratre, filio nempe Philippi: neque enim alius e regia stirpe repertus est. Is rerum potitur diebus quadraginta quinque, donec a Sosthene quodam pulsus est, quia ductando exercitui impar videretur, Brenno Gallo adventante cum ingentibus copiis. Illum Macedones Etesiam vocitaverunt, quia nempe etesioe tanto temporis spatio flant. Jam Sosthenes Brennum quoque profligavit, rerumque summa duobus omnino annis administrata, obiit. 7. Exin Macedonia rege carebat, propterea quod Antipater et Ptolemoeus et Aridoeus rerum curam gerebant, ita tamen ut nemo supremam potestatem obtineret: scilicet a Ptolemoeo usque ad interregni finem, nempe ab Olympiadis 124 anno quarto usque ad Olymp. 126; hinc cognoscimus regnavisse Ptolemoeum Iracundum anno uno cum mensibus quinque, Meleagrum mensibus duobus, Antipatrum quinque et quadraginta diebus, Sosthenem duobus annis, reliquum vero tempus interregno esse occupatum. 8. Quum autem Antipater reipublicoe insidias moliretur, Antigonus natus Demetrio Obsessore Philaque Antipatri filia, imperii cepit habenas. Huic, Gonis Thessalis educato, ideoque Gonatoe dicto, adscribuntur regni anni omnino tres [quattuor Aucher.] supra quadraginta. Is enim Macedonia nondum sibi adserta, decimo jam anno regnabat, rex nimirum appellatus anno altero Olympiadis 123: tum Macedoniam primo anno Olympiadis 126 [obtinuit]. Hic est qui Helladem valida manu sibi subdidit. Idem vitam prorsus ad tertium supra octogesimum annum produxit, exstinctusque est Olympiadis 135 anno primo. 9. Huic successit filius Demetrius, qui Libyam universam subegit, Cyrenen item occupavit; hisque patrioe ditioni additis, monarchioe novam rationem fundavit, atque annis decem dominatus est, ducta uxore captiva quadam, cui nomen fecit Aureoloe, de qua filium suscepit Philippum, illum scilicet qui primus cum Romanis bello certavit, et Macedonicoe calamilatis causa fuit. 10. Jam vero Philippi patre orbati solerlem tutelam gessit quidam ex regio genere, cognomine Phuscus, qui mox propter tulelam oequo jure administratam rex constitutus est, Aureola quoque collocata eidem in matrimonium. Is tamen filios. Quos ex Aureola suscepit, haud aluit, ut imperium Philippo fraude procul adsernaret, quod vita excedens in eum transtulit. Demetrius (Demetrii filius em. Mgo) cognomento Pulcher, mortuus est anno altero Olympiadis 130 [132?]. Regnum deinde recidebat in Philippum, cujus curator et custos proedictus Antigonus erat, qui quidem Olympiadis 139 anno quarto diem supremum obiit, postquam annis duodecim curatorem egerat, et duobus vixerat cum quadraginta. Jam Philippus custode remoto regnum auspicatus est Olympiade 140, tenuitque que annis quadraginta duobus. Obiit denique secundo anno Olympiadis 159 (l. 150), annow octo et quinquaginta natus. 11. Philippi filius Perseus, Demetrio fratre interfecto, annis decem cum mensibus octo regnavit. Namque centesimoe et quinquagesimoe secundoe Olympiadis quarto anno Lucius Aemilius Macedonicas vires ad Pydnam fregit (codex: Leucippus et Acilius Macedonum Pydnoe oras vi occupaverunt); Perseus autem primum in Samothraciam confugit, mox se hostibus sponte dedidit, translatusque Albam sub custodia vitam agebat, donec post quinquennium decessit. 12. Macedonum res sub eo finem acceperunt: quamquam quam adhuc Romani liberis illis suique juris esse permiserunt, honoris ergo dignitatisque propter famam eximiam gloriosi victoriosique imperii Macedonum. 13. Sed enim post decimum nonum annum. Qui fuit centesimoe et quin quagesimoe septimoe Olympiadis tertius, Andriscus quidam lepide se Persei filium dictitavit, adscito eliam Philippi nomine, unde et Falsus Philippus vocatus est. Is ope Thracum fretus Macedonioe dominatum occupavit tenuitque anno uno, donec proelio superatus ad Thraces confugit, a quibus proditus, Romam vinctus traducitur. 14. Tunc demum Romani spretos Macedones, qui Philippo studuissent, slipendiarios eos fecerunt Olym. Piadis 157 anno quarto. Itaque post Alexandrum, regni quidem Macedonici, usque ad tempus quo id tributo subjectum est, alque ad Romanorum dominatum, ab Olympiadis 114 anno altero ad Olympiadis 157 annum quar tum, numerantur omnino Olympiades quadragintat tres cum duobus annis; summa autem annorum est CLXXIV. 15. Reges vero Macedonum post Alexandrum Philippi fuerunt hi. 1. Aridoeus idemque Philippus annis VII. 2. Cassander annis XIX. 3. Cassandri filii annis III, mensibusque VI. 4. Demetrius Obsessor annis VI. 5. Pyrrhus mensibus VII. 6. Lysimachus annis V, mensibusque V. 7. Ptolemaeus Ceraunus anno I mensibusque v. 8. Meleager mensibus II. 9. Antipater Lysimachi (supra Philippi), diebus XLV. 10. Sosthenes annis II. 11. Interregni anni II. 12. Antigonus Gonatas annis XXXIV. (cod. XXXIII.) 13. Demetrius annis X. 14. Antigonus Physcus annis XLL. 15. Philippus annis XLII. 16. Perseus annis X, mensibusque VIII. 17. Liber tatis cum legibus propriis anni XLX. 18. Falsus Philippus anno I. Post quos Romani. </note>
					<note type="commentary">FRAGM. 4 § 1. not. 1. Ὀλ. Ριδʹ ἔτειδευτέρῳ] Si ipsum anni hujus initium etiam chronologiae suae initium Porphyrius posuit, proficiscendum nobis est a die 13 mens. Julii an. 323. Hinc usque ad pugnam ad Pydnam, quae pugnata est die 22 mensis Junii an. 168 a. Chr., spatium est annorum 154, mensium 11, dierum 9. Apud Porphyrium, ubi Sostheni pro duobus annis nonnisi unum, uti debet, assignaveris, summa colligitur annorum 154, mensiumque 11 1⁄2. Haec igitur quadrant optime, ut de initio a quo profecta sit computatio, liquere mihi videatur. Eosdem reges Macedonum usque ad Philippum V, denuo Eusebius ex alio auctore recenset in capite De regibus Thessalorum. In hoc laterculo (quem Porphyrii fragmento subjunximus) usque ad finem Philippi V numerantur anni 144, menses quinque; accuratius apud Porphyrium ad eundem terminum sunt anni 144, menses 3 1⁄2. Verum quantumvis laterculi de summa annorum consentiant, de singulis regnis peraaepe haud levis est discrepantia, quae augebatur eo ipso, quod eandem summam annorum efficere studebant. Scilicet si scribarum culpa numerus aliquis corruptus erat, nec summa quae postulabatur erui posset. corrupta haec corrumpendis aliis curabant, obviisque regnis temere tot annos vel addebant vel demebant, quod computus flagitare videbatur. — Tale quid etiam in primis regnis nostri laterculi factum esse debet. Nimirum ab Aridaeo usque ad mortem Lysimachi apud Porphyrium exputantur anni 41, mensesque octo (eadem summa conflatur in Regg. Thess.). Jam vero quum Lysimachi caedem in mensem Junium an. 280 incidere accurate Porphyrius indicaverit, idque aliunde etiam confirmare liceat: sequitur initium Aridaei cadere in mensem Octobrem anni 323. Ratio vero flagitat, ut calculi procedant a mense Julio; ideoque h. l. tres desiderantur menses; qui quo translati fuerint, non latet. Etenim Philippo V ap. Porphyrium dantur anni 42, quum esse debeant anni 41, mensesque novem. In Regg. Thessal. transducti videntur in tempus anarchiae et Demetrii Gonatae. Exciderunt autem in regnis filiorum Cassandri vel Demetrii; his enim Porphyrius tribuit 9 annos, 6 menses; dum Olympiadum anni ita ponuntur, quasi decem annis integris regnassent. Quare in subjecta tabula, ut computi ratio intelligatur, regno filiorum tres menses addidi. § 3. not. 1. ἔτη τρία καὶ μῆνας ἓξ] In latere. Thess. Regnasse dicuntur 2 annis, 10 mensibus. Ibidem Demetrio dantur 6 anni et 6 menses, dum Porphyrius ei nonnisi sex anuos tribuit. At veriorem computum de Pyrrbi regno praebere laterculum regum Thess. Ex Plutarcho (Demetr. c. 44), ubi Demetrius ἑπταετίαν regnasse traditur, censemus cum Clintono et Droysenio. Igitur sex istos menses filiorum Gassandri ad regnum Demetrii transtulimus; Cassandri vero filiis praeter 3 annos, qui relinquuntur iis, dedimus menses tres ob causas in not. Antec. Exposita. — 2. ἐν Ἐλατείᾳ ἀποθνήσκει] Cf. Pausanias IX, 7, 3: Τῶν δέ οἱ (sc. Κασσάνδρῳ) παίδων Φίλιππον μὲν τὸν πρεσβύτατον, ὡς μετ ̓ οὐ πολὺ· παρέλαβε τὴν ἀρχὴν, ἀπήγαγεν ὑπολαβοῦσα νόσος φθινώδης. Id Elatae (quo contra Demetrium rex profectus esse videtur) accidisse e nostro loco di cimus. Ad hunc Philippum Demochares legationem obiit. V. Seneca De fra III, 26 (Demochar. fr. In tom. II, p 446, not. 3); Droysen. Hellen. I. p. 565.–3. τινὰ] sc. Eurydicen. V. Justin. XVI, 2. Droysen. l. l. p. 566. 577 sq. 613.–4. Δυσάνδραν] Haec esse debet Ptolemaei Soteris ex Eurydice, secunda uxore, filia, quam novimus postea (post an. 192) nupsisse Agathocli Lysimachi filio. V. Pausan. I, 9, 9. I, 10, 3; Plutarch. Demetr. c. 31. Droysen. I, p. 555. not. 3.—5. τὸν νεώτερον ἀδελφόν] Exspectabas τὸν πρεσβύτερον ἀδελφόν; nam Alexandrum Cassandri filium natu minimum fuisse testatur Pausanias IX, 7, 3, idque ex ipsa etiam historia ejus colligitur. V. Droysen. l, p. 577 not. Πολεμῶν Scaliger habet Πτολεμαῖον. § 4. not. 1. τρίτος καὶ εἰκοστὸς] Pausanias 1, 11 narrat a Pyrrho Achillis filio usque ad Tharypum Pyrrhi regis proavum decem esse γενεάς. Cum nostro loco componendum fragmentum Alexandriadis ap. Jul. Valer. Sive Pseudocallisth. I, 43, ubi series haec est : 1 Aeacus; 2 Peleus; 3 Achilles; 4 Pyrrhus; 5 Pielus; 6 Eubius; 7 Nessus; 8 Argus; 9 Xanthus; 10 Arete; 11 Priamus; 12 Tryinus (?); 13. Erimachus; 14 Lycus; 15 Castor; 16 Dromon; 17 Phocus; 13 Arymbas (sic leg. Pro Metrias); 19 Neoptolemus; 20 Tharypus (sic l. pro Charopus). Hactenus fragmentum. Addenda suat nota nomina: 21 Alcetas; 22 Arymbas; 23 Aeacides; 24 Pyrrhus. Ceterum semel notasse sufficiat eum cui graeca Eusebii excerpta debemus, plerumque omisisse notationem Olympiadum. — 2. Ἑπτὰ δὲ μῆνας] In capite De regg. Thess. Pyrrho assignantur 4 anni et 4 menses; in subjecto autem laterculo 3 anni 4 menses. Posterior lectio vera est. At nonnisi quattuor hos menses primus laterculi auctor Pyrrho tribuerat; hoc inde colligitur, quod resectis istis annis tribus, summa annorum usque ad mortem Lysimachi plane concinit cum numeris Porphyrii. Anni vero tres-propterea superadditi sunt, quod Antigono Gonatae pro 37 annis nonnisi 34 annos dederat. Contra Porphyrii laterculus quum in regno Ant. Gonatae eundem errorem habeat, deficientes illos tres annos addidit regno Antigoni Dosonis, ut infra videbimus. –3. mense quinto] Quodsi Lysimachi regnum incipit mense quinto Olymp. 123, 2, ejus successor vero Ptolemaeus regnavit usque ad mensem quintum Olymp. 125, 1, uti in § auctor dicit: sequitur duobus his regnis expleri annos septem At Lysimacho tribuuntur anni 5, menses 6, Ptolemaeo annus unus, menses quinque. Hinc nonnisi 6 anni, 11 menses conflantur. Error inest in annis regnorum, non vero in notatione Olympiadum, quae tum b. loco tum infra in Antigoni Gonatae et Dosonis temporibus genuinos Porphyrii calculos indicat. Lysimacho pro annis 5, mens. 6 dandi sunt an. 5, mens. 7, uti recte habet Chronicon Samuelis Aniensis. Numeris hunc in modum correctis, Porphyrius, ut auctor latere. Regg. Thessalorum, ab Aridaeo usque ad mortem Ptolemaei exputat annos 43 mensemque unum. Quedsi deinde Samuelis Ptolemaeo tribuit annum 1, mens. 9, pro an. 1, mens. 5, dissensus ille inde ortus est, quod auctor in graecis literam εʹ crebro errore confudit cum litera θʹ. Syncellus in Canone p. 270 de superioribus regnis cum Porphyrio consentit; Lysimacho annos sex, Ptolemaeo annum unum tribuit, vitans fractiones annorum. Codices quidem pro annis sex praebent ἔτη γʹ; sed hoc corrigendum esse in ἔτη ςʹ ex additis annis mundi intelligitur. § 5 not. 1. εὐθὺς] Syncellus in fragm. 3 habet: ἐπαρθεὶς δ ̓ ἐπὶ τῇ νίκῃ καὶ αὐτὸς (Σέλευκος) ἀναιρεῖται πρὸς Πτολεμαίου. Similiter Memnon apud photium cod. 224: Σέλευκος δὲ τοῖς κατὰ Λυσιμάχου ἐπαρθεὶς εἰς τὴν Μακεδονίαν διαβαίνειν ὥρμητο « Mallem tamen apud Syncellum εὐθὺς δὲ ἐπὶ ex Porphyrio.» Clinton. Il, p. 237 not. Inter Seleuci et Ptolemaei caedem septem admodum menses intercedunt, teste Justino XVII, 2. Seleucus vero periit Ol. 124, 4, mense Januaro, regni anno tricesimo secundo (v. Clinton. Il, p. 238 sq.). septem ejus menses apud Porphyrium comprehenduntur in anno uno quinque mensibus, qui Ptolemaeo Cerauno ascribuntur, pertinentque a mense Junio 281 usque ad initium Januarii an. 280; Ptolemaei sunt reliqui menses decem qui currunt usque ad finem mens. Octobris anni ejusdem. Tempus quod ad solum Ptolemaeum pertinet, ex Clintoni sententia indicari voluit auctor in Eusebio Scaligeri, ubi haec: Μακεδόνων ἐβασίλευσε Πτολεμαῖος ὁ καὶ Κεραυνὸς μῆνας θʹ, μεθ ̓ὅν ἐβασίλευσε Μελέαργος μῆνας γʹ. Idem Clintonus laudat Eusebium Pontaci in quo unus annus adscribitur Ptolemaeo. Sed nihil his tribuendum, praesertim quum nulla ibi flat Seleuci mentio. In utraque editione truncatos habes numeros. Legebatur olim ἔτος αʹ, μῆνας θʹ, uti apud Samuelem Aniensem; quod ipsum, uti supra monuimus, corruptum est ex ἔτος αʹ, μῆνας εʹ. § 6. not. 1. De seqq. Pauca Syncellus habet in fragm. 3. Iterum haec exponit in Canone suo p. 270, ubi saepius ad verbum Eusebium nostrum exprimit. Totum locum adscrito: Τὴν Μακεδονίας Μελέαγρος παραλαμβάνει μετὰ τὴν ἀναίρεσιν Ητολεμαίου τοῦ Λάγου, ἀδελφοῦ αὐτοῦ, ὅν Εὐθὺς ἐκβάλλουσι Μακεδόνες μετὰ μῆνας δύο, ὡς ἀνάξιον φανέντα, καὶ ἀντ ̓ αὐτοῦ βασιλεύουσιν (sic pro βασιλέα ποιοῦσι) Ἀντίπατρον ἀδελφιδοῦν μὲν Κασάνδρου, υἱὸν δὲ Φιλίππου, δι ̓ ἀπορίαν γένους βασιλικοῦ. Ὅν μετὰ πέντε (supple: καὶ τεσσαράκοντα) ἡμέρας Σωσθένης δημοτικὸς ἐξήλασεν ὥς ἀδυνατοῦντα στρατηγεῖν, Βερνου (Ι. Βρέννου) τοῦ Γαλάτου ἐπιόντος αὐτοῖς, ὅν Σωσθένης ἐκδιώξας κρατεῖ καὶ αὐτὸς ἔτη τῶν Μακεδόνων. Τούτου θανόντος ἀναρχία γέγονε. Τῶν δὲ πραγμάτων προίσταντο οἱ ἐξ Ἀντιπάτρου καὶ Πτολεμαίου καὶ Ἀριδαίου (deb.: οἱ περὶ Ἀντίπατρον κτλ.). Τοῦ δὲ Ἀντιπάτρου ζῶντος (?) καὶ τοῖς πράγμασιν ἐπιβουλεύοντος Ἀντίγονος, υἱὸς Δημητρίου τοῦ Πολιορκητοῦ καὶ Κεφίλλας (Ι. Φίλας) τῆς θυγατρὸς Ἀντιπάτρου, μεταποιεῖται τῆς Μακεδόνων ἀρχῆς ἔτη μδ ̓, ὅς ἐν Γόνασι (Ι. Γόνοις) τραφεὶς τῆς Θετταλίας Γονατᾶς ἐπεκλήθη. Ἦν δὲ καὶ πρὸ τοῦ βασιλεῦσι Μακεδόνων ἔτη δώδεκα (sic Sync. Etiam supra; leg. ex Euseb. Δέκα) βασιλεύσας. Οὕτος τῆς πάσης Ἑλλάδος ἐγκρατῶς ἐκυρίευσε ζήσας ἔτη πγʹ. — 2. υἱὸν δὲ φιλίππου] De hoc Philippo (pro quo infra Lysimachus nominatur), Cassandri fratre, aliunde non constat, quantum equidem sciam. § 7. not. 1. τοὺς περὶ Ἀντίπατρον καὶ Πτολεμαῖον καὶ Ἀριδαῖον] De his fere nihil compertum habemus, nisi quod Polyaenus IV, 6, 17 memorat pugnam Antipatri cum Antigono Gonata commissam. Antipater ille idem est, qui ante Sosthenem per dies aliquot regnaverat. Apud Syncellum (fr. 3) recensentur: Μελέαγρος ... Ἀντίπατρος ... μεθ ̓ οῦς Σωσθένης· ἔτι δὲ Πτολεμαῖος πρὸς δὲ τούτοις Ἀλέξανδρος καὶ Πύρρος ὁ ἠπειρώτης· οἱ πάντες ἔτη τρία κατὰ Διόδωρον. At Pyrrhus cum Alexandro filio inde a vere anni 280 in Italia erat. Aut igitur auctori obersabantur ea quae post reditum ex Italia Pyrrhus contra Antigonum Gonatam gessit, aut Pyrrbi mentio ad illud tempus pertinet, quo Ptolemaeus Ceraunus regno potitus est. Nam tunc quoque Pyrrhum armis Macedonicum imperium recuperare studuisse colligitur ex Trogi Prolog. Lib. XVII: Ptolemoeus cognomine Ceraunus, creatus ab exercitu rex, Macedoniam occupanit; bella cum Antiocho et Pyrrho composuit, dalis Pyrrho auxiliis, quibus iret contra Romanos. — 2. τοῦ λοιποῦ χρόνου εἰς ἀναρχίαν λογισθέντος.] Anarchiae tempus sec. Summarium Euseb. Arm. Est annorum. Igitur a Ptolemaeo Cerauno usque ad finem anarchiae numerantur an. 5, mens. 8(??), qui pertinent a mens. Junio anni 281 usque ad Jan. an. 275, sive ab Olymp. 124, 3 mense undecimo usque Ol. 136, I mensem septimum (Januar.), quo regnum suscipit Antigonus Gonatas. Haec igitur bene inter se concinunt. Verum si a Perseo retro numeros supputaveris, initium Gonatae cadit in Januar. an. 276. Idque rectius habere omnia clamant. Igitur unus annus abundat. Quodsi Porphyrium corrigere licet (nam ipse Porphyr. Erravit, non vero excerptor, ut ex not. Seq. Colligitur), Sostheni pro duobus annis nonnisi unus assignandus esse videtur Clintono et Droysenio, uti fit in Regg. Thess. Sin Sostheni annos duos tribui malis, interregnum anni unius fuisse statuendum foret. Idque eo commendatur, quod in summario graeco notatur ἀναρχίας ἔτος αʹ μῆνας βʹ. Fuisse puto: ἔτος αʹ ἤ δʹ (sicuti vice versa in fragm. 3 aperto errore legebatur ἔτη ιʹ ἤθʹ pro ἔτη εʹ μῆνας θʹ.). Noli duobus illis mensibus patrocinari allato Thess. Regg. Laterculo, in quo anarchiae sunt anni 2 mensesque 2. Hi, sicuti menses duo qui Antigoni annis 34 ibidem adduntur, minime sunt documentum ἀκριβείας chronologicae. Nam quum in superioribus regnis menses nonnullos omissos esse, nihilominus vero summam annorum tolius laterculi bene habere viderimus, omissa illa alicubi supplenda erant, suppleta vero hoc sunt loco. In Canone Eusebii et apud Samuelem auctoremque Exc. Barb. Tempus anarchiae annis Antigoni Gonatae comprehenditur, cui pro 34 annis Porphyrii tribuuntur anni 36, unde liquet duos subesse anarchiae annos, quos Eusebius plane uti Eusebianus Porphyrii textus tribuit annis 125, 3 et 125, 4. Contra in Exc. Barb. Qunm nonnisi 35 anni Gonatae tribuantur, anarchiae annus unus proditur. Non debebat Droysenius I. l. Euscbii Canoni fidere eoque duce Antigoni Gonatae initium ad Ol. 125, 3 referre. Denique addo Diodorum ap. Sync. Inde a Meleagri regno usque ad finem anarchiae nonnisi tres annos, rotundius, puto, numerasse. Sec. Porphyrium emend. Sunt 3 anni, 3 menses. § 8. 1. ὃς ... Γονατᾶς (Γονάτας cod.) ἐπεκαλεῖτο] « Sed eam explicationem e ratione temporum redarguit Niebuhr. (Kl. Schrifi. I, p. 227), patrem Antigoni ostendens, quando filium genuit, nondum Thessaliam neque adiisse neque in polestate habuisse. Quare γονατὰς ipse habet pro voc. Macedonico confertque novi graecismi vocem γονατὰς, quae laminam ferream significat circa genu positam. Sed ab eo vocabulo quum non videatur formari potuisse γονατᾶς, ita ut significet ejusmodi genuali cinctum, dicere malim Antigonum a vitio genuum, sicut Antiochum Grypum a naso, cognomen adeptum. Ceterum in eadem qua Porphyrius sententia versatus est Stephanus Byz., quum gentile urbis Thessalicae formari etiam Γονατὰς scripsit: Τὸ ἐθνικὸν καὶ Γονατὰς, ὅ καὶ παράλογον διὰ τὸν τόνον, non aliud ejus, satis scio, exemplum in promptu habens praeter cognomen Antigoni, cujus ipse quem miratur accentus cavillandi vocabulum prodere ei debebat. Vera enim prosodia est non γονατὰς, neque, ut est ap. Eus. I. l., γονάτας, et ap. Steph. Β. ν. Ἀντιγόνεια, Γονάτου, sed Γονατᾶς.» L. DINDORF. In steph. Thes. Il, p. 709, A. — 2. In notandis Antiochi Gonatae et Antiochi Dosonis temporibus mira est apud Eus. Calculorum confusio. Nimirum annos sexaginta sex, quibus regnarunt Ant. Gonatas, Demetrius II et Antigonus Doson, ita distribuit ut Gonatas regnasse dicatur annis 34, Demetrius an. 10, Ant. Doson an. 12.; Olympiades autem ita notavit, ut Antigono Gonatae dentur anni 37; Demetrio et Ant. Dosoni anni 10, (??) est Demetrio anni 10, Dosoni anni 9. Vera ratio est ea, quae Olympiadum annis indicatur, altera falsa est. Primus error latet in temporibus Antigoni Gonatae, cujus regnum decurtavit annis tribus, quos deinde, ut summa annorum, quae desiderabatur, erueretur, addidit regno Dosonis. Originem erroris paucis exponam. Scilicet Demetrius Macedonia ejectus (287 April.) et in Asiam transgressus in manus Seleuci venit hieme sequente, sive circa Jannuar. Vel Februar. An (??)86. Ol. 123, 2. Sic ex collatis inter se locis Plutarchi in Demetr. c. 48 et Pyrrho c. 12 recte tempus rei constituit Clinton. Il, p. 234. Eundemque annum (123, 2) etiam Porphyrius notat in latin. Mortuus vero Demetrius est nondum expleto captivitatis anno tertio (Plutarch. Dem. 52). Nos ex more chronologorum plenos annos tres numeremus, mortemque assignemus initio an. 283. Patre libertate orbato, Antigonus in Graecia regnum administra vit; titulum vero regium filium piissimum a morte demum patris assumpsisse consentaneum est. Igitur regnavit a captivitate Demetrii per annos 47, a morte ejus cum regis titulo per annos 44. Posteriorem numerum notat Medius ap. Lucian. Macrob. c. XI: Ἀντίγονος... μδ Μακεδόνων (hoc minus accurate) ἐβασίλευσεν ἔτη, ἐβίωσε δὲ πʹ. Regnum Macedoniae recuperavit decem annis post patris captivitatem (286), idque tenuit per ann. 37. Jam vero alii decennium istud, quod Macedonicam dominationem antecedit, computarunt a morte Demetrii (283): quo commisso, anni Macedonici 37 reducti sunt ad an. 34. Deinde error errorem traxit. Nonnulli ab eodem anno 283 in calculis profecti sunt, ita tamen ut eum non pro anno fatali Demetrii, sal pro captivitatisanno primo haberent: unde sequebatur, mortem Demetrii ab anno 283 descendere ad an. 280. Ita enim Porphyrius in Regg. Syr. § 2 Demetrium obiisse dicit Ol. 124, 4 (281/280), annos natum 54. Eodem modo jam Plutarchi auctor computaverat, nec non Appianus in Syr. c. 54. Namque Plutarchus in Dem. c. 5 ait anno 312. Ol. 117, 1, Demetrium, ad Gazam proelio victum, natum fuisse annos 22 (sic etiam Appian.); vixisse eum annis 54 refert loco supra laudato. Igitur vixit Demetrius ab an. 334/333—281/280: quod est falsissimum, uti vel ex natalibus Antigoni filii (319 a. c.) intelligis. Contra Diodorus XIX, 69, 1 (ex Hieronymo?) de Demetrio 22 annos nato loquitur in re quae perlinet ad Ol. 116, 3. Itaque vitae anni 54 recte se habeant, sed numerandi sunt ab an. 337—283 Jun. Denique quod Porphyrius in Regg. Syr. § 2 Demetrium captum esse dicit Ol. 123, 4. 485/484 (pro 123, 2), id falsum esse vel ex iis quae praecedunt ap. Porphyr. Colligitur. Idem etiam nostro loco, ubi recte dicit Antigonum regem appellatum esse Olymp. 123, 2 (287-286), indicat in eundem annum cadere captivitatem Demetrii. Nihilominus alter numerus, sc. Ol. 123, 4, non est librarii error, sed ipse Porphyrius eum in auctore aliquo invenisse debet, quum satis quadret cum altero, in Regg. Mac., ubi Antigonus Gon. Regnum suscepisse dicitur 126, 1. 275 Jan. (pro 125, 4), sive decem annis post patris captivitatem. Videmus itaque in Regg. Mac. Et Syr. Tres misceri computos e diversis fontibus profectos: primus (ex quo Demetrius mortuus est Ol. 124, 1, et Antigonus nonnisi 34 annos regnat) tribus annis aberrat; alter (ex quo Demetrius captus est Ol. 123, 4, Antigonus regnum suscepit Ol. 126, 1) ad verum propius accedit, quamquam etiam ipse adulteratus est; de origine hujus computi dicemus in not. Ad Regg. Syriae; tertius denique sincerus computus est, ex quo Demetrius captus dicitur Ol. 123, 2, et initium Antigoni, si retro numeros Porphyrii supputaveris, incidit in Ol. 125, 4. Fieri potest ut Porphyrius diversos hos calculos notaverit quidem, non vero miscuerit. Diversorum enim auctorum sententias in medium prolatas esse colligas et gragm. 3, ubi Syncellus ait Antigonum Dosonem regnasse annis duodecim, secundum Diodorum vero annis novem. Quem utrumque calculum apud Eusebium ita confusum habes, ut regno Antigoni adscribantur quidem anni duodecim, Olympiades vero ita notentur, quasi novem tantum annis regnarit Hoc igitur procul dubio excerptoris culpa factum est. — Restat ut de initio regni Antigoni Gonatae apponam testimonium in Vita IV Arati p. 60 in Βιογρ. Westerm.: Ηαρέλαβε τὴν ἀρχὴν περὶ τὴν ρκεʹ Ὀλυμπιάδα (i. e. inter 481 Jul. — 476 Jul.). Cf. Vit. I Arati p. 54: Γέγονε δ ̓ Ἀντίγονος κατὰ τὴν ρκεʹ Ὀλυμπιάδα. Quomodo fiat ut in Canone Eusebii 36 anni Antigono tribuantur, dixi in antecedentibus. § 9 not. 1. ἐτῶν δέκα] Cf. Polyb. Il, 44: Δημητρίου βασιλεύσαντος δέκα μόνον ἔτη καὶ μεταλλάξαντος τὸν βίον περὶ τὴν πρώτην διάβασιν εἰς ἰλλυρίδα Ῥωμαίων (an. 229. Postumio Albino, Cn. Fabio coss.). Quod Eusebius dicit : ὅς καὶ πᾶσαν Λιβύην (i. e. omnem regionem quae est inter Cyrenen et Aegyptum) ἔλαβε, Κυρήνης τε ἐκράτησε, idem sic habet Syncell. p. 271, B : Μακεδόνων ιγʹ ἐβασίλευσε Δημήτριος υἱὸς Ἀντιγόνου ἔτη ιʹ. Οὗτος Διβύης πάσης καὶ Κυρήνης ἐκράτησε, τὴν πατρῷάν τε ἀρχὴν ἀνεκτήσατο. His diversa plane confunduntur. Nam Demetrius, qui Cyrenen abiit, non est noster rex, sed D. ὁ Καλὸς, Demetrii Poliorcetae et Ptolemaidis filius, frater Antigoni Gonatae, et ex Olympiade Larissaea pater Antigoni Dosonis. Vide Regg. Thess. fr. 5. Justin. XXVI, 3; Niebuhr. l. l. p. 231. Droysen. l. l. p. 215. 293. sqq. § 10. not. 1. Χρυσηίδα] Cf. Etym. M.: Δώσων· οὕτως ἐκαλεῖτο ὁ εἰς τῶν Ἀντιγόνων, ὁ υἱὸς Δημητρίου, ὅς ἔγημε Χρυσηίδα τήν μητέρα Φιλίππου τοῦ ὑπὸ Ῥωμαίων γενομένου ... εἴρηται δὲ διὰ τὸ φιλότιμον καὶ διὰ τὸ πολλὰ διδόναι καὶ χαρίζεσθαι. Cognomen Φοῦσκος probabiliter est Macedonica vox, quae quid significet, nescio. — οὐκ ἀνεθρέψατο] non ita educavit, ut Philippo eos opponeret, quasi regnum sibi vindicaturos. Nesdio an hoc sensu auctor dixerit: οὐκ ἀντεθρέψατο. — 2. ιβʹ] Quomodo factum sit ut 12 anni pro novem Antigono tribuantur diximus supra. Laterculus Regg. Thess. h. l. recte habet annos novem; sed quod Porphyrius in Antigoni temporibus peccavit, idem auctor laterculi Regg. Thess. In Pyrrhi regno commisit. Novem annos etiam Diodorus ap. Sync. Notavit (v. fr. 3). Antigonus post pugnam ad Sellasiam commissam citato itinere in Macedoniam reversus ibique cum illyriis proelio congressus τῇ μὲν μάχῃ κατώρθωσε, τῇ δὲ παρακλήσει καὶ κραυγῇ ... ἐκθύμως χρησάμενος, εἰς αἵματος ἀναγωγὴν ἐμπεσὼν μετ ̓ οὐ πολὺ νόσῳ τὸν βίον μετήλλαξε, Polyb. II, 70. Cf. Plutarch. Cleom. c. 27. 30. Pugna ad Sellasiam pugnata est circa mensem Junium an. 221. Olymp. 139, 3 exeunte. V. Droysen. II, p. 549. Ex Porphyrii numeris retro supputatis Philippus regnum suscepit initio anni 220. Idemque initium ex Polybio et Livio computari docet Clinton. LI, p. 243. — 3. ῆν δὲ] sic correx. Niebuhr. Pro vulgata ὁ δὲ. Deinde inserui: ὁ δὲ Φίλιππος. Ceterum mentionem patris Antigoni non in fine, sed initio hujus segminis exspectabas. Turbatum aliquid esse, et Demetrii Pulchri mentionem ex alio loco huc translatam, ac primum nonnisi ad marginem adscriptam fuisse, inde colligis, quod alio haec in graecis nostris, alio in latinis adornata sunt. Secundum latina in graecis post verba παρέδωκεν ἀποθνήσκων, pergendum fuisset hunc in modum: Ἦν δὲ τοῦ Δημητρίου υἱὸς, ὅν οἱ Μακεδόνες Καλὸν ἐπωνόμαζον, ὃς ἐτελεύτησε τῷ βʹ ἔτει τῆς ρλʹ (ρλβʹ?) Ὀλυμπιάδος. Ἡ δὲ βασιλεία εἰς Φίλιππον μετῆλθεν, οὐ ἐπίτροπος καὶ ἐπιμελητὴς ὁ προειρημένος Ἀντίγονος ἦν, ὅς τελευτᾷ ἕτε· δʹ τῆς Ὀλυμπιάδος, ἐπιτροπεύσας μὲν ἐπ ̓ ἔτη θʹ, ζήσας δὲ πάντα ἔτη μδʹ. Vertit haec Niebuhrius, monetque fleri non potuisse ut Demetrius Pulcher diem obierit Ol. 130, 2. Scribendum esse censet Ol. 132, 2, suffragante Droysenio l. l. II, p. 248. 314.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="697" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="5" rend="()">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.porphyrius_tyrius.porphyrii_tyrii_fragmenta.reges_macedonum:5">
					<bibl> Eusebii Chron. Armen. p. 180 sqq. ed. Mai:</bibl>
					<quote>
					THESSALORUM REGES. 1. Thessali et Epirotoe diu paruerunt iisdem qui Macedonibus proesidebant; a Romanis autem libertatem cum jure utendi suis legibus adepti sunt post Philippum in Thessalia armis Titi Romanorum ducis profligatum. Sed et ipsi demum stipendiarii Romanorum facti sunt eadem qua Macedones causa. Jam vero post obitum Alexandri his quoque Aridoeus, qui et Philippus, imperavit annis septem. Huic successit Casander Epirotarum et Thessalorum rex annis novemdecim. Tum Philippus ejus filius mensibus (cod. h. l. annis) quattuor. Deinde et hujus fratres Antipater et Alexander annis duobus mensibusque sex. Item Demetrius Antigoni (cod. Antipatri) annis sex totidemque mensibus. Postea Pyrrhus annis quattuor totidemque mensibus (infra: tribus annis quattuor mensibus). Deinde Lysimachus Agathoclis annis sex. Mox et Ptolemoeus cognomento Ceraunus anno uno mensibusque quinque. Quem excepit Meleager mensibus duobus. Post quem Antipater Lysimachi quinque et quadraginta diebus. Post quem Sosthenes anno uno. Consecutum est interregnum duobus annis et mensibus totidem. Exin dominatus est Antigonus Demetrii annis triginta quattuor, mensibusque duobus. Circa hos annos Pyrrhus receptis in deditionem Antigoni copiis, paucisque locis potitus, proelio deinde Derdii a Demetrio filio Antigoni debellatus est (1) rebusque exutus. Brevi tempore post, exstincto Antigono, regnavit ejus filius Demetrius annis decem. Post hunc Antigonus Demetrii ejus, qui Cyrenen profectus est, et Olympiadis, filioe Polycleti Larissoei, annis novem. Hic Achoeis suppetias validas ferens Cleomenem Lacedoemonum tyrannum proelio superavit, Spartanosque libertate donavit, ac divinos prope honores apud Achoeorum gentem promeritus est. Post hunc Philippus Demetrii regnavit annis XXIII cum mensibus novem (2): tum proelio in Thessalia a Tito duce Romani exercitus debellatus est. A Romanis autem libertatem potestatemque utendi suis legibus acceperunt Thessali itemque reliqui Groeci qui vectigal Philippo pendebant. 2. Et primo quidem anno (3) nulli principes in Thessalia fuerunt; deinceps vero principes annui suffragiis publicis legi coeperunt. Primus autem creatus est Pausanias Echecrati Pheroeus (4). Deinde Amyntas Cratis Pierius (5), quo imperante Titus Romam reversus est. Deinde Aeacides Callioe Metropolitanus. Deinde Epidromus Andromachi Larissoeus, mensibus octo; reliqua autem ejus anni parte Eunomus Polycleti Larissoeus, mensibus quaituor. Rursus (6) eunomus anno uno. Deinde Aeacides Callioe Metropolitanus anno altero (7). Deinde Pravilus (infra Praviles) Phaxioe Scotussoeus. Deinde Eunomus Polycleti Larissoeus anno altero. Deinde Androsthenes Idalii Gyrtonius. Deinde Thrasymachus Alexandri Atracius (Artacius cod). Deinde Leontomenes Damothonis (8) Pheroeus. Deinde Pausanias Damothonis Pheroeus (9). Deinde Theodorus Alexandri Argivus (10) Deinde Nicocrates Phaxini Gortynensis (11). Deinde Hippolochus (12) Alexippi Larissoeus. Deinde Phyrinus Aristomenis Gomphensis. 3. Eo anno Philippus rex obiit in Macedonia, potestate in filium Perseum translata. Is Thessalis imperaverat, uti dictum est, annis [viginti] tribus cum mensibus novem, Macedonibus autem annis omnino quadraginta duobus et mensibus novem (13). Jam vero a centesimoe et quartoe decimoe Olympiadis anno altero, quo tempore rebus proepositus est Philippus (Aridoeus), usque ad Philippum Demetrii exstinctum, cujus obitus incidit in centesimoe et quinquagesimoe Olympiadis annum alterum, cum quinque mensibus, conflantur anni CXLVI, mensesque quinque (i. e. 323 Juli — 179 Dec.). Thessalorum regum summa. 1. Aridaeus idemque Philippus, annis VII. 2. Casander annis XLX. 3. Philippus mensibus IV. 4. Antipater et (codex: Antipater qui et) Alexander annis Il et mensibus VI. 5. Demetrius annis VI et mensibus VI. 6. Pyrrhus annis III et mensibus IV. 7. Lysimachus annis VI. 8. Ptolemoeus idemque Ceraunus anno I et mensibus VII (supra: mss.V). 9. Meleager mensibus II. 10. Antipater diebus XLV. 11. Sosthenes anno I. 12. Interregnum annis II et mensibus II. 13. Antigonus annis XXXIII (leg. XXXIV ut supra) et mensibus II. 14. Demetrius annis X. 15. Antigonus annis IX. 16. Philippus annis XXIII et mensibus IX. Deinde copiarum duces hi: 1. Pausanias. (Ol. 146, 2. 195.) 2. Amyntas. (Ol. 146, 3. 194.) 3. Aeacides. (Ol. 146, 4. 193.) 4. Epidromus. (Ol. 147, 1. 192.) 5. Eunomus. (Ol. 147, 2. 191.) 6. Aeacides alter. (Ol. 147, 3. 190.) 7. Praviles. (Ol. 147, 4. 189.) 8. Eunomus alter. (Ol. 148, 1. 188.) 9. Androsthenes. (Ol. 148, 2. 187.) 10. Thrasymachus. (Ol. 148, 3. 186.) 11. Leontomenes. (Ol. 148, 4. 185.) 12. Pausanias. (Ol. 149, 1. 184.) 13. Theodorus. (Ol. 149, 2. 183.) 14. Nicocrates. (Ol. 149, 3. 182.) 15. Hippolochus. (Ol. 149, 4. 181.) 16. Cleomachides. (Ol. 150, 1. 180.) 17. Phyrinus. (Ol. 150, 2. 179.) Philippus. (Ol. 150, 2. 179 exeunt.)
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">FRAGM. 5. Locum hunc adscripsimus, etsi non est Porphyrii. Cujusnam sit, nescio. Fortasse et Thallo fluxit, quem inter fontes suos Eusebius recenset. — 1. Proelio deinde Derdii (Derdioe Aucher.) a Demetrio filio Antigoni debellatus est.] Justinus XXVI, 2: Antigonus ... bellum Atheniensibus infert. In quo quum occupatus esset, interim Alexander, rex Epiri, ulcisci mortem patris Pyrrhi cupiens, fines Macedonioe depopulatur. Adversus quem quum reversus a Groecia Antigonus esset, transitione militum destitutus, regnum Macedonioe amiltit. Hujus filius Demetrius puer admodum, absente patre, reparato exercitu, non solum amissam Macedoniam recipit, verum etiam Epiri regno Alexandrum spoliat. Eusebius pro Alexandro Pyrrhum nominans male excerpsisse auctorem suum videtur. Quod deinde Justluus et Eusebius dicunt Demetrium illum fuisse filium Antigoni Gonatae, id negat Droysenius II, 179, 214. Nam matrem Demetrii Philam, Seleuci I filiam, non nupsisse Antigono antequam bellum inter Antigonum et Antiochum fuisset compositum (an. 278), adeo ut Demetrius victor (circ. an. 266) vix duodecimum aetatis annum egisset. Itaque intelligendum esse censet Demetrium fratrem Antig. Gonatae, vel potius Demetrium τὸν Καλόν. Ceterum nihil video cur Antigonus Philam ducere non potuerit antequam controversiae cum Antiocho conflarentur. Derdium vel Derdia, Macedoniae locus aliunde non notus. Derdas, virorum Macedonum nomen, saepius obvium. V. Steph. Thes. a. v. et Droysen. II, p. 215. –2. annis XXIII cum mensibus novem] codex h. l. annis III c. m. novem. Sed infra recte annis XXIII etc. Pertinent hi ab anno 220 Jan. usque ad 197 Sept. sive ad Olymp. 145, 4 mens. tertium. Pugna ad Cynoscephalas ex Livii narratione pugnata esse debet circa mens. Junium anni 197, sive exeunte Olymp. 145, 3. Noster auctor illos annos 23 novemque menses usque ad pacem constitutam numerasse videtur. — 3. Primo quidem anno] i. e. Olymp. 146, 1, non vero 145, 4, ut Niebuhrius p. 243 computat; nam infra Philippus diem obiisse dicitur Ol. 152, 2, anno Phyrini, qui decimus septimus erat Thessalorum praefectus: unde sequitur primum praefectum creatum esse Ol. 146, 2. 195. Quanquam initium anni Olympici non idem fuerit cum initio anni Thessalici. — 4. Pausanias Pheroeus] Pausaniam Pheraeum, principem civitatis, Livius XXXVI, 9 in rebus anni 191 memorat; hunc eundem esse cum nostro censet Niebuhr. p. 243. –5. Pierius] Pierensis Aucher. Monet Niebuhrius Pierios Philippo parnisse. Probabiliter indicari urbem Theasalicam; fortasse eam, quam Stephanus memorat: Πηρεία, Θεσσαλίας χωρίον, τὸ ἐθνικὸν Πηρεύς. Titus veris initio anni 194 Elatea Corinthum profectus est, ubi conventum edixerat. Deinde Elateam rediit. Post haec in Chalcidem profectus est, ibique conventum Euhoicarum civitatium habuit. Quibus peractis, Demetriadem se contulit, ubi non liberandoe modo civitates erant, se ex omni colluvione et confusione in aliquam tolerabilem formam redigendoe. Dehinc in Epirum abiit, unde in Italiam trajecit. Sic Livius XXXIV, 48 sqq. Hinc facile colligitur, e Thessalia Titum proficisci non potuisse ante mens. Julium an. 194, sive ante init. Ol. 146, 3, qui annus est Aeacidae praefecti (non vero 146, 3, ut Niebuhr. Putavit). –6. Rursus] i. e. primum suffectus est in quattuor menses anni, Ol. 147, 1, cujus eponymus Epidromus erat. Deinde in annum sequentem creatus, Ol. 147, 2. 192, cujus ipse erat eponymus. Hujus Epidromi praetoris Thessalorum in rebus an. 191, meminit Livius XXXV, 39. – 7. anno altero]infra: Aeacides alter. Dicere voluit: Aeacides iterum, δεύτερον vel αὖθις. – 8. Laontomenes codex. Alterum nomen Damothonis, fuerit Δαμοθόου. Nomen Δαμοθοίδας occurrit ap. Pausan. IV, 24, 1. – 9. Pheroeus] Ex Aucheri vers. Additum –10. Argivus] Maius Ἄργος τὸ Ἀμφιλοχικὸν praetoris hujus patriam fuisse censet. Niebuhr. Mavult intelligere Ἄργος τὸ Ὀρεστικόν; addens tamen apud Stephanum etiam Argos Thessalicum memorari; fortasse etiam pro Argivus fuisse Atracius. – 11. Gortynensis] Cortunensis ed. Ven. Cotunensis ed. Mediol. Hoc si verius est, Niebuhrius proponit cytinensis. (St. B.: Κύτινα, πόλις Θεσσαλίας. Ὁ πολίτης Κυτιναῖος). – 12. Hippolochus] Idem, ut videtur, cum eo, cujus Livius meminit XXXVI, 9 (ad an. 191). In seqq. Nomen Phyrinus vix genuinum est. – 13. quadraginta duobus et mensibus novem] Chronologia postulabat ut scriberetur quadraginta et uno etc. Nam post Philippi annos 23, menses 9, recensentur 18 anni libertatis, quorum postremo moritur Philippus; une summa efficitur an. 41, m. 9; qui pertinent ab an. 220 Jan. usque ad 179 exeunt. Sive Ol. 152, 2, ut ipse aucter dicit rectissime. — Ceterum huc usque Ensebius praetores Thessalicos recensuit, quod Macedonicorum regum chronologiae illustrandae essent. Nam postea quoque Thessalorum praetores creatos esse, exemplis demonstrat Niebuhrius p. 246.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="703" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.porphyrius_tyrius.porphyrii_tyrii_fragmenta.reges_macedonum:">
					<bibl></bibl>
					<quote>
					
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">   EXG. BARB. SAMUELIS. EUSEBIUS, p. 256. EUSEBII CANON. REGG. THESS. PORPHYRIUS. NUMERI CORRECTI.    Anni. Anni. Anni. Olymp. Anni. Anni. Olymp. Anni. Olymp. A. Chr. Anni.   Philippus III Aridaeus 7 » 7 » 7 » 144,2 7 » 7 » 114,2–115,4 7 » 114,2–115,4 323 Juli. 13. 7 »   Olympias et Cassander 19 » 19 » 19 » 116,1 19 » 19 » 116,1–120,3 19 » 116,1–120,4 316 Juli. 19 »   Philippus IV 4 » 4 » 4 (gr. 3) 120,4 4 » » 4 120,4–121,3 3 6 120,4–121,3 297 Juli. 3 [3]   Antipater et Alexander 2 6   Demetrius I 5 » 5 » 6 » 121,4 5 » 6 6 121,4–123,1 6 » 121,3–123,1 294 Oct. 6 6   Pyrrhus  6 » 7 » 7 123,1 » 7 [3] 4 123,1 » » 7 123,1 » 287 April. » 7   Lysimachus 5 » 5 7 5 » 123,2 5 » 6 » 123,2–124,3 5 7 123,2–124,3 287 Nov. 5 7              m. quinto         Ptolemaeus Ceraunus 2 » 1 9 (l. 5). 1 » 124,3 2 » 1 5 124,4–125,1 1 5 124,3–125,1 281 Juni. 1 5               m. quintum         Meleager » 7 » 2 » 2 » » 2 » 2 124,4–126,1 » 2 125,1 » 280 Nov. » 2   Antipater » 2 » 1 1⁄2 » 1 1⁄2 » » 1 1⁄2 » 1 1⁄2 » 1 1⁄2 125,1 » 279 Jan. » 1 1⁄2   Sosthenes 2 » 2 » 2 » 125,1 2 » 1 » 2 » 125,1 » 279 Feb. 1 »   Interregnum » » » » » » » » » 2 2 2 » 125,2 » 278 » 2 »   Antigonus Gonatas 35 » 36 » 36 (gr. 44.) 125,3 36 » 34 2 126,1–135,1 34 » 125,4–135,1 276 Jan. 37 »   Demetrius II 10 » 10 » 10 » 134,2 10 » 10 » » » 10 » 135,1–137,4 239 Jan. 10 »   Antigonus Doson 15 » 15 » 15 (gr. 12.) 137,1 15 » 9 » » 139,4 12 » 137,4–139,4 229 Jan. 9 »   Philippus V 5* » 42 » 42 » 140,4 42 » 41 9 » » 42 » 139,4–150,2 220 Jan. 41 9             144 5 1⁄2          Perseus 10 » 10 » 10 (gr. 9.) 151,2 10 » » » » » 10 8 150,2–152,4 179 Oct. 10 8   Proelium ad Pydnam » » » » » » » » » » » 152,4 » » » 152,4 » 168 Jun. 22.     Libertatis anni » » » » » » » 19 » » » » » 19 » 152,4–157,3 168–149 19 »   Pseudophilippus » » » » » » 158,3 1 » » » » 157,4 1 » 157,4 » 149–148 1 »               « Summa: 174 »   174 1⁄2               i. e. 323/322-149/148        </note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="705" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.porphyrius_tyrius.porphyrii_tyrii_fragmenta.reges_macedonum:6">
					<bibl> Scaliger Exc. Eus. p. 61. Cramer. An. Par. Il, p. 125:</bibl>
					<quote>
					Ἀσίας καὶ Συρίας βασιλεῖς οἱ μετὰ τὸν μέγαν Ἀλέξανδρον. 1. Φιλίππου τοῦ [καὶ] Ἀριδαίου ἕκτον ἔτος κατάγοντος (ἄγοντος Scal.) τῆς βασιλείας ἐπὶ τῆς ἑκατοστῆς πεντεκαιδεκάτης Ὀλυμπιάδος ἔτει τρίτῳ Ἀντίγονος ὁ πρῶτος ἐβασίλευσε τῆς Ἀσίας καὶ ἦρξε μὲν ἔτεσιν ὀκτωκαίδεκα, τὰ πάντα βιώσας ἓξ καὶ ὀγδοήκοντα (1). Φοβερώτατος δὲ τῶν τότε βασιλέων γέγονε· καὶ θνήσκει περὶ τὴν Φρυγίαν, πάντων αὐτῷ διὰ φόβον τῶν δυναστῶν ἐπιθεμένων, τετάρτῳ ἔτει τῆς ἑκατοστῆς ἐννεακαιδεκάτης Ὀλυμπιάδος (2). 2. Ὁ δὲ υἱὸς αὐτοῦ Δημήτριος φυγὰς εἰς τὴν Ἔφεσον διεσώθη· καὶ τῆς Ἀσίας ἁπάσης ἀποσφαλεὶς, πάντων δεινότατος βασιλεὺς ἔδοξεν εἷναι ἐν τῇ πολιορκίᾳ· ἀφ ̓ οὗ δὴ καὶ Πολιορκητὴς ἐπεκλήθη. Βασιλεύει δὲ καὶ αὐτὸς ἔτη ιζʹ. (Excidit folium.) [Syncell. p. 273, D: Δημήτριον τὸν Πολιορκητὴν ὁ Σέλευκος λαβῶν ἐν Κιλικίᾳ βασιλικῶς τηρεῖσθαι προσέταξεν, ἕως θανάτου ὑπὸ χεῖρα τὴν τῆς Ἀσίας ἀρχὴν κτησάμενος.] 4. [Syncell. p. 266, C : Πτολεμαῖος ὁ Λάγου πρῶτος τῆς Αἰγύπτου μετὰ Ἀλέξανδρον βασιλεύσας ἔτη μʹ, ἐλθὼν εἰς Παλαίγαζαν συνάπτει μάχην Δημητρίῳ τῷ Ἀντιγόνου, καὶ νικήσας ἀναδείκνυσι Σέλευκον βασιλέα Συρίας καὶ τῶν ἄων τόπων. Σέλευκος δ ̓ ἀναβὰς μέχρι Βαβυλωνίας καὶ κρατήσας τῶν βαρβάρων βασιλεύει ἔτη λβʹ· διὸ καὶ Νικάνωρ ἐπεκλήθη.]
					</quote>
					<note type="translation"> Eusebii Chronicon Armenicum ex versione Ang. Maji, p. 183: Asianorum et Syrorum reges. 1. Quum Philippus Aridxus sextum jam regni annum exigeret, centesimae et quintae decimae Olympiadis tertio anno, Antigonus primus imperavit Asiaticis, regnavitque annis XVIII, donec octogesimo aetatis anno consumptus est. Hic omnium regum per id tempus multo horrendissimus fuit, periitque in Phrygia, exercitibus (δυνάμεων pro δυναστῶν) undique, qui ab eo (??)bs timebant, in eundem irruentibus, centesimae et decimae nonae Olympiadis quarto anno. 2. Ejus vero filius Demetrius, fuga se proripiens Ephesum, saluti consuluit, Asia cuncta ab eo deficiente. Hic quidem omnium regum acerrimus in obsidendis urbibus visus est, ideoque Obsessoris cognomen retulit. Regnavit annis septemdecim, vixit omnino quattuor supra quinquaginta. Centesimae vigesimae Olympiadis primo anno cum patre regnaverat [jam] biennio(1), quod item tempus od annos ejus imperantis septemdecim pertinet. Captus a Seleuco ductus est in Ciliciam centesimae et vigesimae [tertiae] Olympiadis (2) quarto anno, atque apud illum regio more in liberali custodia habebatur, batur, donec quarto anno Olympiadis vigesimae quartae supra centesimam obiit. Hunc exitum Antigoni et Demetrii res habuerunt. 3. Jam vero Lydorum regionibus qua ad Thraciam pertinent imperavit Lysimachus, superioribus autem partibus Syriaeque Seleucus: quorum uterque jam inde a primo anno Olympiadis centesimae et quartae decimae eas dominationes obtinuit. Sed enim Lysimachi res praetermitlere satius est; a Seleuco autem quid quave ratione actum sit narrabimus. 4. Aegypti primus rex Ptolemaeus Veterem Gazam delatus Demetrium Antigoni filium superavit: quo facto regem Syriae et superioribus portibus Seleucum imposuit. Tum vero Seleucus inter Barbaros ulterius provectus, victoria regnum confirmavit, ex eaque dictus est Nicanor (seu Victor), sceptroque potitus est annis triginta duobus, orsus videlicet a centesimae et decimae septimae Olympiadis annoprimo, desinensqua in centesimae et vigesimae quartae annum quartum, vita ad annum usque septuagesimum quintum producta, quo insidias a familiari suo Ptolemaeo, cognomento Cerauno, passus interiit. </note>
					<note type="commentary">FRAGM. 6, § 1, not. 1. ἔξκαὶ ὀγδοήκοντα]octoginta in latinis. Sec. Hieronymum Cardianum (fr. 3, tom. II, p. 453) ἐτελεύτησεν ἐτῶν ἑνὸς καὶ ὀγδοήκοντα. Fortasse igitur apud Porphyrium legendum ἕν καὶ ὄγδ. Sec. Appian. Syr. c. 55 moritur ὑπὲρ ὀγδοήκοντα ἔτη γεγονώς. Quae sequuntur, φοβερώτατος κτλ., ea in caput de regibus Macedonum transtulit inepteque detorsit Syncellus (vide fr. 3). — 2. τετάρτῳ ἔτει Ὀλ. Ριθʹ] pugna ad Ipsum incidit in initium Olymp. 119, 4 (an. 301 aestat.). v. Diodor. XX, 113. Clinton. Ad an. 301. Chronographus noster totum hunc annum numerat Antigono; nam si usque ad pugnam ad Ipsum octodecim regni annos complevisset, initium caderet in Olymp. 115, 2. 319, sive in quintum, non vero in sextum annum Aridaei. Igitur regnum Antigoni pertinet ab initio Olymp. 115, 3 usque ad finem Olymp. 119, 4(318 Juli. — 301 Juli.). Ceterum cur τῆς βασιλείας initium referatur ad an. 318, mirari licet. Droyse(??)us Hellen. I, p. 697 causam rei in eo invenit, quod an. 318 Eumenes Asia occidenttali Antigono cesserit. Accuratius, puto, tempus, a quo tanquam Asiae regem Antigonus se gesserit, indicat Diodorus XVIII, 73, ubi narrato proelio navali, quo Clitum Antigonus oppressit (an. 318 aestat. Vel auct.), subjicit haec: Ἀντίγονος μὲν οὖν τηλικαύτῃ συμφορᾷ περιβαλὼν τοὺς πολεμίους μεγάλην ἐπὶ στρατηγίᾳ καὶ συνέσει δόξαν ἀπηνέγκατο. Θαλαττοκρατῆσαι δὲ ἔσπευδε καὶ τὴν τῆς Ἀσίας ἡγε(??)ονίαν ἀδήριτον περιποιήσασθαι. § 2. not. I. Cum patre jam regnaverat biennio] Regis nomine Demetrium salutaverat anno 306 post victoriam ad Salaminem, uti constat (Plutarch. Dem. 18, 1). Sed hoc nihil ad nos. Secundum Plutarchum (Dem. c. 28) Antigonus, quum hostes jam in propinquo essent, fatum praesentiens, τὸν υἱὸν ἀπέδειξε τῷ πλήθει καὶ συνέστησε διάδοχον. Hoc secPlutarchum paucis diebus ante pugnam ad Ipsum Ol. 119, 4 factum est. Droysenius I, p. 697 statuit hoc factum esse poatremis diebus Olymp. 419, 3, atque chronologum totum hunc annum tanquam primum Demetrii annum numeras(??)e; secundum vero annum quod cum patre regnaverit, intelligit paucos illos dies qui labuntur usque ad proelium commissum Ol. 119, 4; nam totum hunc annum a Porphyrio tribui adhuc Antigono. Sed vereor ne sic argutius quam verius pauci dies in biennium chronologicum extrahantur. Imo fuisse debent qui Demetrium cum patre vivente per duos fere annos regnaase tradiderint; quanquam de hoc aliunde non magis constat, quam de Βασιλείας annis ab Olymp. 115, 3 numerandis. Nam sic demum quae de septemdecim annis Demetrii traduntur cum vera chronologia conciliari possunt. Nimirum supra vidimus captum esse Demetrium Ol. 123, 2. 286 Jan; hinc si septemdecim annos numeraveris, initium cadit in Ol. 119, 1. 303 Jan. Jam vero facillime accidit, ut aliquis Demetrii annos illos septemdecim inde ab morte Antigoni numeraret, ideoque Demetrium captum diceret Ol. 123, 4. 285 Juni. Ejusmodi errorem in fontibus suis Porphyrius invenit atque enotavit. Atque hinc pendet alter error in regibus Macedonum (fr. 4), ubi decennium quod est inter Demetrii captivitatem et Antigoni Gonatae regnum, ita ponitur ut exeat in Ol. 126, 1. 275 Jan. Ex lis quae in antecedentibus Porphyrius dicit, illud quod de anno quo eaptus sit legitur, explicationem non admittit. Nam etiamsi biennium illud ex Dreysenit ratione accipere velis, tamen Ol. 123, 4 non esset decimus septimus, sed duodevicesimus Demetrii annus. —De terlio errore, ex quo Demetrius mortuus esse dicitur Ol. 124, 4, quemque etiam apud Plutarchi auctorem et App(??)num deprehendimus, dixi supra. Niebubrius Kl. Schft. p. 223 posteriorem numerum mutari voluit in Ol. 124, 2 totumque hunc locum in Graecis Porphyrii ita fere habuisse statuit: Καὶ βιοῖ μὲν ἔτη νδʹ, βασιλεύει δὲ ἔτη ιζʹ, μόνος μὲν ἀπὸ τῆς Ὀλ. Ραʹ, ἔτους αʹ, συναριθμεῖται δὲ αὐτῷ ὁ χρόνος δυοῖν ἐτῶν, ἃ σὺν τῷ πατρὶ ἐβασίλευσε. Καὶ ἥλω ὑπὸ Σελεύκου ἐν Κιλικίᾳ Ὀλ. Ρκγʹ ἔτει δʹ, βασιλικῶς τε φυλαχθεὶς τῷ βʹ ἔτει τῆς ρκδʹ Ὀλ. Ἀπέθανεν.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.porphyrius_tyrius.porphyrii_tyrii_fragmenta.reges_macedonum:6">
					<bibl> </bibl>
					<quote>
					5. Successit filius Antiochus ex Apame (1) Perside, nuuperius appellatus Soter (nempe Servator), qui centesimae et vigesimae nonae Olympiadis anno primo obiit, Postquam annis LXIV vixerat; regnaverat autem annis XIX a centesimae et vigesimae quintae Olympiadis primo anno, usque ad tertium vigesimae nonae supra centesimam. Nati sunt ei e Stratonice Demetrii masculus Antiochus et feminae Stratonice atque Apame, quarum Apamen Magas (2) duxit uxorem, Stratonicen eutem rex Macedoniae Demetrius. 6. Praedicto Antiocho Soleri vita juncto successit in imperium Antiochus cognomento Deus, orsus a centesimae et vigesimae nonae Olympiadis quarto anno, vitamque annis adhuc XV (cod. XIX) propagans: implicitus in morbum decessit Ephesi (1) centesimae et trigesimae quintae (l. tertiae) Olympiadis tertio anno, postquam annis omnino quadraginta vixisset. Filios suscepit duos Seleucum, cognomento Callinicum, et Antiochum (2), filiasque duas e Laodice Achaei (3), quarum alteram Mithridates, alteram Ariarathes (4) duxerunt uxores. 7. Post eum major natu Seleucus, cognomento ut diximus Callinicus, regnum lertio anno Olympiadis centesimae et trigesimae terliae auspicatus est, tenuitque ad alterum usque annum centesimae et trigesims octavae Olympiadis, atque ita annis XXI dominatus est. Ei mortuo succedit filius Seleucus cognomento Ceraunus. Atque haec quidem ita se habuerunt. 8. Verumtamen vivente adhuc Callinico Seleuco, Antiochus (1), minor natu frater, quietis sortisque suae impatiens, adjutorem favitoremque nactus est Alexandrum (2), qui et urbem Sardes tenebat et Laodices matris suaefrater erat: denique et Gallis auxiliaribus usus est. Duobus proeliis Seleucus in Lydia victoriam nactus est, ita tamen ut neque Sardes caperet neque Ephesum, quam urbem Ptolemaeus (3) praesidio inside bat. Deinde in Cappadocia atque adversus Mithridatem, novo proelie coorto, tum militum ejus viginti millia exsa a barbaris sunt, tum ipse profligatus evanuit. Ptolemaeus vero, qui et Tryphon (1), Syriaeregiones cum Damasco occupavit, Orthosiamque (2) obsidione cinxit, quae quidem soluta est centesimae et trigesimae quartae Olympiadis anno tertio, Seleuco illuc appulso. 10. Frater autem Callinici Antiochus Magnam phrygiam peragrans, tributis incolas onerabat. Qum et contra Seleucum copiarum duces mittebat, quo tempore quum a barbaris suis satellitibus se prodi sensisset(1), horum manibus etapsus parvo comitatu Magnesiam evasit: crastinaque die Ptolemaei auxiliis fretus proelium felici Marte conseruit: tum et Zielae filiam nuptiis sibi copulavit. Deinde anno quarto Qlympiadis centesimae et trigesimae septimae in Lydia bis armis motis debellatus est. Tum etiam circa Choloen certavit cum Attalo. Denique primo anno Olympiadis trigesimae octavae supra centesimam, Attalum in Thraciam usque fugiens, post pugnam in Caria (2) patratam, vita excessit. Jam Seleucus cognomento Callinicus frater Antiochi postero anno extinctus est. 11. Huic successit filius Alexander, qui maluit dici Seleucus (1), ab exercitu autem Ceraunus (2) vocitatus est. Is habuit etiam fratrem nomine Antiochum Quum tribus annis Seleucus patrium imperium rexisset, q quodam Nicanore gallo (3) in Phrygia ex insidiis interimitur circa Olympiadis centesimae trigesimae nonae annum primum. 12. Successorem habuit Antiochum fratrem, quem Babylone accitum creavit regem exercitus, quique Magni cognomentum sortitus est, atque annis XXXVI(1) imperavit, a centesimae scilicet et trigesimae nonae Olympiadis anno altero usque ad centesimae et quadragesimae octavae item alterum. Is Susa profectus atque in superiores satrapias, manu cum Elymaeis conserta, internecione caesus est, relictis duobus liberis Seleuco et Antiocho (2). 13. Ex his Seleucus in patris locum suffectus est anno tertio Olympiadis contesimae et quadragesimae octavae, annisque duodecim (1) in imperio superfuit, usque ad Olympiadis [centesimae] quinquagesimae primae annum primum, vixitque omnino annis sexaginta (2). 14. Extincti locum Antiochus frater insedit, cognomento Epiphanes, rebusque praefuit annis undecim (1), a tertio nimirum anno centesimae et quinquagesimae primae Olympiadis ad primum usque quinquagesimae quartae supra centesimam. Epiphane Antiocho adhuc superstite, regnum adibat filius duodennis (2) Antiochus cognomento Eupator, qui anno uno mensibusque sex (3) cum patre vivebat.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">§ 5. not. 1. Apame] Apamen hanc Artabazi filiam dicit Strabo XII, p. 578; Spitamenis filiam Arrianus Exp. VII, 4, et Malala p. 198 (ubi codd. Πιθαμένην). Cf. Droysen. I, p. 606. – 2. Magas] Nomen hoc in cod. Arm. Abiit in Darao. Pausanias 1, 7, 3: Μάγας ήδη γυναῖκα ἔχων Ἀπάμην Ἀντιόχου τοῦ Σελεύκου θυγατέρα ἔπεισεν Ἀντίοχον παραβάντα ἅς οἱ ὁ πατὴρ Σέλευκος ἐποιήσατο συνθήκας πρὸς Πτολεμαῖον ἐλαύνειν εἰς Αἴγυπτον. Hanc Apamen Justinus XXVI, 3 Arsinoen vocat. Errat Hyginus Poem. Astron. II, 24, ubi de hujus Arsinoes et Magae filia Berenice, Ptolemaei III uxore, leguntur haec : Ptolemoeus Berenicen, Ptolemoei et Arsinoes filiam, sororem suam, duxit uxorem. V. Droysen. II, p. 244. § 6. not. 1. Ephesi] Non Ephesi, sed in propinqua aliqua urbe Antiochum obiisse Droysenius (II, p. 139) censel, quod Ephesum tunc Aegyptii tenuerint. – 2. Antiochum] Antigonum codex et h. l. et in seqq. Est Antiochus Hierax. – 3. Laodice Achoei] Aliter, sed falso. Polyaen. VII, 50: Ἀντίοχος ἔγημε Λαοδίκην ὁμοπάτριον ἀδελφήν. Cf. Appian. Syr. 65. Hieronym. In Daniel. XII, 5. Achaeum tanquam ducem copiarum Seleuci Nicatoris commemorat Polyaen. IV, 17, una cum Andromacho, qui ejus filius fuisse putandus est, ipseque filium Achaeum habuit. Achaei senioris filia altera erat Antiochis, mater Attali l. Vid. Strabo XIII, p. 624, A. Niebuhr. l. l. p. 258; Droysen. l. l. II, p. 317. 324. 339 sqq., et de juniore Achaeo idem p. 56. 61. 428. 521. 532. Quod ad Laodicen attinet, haud semel cum aliis ejusdem nominis feminis confusa est. Distinguendae sunt, ut Niebuhrius p. 363 docet, hae: Laodice I, uxor Autiochi Θεοῦ, tilia Achaei. —Laodice II, uxor Seleuci II, filia Andromachi, neptis Laodices I. — Laodice III, uxor Mithridatis, filia Laodices l. —Laodice IV, uxor Antiochi III, filia Laodices III. — Laodice V, soror Laodices IV, quam Mithridates primum Hieraci destinasse videtur, post cladem ejus Achaeo II dedit. – 4. Ariarathes] Arathes codex. Quod mutavi, quanquam formam Ἀράθης prabent etiam libri Maccab. I, 15, 22. Filia Ariarathae desponsa est Stratonice, teste Diodoro XXXI, 19, 6. De nomine filliae alterius, quae Mithridati IV nupsit (an. 242 sec. Droys. p. 355), non constat. Matrimonium commemorat Justinus XXXVIII, 5, ubi Mithridates Eupator dicit : Phrygiam ... quam et proavo suo Mithridati Seleucus Catlinicus in dotem dedisset. § 7. not. 1. XXI] Sic etiam Sulpicius Severus II, 28: Post hunc Seleucus filius cognomine Callinicus anni 5 unum et viginti. Malala (ex Pausania chronographo) p. 229 Bonh. Callinico tribuit annos 24. Verum is quum a Callinici regno statim transeat ad annos 36 Antiochi Magni, intelligitur annis 24 Seleuci II comprehendi annos tres Seleuci Cerauni: adeo ut Callinico item 21 anni relinquantur. Contra astron. Et Euseb. In Can. Nonnisi 20 annos ei assignant. Neque plures ipse Porphyrius exputat Olympiadum annis 133, 3–138, 2. Statuendum igitur complevisse Seleucum annos 20, currente vicesimo primo diem obiisse. Ceterum quae de Seleuci temporibus ex ubere fonte pauca F.(??)sebius deprompsit, et quae Justinus ex Trogo misellus breviator contraxit, cum prologo Trogi ad lib. XXVII aliisque nonnullis hic illic sparsis testimoniis, fere omnia sunt quae de gravissima hac Seleuci et Antiochi Hieracis historia comperia habemus. Data opera eam refingere studuit Niebuhrius l. l. 267 sqq. Ita tamen hoc fecit, ut ordinem rerum et apud Justinum et apud Porphyrium vel ejus Excerptorem perturbatum esse censeret. Deinde idem argumentum retractans Droysenius (II, p. 349 sqq.), adornationem historiae qualem Niebuhrius dederat, prorsus reliquit; idque sane jure merito; nam chronologicam rerum seriem haud recte a viro ἱστορικωτάτῳ constitutam esse, ex iis quae Droysenius p. 356 affert, nemo non intelligit. Ipse tamen etiam Droysenius non Justinum solum sed Porphyrium quoque et Trogum tempora rerum miscuisse putat. At fefellit, opinor, virum doctissimum speciosa Niebuhrianae conjecturae probabilitas. Qua remota, nihil est cur Porphyrium et Trogum, nec non, si unum vel alterum exceperis, Justinum, seriem rerum pervertisse censeamus. Igitur historiam Seleuci paucis delineabo, ita ut ordinem, quem ipsi testes suppeditant, nusquam relinquam. — [Ol. 133, 3—134, 1. 246—244] Ptolemaei III contra Seleucum bellum, ex quo revocatur domestica seditione. —[243] Post discessum Ptolemoei adversus civitates quoe defecerant ingentem classem comparat... Classem naufragio amittit... Plurimae Asiae civilates imperio ejus se restituunt. Justin. XXVII, 2. –[242) Antiochum duobus proeliis in Lydia vincit. Porphyr. — 242. Callinicopolin condit. Chron. Alex. Ad Olymp. 134, 1 (244 a. C.): Ἐπὶ Κατούλλου και Ἀλβίνου (qui coss. erant a. 242) Σέλευκος Καλλίνικος Καλλινικόπολιν κτίξει (Consulum nomina, non vero Olympiadis annos verum rei tempus indicare ex aliis Chronici locis colligitur. Cf. Fragm. 7, § 2 not. 5.) — Mithridates Antiochi partibus accedit. Eo socio et Gallorum opera utens Antiochus fratrem clade aflicit ad Ancyram. Porphyr. Cf. Trogus Prolog XXVI : Seleucus Ancyroe victus est a Gallis. Phylarch. (fr. 29) ap. Athen. XIII, p. 593, E: Μόλις ἐκ τῆς φυγῆς διεσώθη. Polyaen. IV, 10, 6 narrat Seleucum mutata veste fugisse usque in Ciliciam. Ἐπεὶ δὲ πολὺ πλῆθος συνῆλθεν ἱππέων καὶ πεζῶν, τότε τὴν βασιλικὴν στολὴν ἀναλαβὼν, ἑαυτὸν τοῖς στρατιωταῖς ἔδειξεν. Antiochus aliquantisper credebat Seleucum cecidisse, testante Plutarch. Moral. p. 489, A. Fugam istam Porphyrius significat verbis: profligatus evanuit. De Myste amica proelio capta, deinde per Rhodios, qui captivam emerant, Seleuco restituta, v. Polyaen. VIII, 61. Ceterum hujus pugnae memoriam cum alio praelio conilavit Justinus. V. infra. — Ol. 134, 4. 241. Asia minore ejectus Seleucus, recollectis viribus, Syriam tutari studet, novosque reprimere conatus Ptolemaei, qui (Seleuco in Asia occupato) Damascum occupaverat atque Orthosiam obsidione cingebat. Urbem obsessam Seleucus liberavit. Porphyr. Deinde vero cladem ab Aegyptiis passus esse videtur. Nam Justinus XXVII, 2: Victus proelio ... trepidus Antiochiam confugit. inde ad Antiochum fratrem literas facit, quibus auxilium ejus implorat, oblata ei Asia inter fines Tauri montis in proemium latoe operoe ... Interea Ptolemoeus Evergetes quum Antiochum in auxilium Seleuco venire cognovisset, ne cum duobus uno tempore dimicaret, in annos decem cum Seleuco pacem facit (a. 241). — Rebus sic cum Ptolemaeo et Antiocho compositis, mox contra defectores εἰς τὴν ἄνω Ἀσίαν expeditionem paravit. Nimirum in Parthia Arsaci defectionis impunitutem Seleuci et Antiochi discordia dedit ... (Arsaces) accepta opinione Seleucum a Gallis victum esse, soluius regis metu, imperium gentis invasit ... Non magno deinde post tempore Hyrcanorum quoque regnum occupavit, atque ... grandem exercitum parat, metu Seleuci et Theodoti Bactrianorum regis. Sed cito morte Theodoli metu liberatus,... cum filio ejus et ipso Theodoto foedus ac pacem facit. Nec multo post cum Seleuco ad defectores persequendos veniente congressus victor fuit. Haec Justinus XLI, 5. Ad tempus expeditionis deliniendum facit locus Agatharchidis (fr. 19, p. 196): Ἦλθε μὲν εἰς Συρίαν (Stratonice, Seleuci Θεοῦ soror) ἐκ Μακεδονίας, καταλιποῦσα τὸν ἑαυτῆς ἄνδρα Δημήτριον. Σελεύκου δὲ γαμεῖν αὐτὴν οὐ θελήσαντος, ὅπερ ἐκείνη προσεδόκησε, ποιουμένου δὲ τὴν ἀπὸ Βαβυλῶνος στρατείαν αὐτοῦ, τὰ περὶ τὴν Ἀντιόχειαν ἐνεωτέρισεν. Cf. Justin. XXVIII, 1: Velut matrimomo pulsa, sponte sua ad fratrem Antiochum (sic) discedit, eumque in mariti bellum impellit. Jam quum Demetrius ex superinducta uxore Philippum susceperit an. 238, repudiare alteram non potuit post annum 239. Itaque in Syriam Stratonice venerit circa an. 240, pace inter fratres et Ptolemaeum jam composita. Non ita multo post (an. 239 vel 238) Babylone contra Arsacem Seleucus profectus fuerit. Nec infeliciter initio rem gessisse videtur, quandoquidem Strabo (XI, p. 513) ait: Ἀρσάκης τὸν Καλλίνικον φεύγων Σέλευκον εἰς τοὺ Ἀσπιακὰς ἐχώρησε. Deinde vero proelio victus, ulterius belli fortunam non tentavit; novis motibus in Asiam revocatur. Justin. XLI, 5. Motus illos Stratonice in Syria movebat, juvante, ut videtur, Antiocho et Ptolemaeo. Reversus Seleucus Antiochiam capit, et Stratonicen in Seleucia urbe occidit (Agatharchid. l. l.). Haec circa an. 236 accidisse videntur. Interea Antiochus, ut Gallis suis mercedes suppeditaret, Phrygiam tributis oneravit; nec non, rupta pace, contra fratrem duces militum emittebat (ut rebellibus auxitio essent?). Seleucus vero, seditione in Syria coercita, adversus fratrem in Asiam tendit. Ibi Antiochus jamjam proelium, ut videtur, commissurus a Gallis suis rebellantlbus desertus aegre Magnesiam evadit; postero tamen die, assumpto Aegyptio praesidio, quod erat Magnesiae (et placata Gallorum seditione), pugna vincit. Sic Porphyrius. Justinus XXVII, 2 Parthicam expeditionem et turbas Syriae ne verbo quidem memorat, sed post ea, quae supra adscripsimus, pergit: Sed pax ab hoste data interpellatur a fratre, qui conducto Gallorum mercenario exer city pro auxilio bellum, pro fratre hostem imploratus exhibuit. In co proelio virtute Gallorum victor quidem fuit: sed Galli, arbitrantes Seleucum in proelio cedidisse, in ipsum Antiochum arma vertere, liberius depopulaturi Asiam, si omnem stirpem regiam exstinxissent. Quod ubi sensit Antiochus, velut a proedonibus auro se redimit, societatemque cum mercenariis suis jungit. Videlicet cum Gallorum defectione, quae sola ad haec tempora perlinet, Justinus miscet ea quae in pugna ad Ancyram commissa accidisse narrantur. — Post victoriam illam Antiochus uxorem duxit zielae filiam regis Ilithynorum. Porphyr. — Deinde Antiochum victorem Gallosque aggreditur Attalus (rex Bithynioe Eumenes, iterum hariolans Justinus). Nec difficile saucios adhuc ex superiore congressione... superat. Justin. XXVII, 3. Eandem Attali victoriam Niebuhrio (non item Droysenio p. 416) intellexisse videntur videntur Polybius XVIII, 24, 7; Strabo XIII, p. 62; Livius XXXVIII, 16; Polyaen. IV, 19; Front. I, 11, 15. —Victo Antiocho, quum Eumenes majorem partem Asioe occupasset, ne tunce quidem fratres perdito proemio propter quod bellum gerebant, concordare potuerunt, sed. In mutuum exitium bellum reparant. Justin. XXVII, 3. Nimirum Antiochus, quum Asia minore jam ab Attalo excluderetur, per Cappadociam in Mesopotamiam atque ultra, Syriam versus penetravit (circa. an. 230). Nam tale quid praecessisse debet iis quae leguntur apud Polyaen. IV, 17 : Ἀντίοχος ἔφυγεν ... εἰς Μέσην τῶν ποταμῶν. Ὅτε καὶ αὐτὸν (sc. Ex Mesopotamia porro fugientem) τὰ τῶν Ἀρμενίων ὄρη διελθόντα φίλος ὤν Ἄρσάβης ὑπεδέξατο. Στρατηγοὶ Σελεύκου Ἀχαιὸς καὶ Ἀνδρόμαχος μετὰ πολλῆς δυνάμεως ἐδίωκον. Πολλὴ αὐτῶν ἐγένετο ἡ παράταξις. Τέλος τρωθεὶς Ἀντίοχος ὑποφεύγει εἰς τὴν ὑπερκειμένην ὑπώρειαν. Sequitur ap. Polyaen. Strategema, quo usus Antiochus quarter mille ex Seleuci militibus trucidavit. Neque tamen is successus bellum diremit. Denuo in fugam conversus Antiochus in Cappadociam retrocessit. Etenim pergit Justinus: In eo (bello) Antiochus denuo victus mullorum dierum fuga faligatus, tandem ad socerum (in Trogi fonte, Phylarcho, fuerit κηδεστὴν, affinem, id est h. l. sororis suoe maritum. NIEBCUR.) suum, Ariamnem, regem Cappadocioe provehitur. A quo quum primum benigne exceptus esset, interjectis diebus cognito quod insidioe sibi pararentur, salutem fuga quoesivit. Cf. Trogi Prolog. XXVII: A Callinico fusus in Mesopotamia, Antiochus insidiantem sibi effugit Ariamnem. Vestigiis ejus institisse Seleuci copias consentaneum est usque in Asiam minorem. Ibi in Lydia bis armis motis debellatus est Olymp. 137, 4. 229. Tunc eliam circa Choloen (Lydiae Iacum prope Sardes) certavit cum Attalo (Seleuci tum socio). Denique Olymp. 138, 1. 328, 1. 328. Attalum in Thraciam usque fugiens post pugnam in Caria (in Caria Thracica ad Pontum) patratam vita excessit. Haec Porphyrius. Thracica Ponti ora tunc in Ptolemaei potestate erat (Monum. Adulitan.). Quare Justinus l. l.: Igitur quum profugo nusquam tutus locus esset, ad Ptolemoeum hostem... decurrit. Sed Ptolemoeus... seruari eum arctissima custodia jubet. Hinc quoque Antiochus... deceptis custodibus, etabitur, fugiensque a latronibus occiditur. Cf. trogus Prolog.: Ut postea custodes Tryphonis (i. e. Ptolemaei III) sc. Effugit. Quo a Gallis occiso, Seleucus quoque frater ejus decessit. Polyb. V, 74: Ἀντίοχος ὁ μεταλλάξας τὸν περὶ Θρᾴκην. De mortis ratione v. Phylarch. ap. Plin. H. N. VIII, 42, Aelian. VI, 44. Niebuhr. p. 285. Droysen. p. 425. — Haec series est rerum, quam Porphyrius, Trogus et Justinus suppeditant. Droysenius in primo fratrum bello Orthosiam urbem obsidione liberatam esse statuit antequam Seleucus ad Ancyram cladem accepisset. Niebuhrius sane falsis suis temporum calculis coactus erat ut ita statueret; Droysenius vero cur Porphyrium errasse putaret, causam non video. Deinde in altero fratrum bello ut alio ordine res Droysenius disponeret, causa erat Niebuhrii conjectura, qua locum corruptum in trogi prologo XXVII emendare studuit. Verba ita habent: Seplimo et vicesimo volumine continentur hoec: Seleuci bellum in Syria adversus Ptolemoeum. Item in Asia adversus fratrem suum Hieracem : quo bello Ancyroe victus est a Gallis. Utque Galli, Pergamo victi ab Attalo, Zielam bithynum occiderint. – Ut Ptolemoeus EUM DENUO CAPTUM interfecit: et Antigonum Andro proelio navli OPRONA vicerit. — Uta Callinico fusus in Mesopotamia Antiochus insidiantem sibi effugit Ariamnem; dein postea custodes Tryphonis. Quo a Gallis occisus Seleucus quoque frater ejus decesserit, majoremque filiorum ejus Apaturius occiderit. In his pro Ptolemoeus eum Gronovii codices quinque praehent Ptolemoeus adeum. Inde Niebuhrius p. 260 cliciendum esse censuit Achoeum (Laodices patrem et Seleuci ducem) In v. denuo latere loci nomen suspicatur. Magnam haec, si palaeographicas rationes spectas, veri ferunt speciem. At lugit Niebuhrium cladem in Mesopotamia, quae deinceps a Trogo memoratur, Antiocho illatam esse ab ipso illo Achaeo, ut e Polyaeno l. l. docemur. Itaque captus antea Achaeus esse non poterat. Animadvertit hoc Droysenius; nihilominus tamen et Niebuhrii conjecturam et Polyaeni testimonium retinuit, utrumque ita concilians, ut temporum rationes a Trogo perversas esse statuat. Conjecit Achaeum tum esse captum, quum ad Magnesiam Antiochus Seleuci exercitum vicit, atque his anteriorem fuisse fugam qua Antiochus ex Mesopotamia per Armeniam in Asiam M. se receperit. Quod quomodo in singulis adornaverit, apud ipsum legas velim Droysenium. Ego non video cur in gratiam conjecturae, quae ex ipsa historia confirmari nequit, tantas excitemus turbas, et negligentiae Trogum incusemus; praesertim quum minime constet, an omnino verba: Ut Ptolemoeus... interfecerit, ad Seleuci historiam pertineant. Mihi ita potius de prologo Trogi statuendum esse videtur. Tres erant libri vicesimi septimi partes. In prima Trogus narravit Seleuci bellum contra Ptolemaeum et Antiochum usque ad tempus quo Antiochus Gallique ab Attalo victi, et Zielas, socer Antiochi, a Gallis occisus est (cf. Phylarch. fr 31). Zielas quo anno perierit non constat; hoc tantum serie chronologica docemur, accidisse rem non ita multum ante expeditionem quam in Mesopotamiam Ant. Sucepit, sive ante 230. — In secunda parte auctor narravit res, quas Ptolemaeus post pacem cum Seleuco factam (a. 241) contra Cyrenaeos et contra Antigonum Gonatam gesserit. Cyrene post necem Demetrii Macedonis τοῦ Καλοῦ (circa an. 250), Berenices et Ptolemaei III nuptiis in Aegyptiorum potestatem venerat. At jugi novi mox impatientes Cyrenaei rehellarunt. Nec improbabilis est Niebuhrii p. 233 et Droysenii p. 361 sententia, Cyrenaicam fuisse domesticam illam seditionem, quae Ptolemaeum (an. 24) ex Asta (??)evocaverit. Ceterum Cyrenaei non statim a rege reduce subacti sunt, imo libertatem recuperarunt, et post turbas intestinax tandem optime ordinata civitas florere coepit. Hujus autem rei auctores fuerunt Megalopolitani duumviri, Ecdemus et Demophanes, Philopoemenis pueri magistri, deinde exules Arcesilai philosophi Academici familiares, καὶ φιλοσοφίαν μάλιστα τῶν καθ ̓ ἑαυτοὺς ἐπὶ πολιτείαν καὶ πράξεις προσάγοντες. Οὗτοι καὶ τὴν ἑαυτῶν πατρίδα τυραωωίδος ἀπήλλαξαν τοὺς ἀποκτενοῦντας Ἀριστόδημον χρύφα παρασκευάζοντες, καὶ Νικοκλέα τὸν Σικυωνίων τύραννον Ἀράτῳ συνεξέβαλον (an. 252), καὶ Κυρηναίοις δεηθεῖσιν, τεταραγμένων τῶν κατὰ τὴν πόλιν καὶ νοσούντων, πλεύσαντες εὐνομίαν ἔθεντο καὶ διεκόσμησαν ἄριστα τὴν πόλιν. Haec Plutarch. Philop. c. l. Cf. Arat. c. 5. Eadem Polybius X, 25 (25), 3, ex quo haec apponam : Ἔτι δὲ Κυρηναίων αὐτοὺς μεταπεμψαμένων, ἐπιφανῶς προὔστησαν καὶ διεφύλαξαν αὐτοῖς τὴν ἐλευθερίαν. Cf. Niebuhr. p. 231; Droysen. p. 362 sq. Jam vero quum in Monum. Adulitano Libya inter possessiones Ptolemaei recenseatur, subactam denique Cyreuen esse intelligitur. Et ad exitum hujus contra Cyrenaeos belli refero verba Trogi Pompeji, quae hunc in modum refingo: Ut Ptolemoeus Eudemum (adeum denuo codd.) captum interfecerit. Verum ducis nomen est Ecdemus, quod in libris mss. Abiit in Ecdelum, Eudemum, Eudamum, notante Droysenio p. 306. Haec accidisse debent aut eodem anno quo Ptolemaeus pacem cum Seleuco iniit (241), aut anno sequente. Nam sequitur ap. Trogum proelium cum Antigono Gonata commissum; Gonitas vero mortuus est anno 239 init. Ceterum pro corrupto illo: Ut (vgo et) Antigonum Andro (I. e. ad Andrum) proelio navali OPRONA (v. l. prona) vicerit, Droysenius scribendum putat proelio navali pervicerit. Quod non est probabiler in oprona latet ducis nomen proprium. Nec dubito quin dux iste fuerit Sophron, quem Epheso, nobilissimae Asiae urbi, quae tum in Aegyptiorum potestate erat, a Ptolemaeo III praefectum fuisse scimus ex Phylarcho (fr. 23) ap. Athen. XIII, p. 593, B. Jam quaeritur num scribendum sit: Ut Antigonus... Sophrona vicerit, an: Ut Antigonum... Sophron vicerit. Antigonum vicisse puto. Nam accusativus Sophrona nihil offendit, imo placet sibi auctor in hoc graecismo (cf. v. c. Conona Prol. 8. 9; Sidona, 10; Area, 25; Philometora, 36; Eupatora, 37), adeo ut in ipsa formae hujus insolentia genuinam Trogi manum agnoscamus. Consequitur pro Antigonum reponendum esse Antigonus. Unicus testis, qui praeter Trogum pugnae mentionem faciat, Plutarchus est in Pelopid. c. 2: Βέλτιον δ ̓ Ἀντίγονος ὁ γέρων, ὅτε ναυμαχεῖν περὶ Ἄνδρον ἔμελλεν, εἰπόντος τινὸς, ὅτι πολὺ πλείους αἵ τῶν παλεμίων νῆες εἶεν, «Ἐμὲ δ ̓ αὐτὸν, ἕφη, πρὸς πόσας ἀντιστήσεις; » in his optime quadrat illud ὁ γέρων, nam an. 240 Antigonus natus erat annos septuaginta octo vel novem Deinde vero ex dicto hoc colligitur secutam esse pugnam, in qua non cladem tulerit Antigonus, sed numerum copiarum arte supplens imperatoria vicerit. Repetit historiam Plutarchus in Apophthegm. Imp. p. 183, D (Μέλλων δὲ ναυμαχεῖν πρὸς τοὺς Πτολεμαίου στρατηγούς etc.) et in libro De ratione qua quis se ipsum absque invidia laudet, c. 16 p. 545, A, nisi quod posteriore loco legitur: Ἀντίγονος... ἐν τῇ περὶ Κῶν ναυμαχίᾳ etc. Et ad Con ins. Pugnam commissam esse etiam Moschion testatur apud Athen. V, p. 206, E, ubi commemorat Ἀντιγόνου ἵερὰν τριήρη, ᾗ ἐνίκησε Πτολεμαίου στρατηγοὺς περὶ Λευκόλλαν τῆς Κῴας. Quamquam de Leucolla promontorio Coi insulae non constat. Videntur igitur pugnae, altera ad Con, altera ad Andrum, distinguendae esse. Plutarchi parum intererat hanc an illam nominaret, modo in utraque Antigonus victor abierit. Confundi vero tanto poterant facilius, si utraque eodem fere tempore pugnata est. Neque veri specie caret. Certe cum victoria ad Con insulam reportata paullo antequam Demetrius in regno succederet, optime quadrat quod in sequente libro Trogus narrat, Demetrium in Asia Cariam sibi subjecisse (nam recte Niebuhrium ap. Trogum pro in Asiam Cariam emendasse in Asia Cariam, non est dubium). Droysenius II, p. 218 victoriem ad Con pertinere putat ad 263, dubitans tamen. —Haec igitur Trogus in secunda parte libri XXVII exposuit. Deinde in Syriam Asiamque minorem revertens, Seleuci et Antiochi beilum secundum usque ad mortem fratrum narravit. Haec paullo fusius annotanda erant, ut fidem Porphyrii nostri tueremur. § 8. not. 1. Antiochus] codex et hoc loco et in seqq. Semper Antigonus. — 2. Alexandrum] sic Aucher; Alexandrioe Majus. Ceterum hunc Alexandrum aliunde non novimus. —3. Ephesum... Ptolemoeus.. insidebat] Ptolemaeus, Ptolemaei Philadelphi filius nothus, juvante Timarcho Milesiorum tyranno, a patre deficiens Ephesum occupaverat quo tempore in Syria regnavit Antiochus Deus. V. Trog. Pomp. Prolog. XXVI. Ptolemaeo isto occiso, Ephesus in Aegyptiorum postestatem rediit, eique praefectus est Sophron. V. Phylarch. ap. Athen. XIII, p. 593, B. § 9. not. 1. Typhon] Vulgo hoc nomine notatur Ptolemaeus Euergetes II. Non subesse excerptoris errorem, patet ex Trogo Pomp. In Prolog. XXVII.–2. Igitur neque Damasco neque Orthosia Ptolemaeus in priore expeditione contra Seleucum suscepta potitus erat. § 10. not. 1. Apud Aucherum legitur: verum a suis voluptariis ministris barbaris traditus est. –2. in Caria] Non de Asiae Caria cum Niebuhrio cogitandum, sed de Thracica, super Odessam ad Pontum sita. Arrian. Peripl. Pont. Eux § 24, 3: Καρῶν λιμὴν, καὶ ἡ γῆ ἐν χύκλῳ τοῦ λιμένος Καρία καλεῖται. Eadem Anonymus B in Peripl. Pont. § 18 in Gail. Geogr. Min. tom. III, p. 226. Cf. Steph. Byz. Καρὸς κῆποι, χωρίον Θρᾴκης, ὥς Θεόπομπος ν ̓. Quibus idem locus indicari videtur. Antiochus in Bithyniam, terram amicam, se recepisse, hinc in Thraciam trajecisse videtur. Aliter Droysen. II, p. 426, Arriani et Anonymi immemor. § 11. not. 1. maluit dici Seleucus] Regno potitus Seleuci nomen assumpsisse videtur. Nomen Alexandri habet etiam Malalas p. 299, ubi post Callinicum recensetur Ἀλέξανδρος ό Νικάτωρ, ἔτη λςʹ. Anni 36 pertinent ad Antiochum Magnum. Cf. Supra § 7 not. 1. –2. Ceraunus] Ceraunus a vulgo vocabatur, sicut Seleucus Callinicus Πώγων cognominabatur (Polyb. II, 78). In actis publicis Seleucus III appellatur Σωτήρ. V. Poccok. Inscript. ant. c. 1, p. 4. 18. Droysem. II, p. 520. –3. a quodam Nicanore Gallo] Breviator Nicanorem cum Apaturio, quem omisit, confundit. Polyb. IV, 48, 8: Ὑπερβαλὼν δὲ μεγάλῃ δυνάμει τὸν Ταῦρον καὶ δολοφονηθεὶς τε Ἀπατουρίου τοῦ Γαλάτου καὶ Νικάνορος μετήλλαξε τὸν βίον. Hieronymus in Daniel. c. 11 (θ Porphyrio): Quum Seleucus (Ceraunus) major frater tertio anno imperii esset occisus in Phrygia per dolum Nicanoris et Apaturii, exercitus qui erat Syria Antiochum fratrem ejus cognomento Magnum de Babylone vocavit ad regnum. Appian. Syr. 66: Σελεύκῳ μὲν δὴ ἀσθενεῖ τε ὄντι καὶ πενομένῳ καὶ δυσπειθῆ τὸν στρατὸν ἔχοντι, ἐπεβούλευσαν οἱ φίλοι διὰ φαρμάκων, καὶ ἐς ἔτη δύο μόνα ἐβασίλευσεν. Sulpicius Sever. l. l.: Seleucus filius annos tres. Chronicorum scriptores, ut annorum fractiones vitent, computant ita: Sel. II regnat an. 20; Sel. III regnat an. 3; aut (sicut EXC. Barb.) Sel. II regnat an. 21; Sel. III regnat an. 5, pro au. 20 1⁄2 et 2 1⁄2 =23. Cf. Etiam Polyb. IV, 48. § 12. 1. XXXVI] XXXVII, sec. Appian. Syr. 66 et Sulpic. l. l. Mortuus est ineunte anno trigesimo septimo. V. Clinton. III, p. 314 sq. –2. Antiocho] Alius Antiochus, filiorum natu maximus, quem natum esse an. 221 Clintonus exptat, jam mortuus erat an. 193. Vid. Liv. XXXV, 13. 15. Alios duos filios, Ardyn et Mithridatem, qui item ante patrem obiisse debent, commemorat Livius XXXIII, 9. § 13. 1. duodecim] Sic etiam Appianus l. l. Sulpicius II, 28 : Seleuco mortuo anno imperii duodecimo, regnum frater Antiochus, qui obses Romoe fuerat, accepit. – 2. sexaginta] Error subest, siquidem Antiochus frater natu major natus demum est an. 221. Unde sequitur Seleucum Ol. 151, 2 non ultra 47 annos posse exegisse. V. Clinton. l. l. § 14. 1. undecim] Sic Hieronymus quoque in Dan. c. 11. (Hieronym. Opp. Tom. III, p. 1121) et Sulpicius l. l. In Exc. Barb. Sunt novem (ἐννέα confusum cum ἕνδεκα) Apud Malalam p. 205 anni duodecim. Accuratius Appian. Syr. 66 eum regnasse dicit ἔτεσι δώδεκα οὐ πλήρεσιν. –2. duodennis] novennis sec. Appian. Syr. 46. 66. – 3. anno uno mensibus sex] Duo anni ei numerantur ap. Joseph. A. J. XII, 10, 1, itemque in Canone Eusebii. Porphyrius Olympiadum annos ita adornat, ut Antiochi Epiphanis annus postremus sit Ol. 154, 1, Demetrii annus primus Ol. 154, 4, adeo ut Olymp. 154, 3, 162/161, quo currente mortuus est Antiochus Eupator, totus ei assignetur. Diem vero Ant. Eupator obiit auctumno an. 162; nam Demetrius statim post mortem Cn. Octavii Roma aufugit (Polyb. XXXI, 19); Cn. Octavius autem mortuus est an. 162 (Obsequens c. 74).</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="706" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.porphyrius_tyrius.porphyrii_tyrii_fragmenta.reges_macedonum:6">
					<bibl> </bibl>
					<quote>
					15. [Syncell. p. 290, D: Οὗτος ὁ Δημήτριος ὑπὸ Σελεύκου τοῦ πατρὸς δοθεὶς ὅμηρος εἰς Ῥώμην, φυγῶν εἰς Τρίπολιν Φοινίκης ἐν ἡμέραις* παρεγένετο, καὶ ἐπελθῶν Λυσίαν τε ἐπίτροπον Ἀντιόχου τοῦ παιδὸς ἀναιρεῖ καὶ αὐτὸν Ἀντίοχον, παραδόξως ἐν ταῖς ὅλαις (ἐν ὀλίγαις?) ἡμέραις τοσαύτην κατακτησάμενος ἀρχήν. Κατὰ τούτου Πτολεμαῖός τε συμμαχεῖ Ἀλεξάνδρῳ διὰ μισθοφόρων ξένων καὶ Ἄτταλος ὁ Περγάμου βασιλεὺς ὁ καὶ κατάγων αὐτόν· πρὸς ὃν ἀντιταττόμενος ὁ Δημήτριος τελευτᾷ ιβʹ ἔτει τῆς βασιλείας αὐτοῦ, καὶ κρατεῖ τῆς Συρίας Ἀλέξανδρος ὁ ὑποτεταγμένος ἔτη εʹ, καὶ ἀναιρεῖται πολεμῶν τῷ Πτολεμαίῳ κατὰ τὴν Ἀντιόχειαν κατάγοντι τὸν Δημήτριον ἐπὶ τὴν βασιλείαν Συρίας· συμπίπτει δὲ καὶ ὁ Πολεμαῖος καὶ μετ ̓ οὐ πολὺν χρόνον θνήσκει.] 17. [Cf. Syncell. p. 392, C: Τοῦ Ἀλεξάνδρου τούτου τοῦ προρηθέντος υἱοῦ Ἀντιόχου τοῦ Ἐπιφάνους πεσόντος ἐν τῇ πρὸς Πτολεμαῖον μάχῃ μερίζεται ἡ τῆς Συρίας ἀρχὴ εἴς τε Δημήτριον τὸν τοῦ Δημητρίου υἱὸν ὁρμώμενον ἐκ τῆς Σελευκίας καὶ εἰς τὸν υἱὸν Ἀλεξάνδρου ὁρμώμενον ἐκ Συρίας καὶ Ἀντιοχείας Ἀντίοχον. Ἀλλὰ τοῦτον ὁ Δημητρίου Δημήτριος τάχιστα νικήσας χειροῦται τὴν ἀρχὴν ἔτη γʹ· ὅθεν καὶ Νικάνωρ ἐκλήθη. Στρατεύσας δὲ ἐπ ̓ Ἀρσάκην εἰς Βαβυλῶνα αἰχμάλωτος γίνεται ὑπὸ Ἀρσάκου καὶ εἰς τὴν Παρθικὴν ἀναχθεὶς ἐφρουρεῖτο σιδηρωθείς· ὅθεν καὶ Σιδηρίτης ἐλέγετο ὕστερον.] (Cod. fol. 193)** κῆσαι αἰχμάλωτον βασιλικῶς ἐφύλαττεν. 19. Ἦν Ἀντιόχῳ** καὶ τοῦ Σελεύκου τούτου νεώτερος υἱὸς ὁ Ἀντίοχος ὁ ἐν Κυζίκῳ παρὰ Κρατερῷ τῷ εὐνούχῳ τρεφόμενος διὰ δέος τοῦ Δημητρίου, ὃς διὰ τούτου Κυζικηνὸς ἐπεκλήθη. 20. Ὁ τοίνυν Δημήτριος ἀπολυθεὶς ὑπὸ τοῦ Ἀρσάκου, ὡς εἴρηται, καὶ κατελθὼν, βασιλεύει. Πτολεμαῖος δὲ ἀγανακτήσας, ὅτι τῷ Πηλουσίῳ προσέβαλεν ὁ Δημήτριος, ἅτε τῶν κατ ̓ Αἴγυπτον πραγμάτων ἐχόμενος, πέμπει βασιλέα τῇς Ἀσίας Ἀλέξανδρον, ὡς υἱὸν Ἀλεξάνδρου, ὃς διὰ τὸ ὡς ἀγοραστὸς εἶναι νενομίσθαι τοῦ Πτολεμαίου, Ζαβινᾶς ἐπεκλήθη πρὸς τῶν Σύρων. Συμβολῆς δὲ περὶ Δαμασκὸν γενομένης, ἡττηθεὶς ὁ Δημήτριος Φεύγει εἰς Τύρον, κἀκεῖ κωλυόμενος εἰσελθεῖν, πλοίῳ ἐπιβὰς κατεκόπη, βασιλεύσας πρὸ μὲν τῆς αἰχμαλωσίας ἔτη τρία, μετὰ δὲ τὴν κάθοδον ἔτη δʹ. 21. Διαδέχεται δὲ τὸν Δημήτριον Σέλευκος ὁ υἱὸς, καὶ εὐθὺς ἐκ διαβολῆς τῆς μητρὸς ἀποθνήσκει. Ἀντίοχος δὲ ὁ ἀδελφὸς αὐτοῦ ὁ νεώτερος παραλαμβάνει τὰ πράγματα τῆς εἰκοστῆς ἑξηκοστῆς τετάρτης Ὀλυμπιάδος ἔτει δευτέρῳ, καὶ τρίτῳ ἔτει νικᾷ τὸν Ζαβινᾶν. Ὁ δὲ τὴν ἧτταν μὴ ἐνέγκας φαρμάκῳ ἑαυτὸν διεχρήσατο. Βασιλεύει δὲ ἔτη ιαʹ, ἄχρι τοῦ τετάρτου ἔτους τῆς ἑκατοστῆς ἑξηκοστῆς ἕκτης Ὀλυμπιάδος. Συναριθμεῖται γὰρ ὁ τοῦ ἀδελφοῦ αὐτοῦ Σελεύκου ἐνιαυτὸς τῆς ἀρχῆς εἰς τοῦτον. Ἐκαλεῖτο δὲ Γρυπὸς καὶ Φιλομήτωρ. Κατιόντι δὲ τῷ ὁμομητρίῳ ἀδελφῷ Ἀντιόχῳ (ἀγιτράχω cod.) καὶ ἀνεψιῷ τὰ ἐκ πατρὸς, τῷ ἐπικληθέντι Κυζικηνῷ, περὶ οὗ πρὸ ὀλίγου εἰρήκαμεν, ἐκχωρεῖ τῆς ἀρχῆς ἀπελθὼν εἰς τὴν Ἄσπενδον, ὅθεν καὶ Ἀσπένδιος ἐκλήθη ὁ αὐτὸς καὶ Γρυπὸς καὶ Φιλομήτωρ ἐπικαλούμενος. 23. Τοῦ τοίνυν Ἀντιόχου εἰς τὴν Ἄσπενδον ἐκχωρήσαντος, ἄρχει ἀπὸ τῆς ρξζʹ Ὀλυμπιάδος ἔτους τοῦ πρώτου ὁ Κυζικηνὸς Ἀντίοχος. Τῷ δὲ δευτέρῳ ἔτει τῆς αὐτῆς Ὀλυμπιάδος κάτεισι πάλιν ἀπὸ τῆς Ἀσπένδου ὁ Ἀντίοχος· καὶ κρατεῖ μὲν αὐτὸς τῆς Συρίας, ὁ δὲ Κυζικηνὸς τῆς Κοίλης. Διαιρεθείσης δὲ τῆς ἀρχῆς, ὁ μὲν Γρυπὸς παρατείνει ἄχρι τῆς ἑκατοστῆς Ὀλυμπιάδος τοῦ τετάρτου ἔτους, ἔτη μετὰ τὴν κάθοδον ἐπιζήσας δεκαπέντε, ὡς ἄρξαι τὰ πάντα εἴκοσι ἕξ, ἕνδεκα μὲν καθ ̓ ἑαυτὸν, πεντεκαίδεκα δὲ τῆς ἀρχῆς διῃρημένης. 23. Ὁ δὲ Κυζικηνὸς κρατήσας ἀπὸ τῆς ρξζʹ ἔτους πρώτου τελευτᾷ ἔτει πρώτῳ τῆς ροαʹ Ὀλυμπιάδος, βασιλεύσας μὲν ἔτη ιηʹ, βιοὺς δὲ τὰ πάντα ἔτη νʹ. Τελευτᾷ δὲ τοῦτον τὸν τρόπον. Ἀποθανόντος γὰρ τοῦ Γρυποῦ Ἀντιόχου κατὰ τὸν εἰρημένον χρόνον, Σέλευκος ὁ τούτου παῖς ἐπελθὼν μετὰ δυνάμ(??)ς παλλὰς πόλεις προσηγάγετο. Ἀντἴοχος δὲ ὁ Κυζικηνὸς προσαγαγὼν ἐκ τῆς Ἀντιοχείας τὴν δύναμιν, καὶ παραταξάμενος, ἐνικήθη· ἐξενεχθεὶς δ ̓ ὑκὸ τοῦ ἵππου αὐτοῦ πρὸς τοὺς πολεμίους, καὶ μέλλων συλλαμβάνεσθαι, ἑαυτὸν ἀπέσφαξε. Τῆς δὲ βασιλείας ὁ Σέλευκος ἐγκρατὴς γενόμενος παρέλαβε τὴν Ἀντιόχειαν. 24. Πρὸς δὲ τοῦτον ἐπολέμει τοῦ Κυζικηνοῦ υἱὸς γενόμενος Ἀντίοχος. Γενομένης δὲ μάχης ἐν τῇ Κιλικίᾳ περὶ πόλιν τὴν ὀνομαζομένην Μοψουεστίαν, ἐνίκησεν ὁ Ἀντίοχος. Σέλευκος δὲ φυγὼν εἰς τὴν πόλιν, καὶ πυθόμενος τοὺς ἐγχωρίους, ὅτι διεγνώκασιν αὐτὸν ζῶντα κατακαῦσαι, φθάσας ἑαυτὸν ἀπέσφαξεν. 25. Οἱ δὲ ἀδελφοὶ αὐτοῦ οἱ κληθέντες Δίδυμοι, Ἀντίοχός τε καὶ Φίλιππος, ἐπιφανέντες μετὰ δυνάμεως καὶ τὴν πόλιν βίᾳ χειρωσάμενοι μετῆλθον τὴν ἀπώλειαν τοῦ ἀδελφοῦ, κατασκάψαντες τὴν πόλιν. Ἐπελθὲν δὲ ὁ τοῦ Κυζικηνοῦ υἱὸς μάχῃ αὐτοὺς νικᾷ. Καὶ τούτων Ἀντίοχος μὲν ὁ τοῦ Σελεύκου ἀδελφὸς ἀπὸ τῆς μάχης ἐλαύνων τὸν ἵππον καὶ καταφυγὼν εἰς τὸν Ὀρόντην, ὑπὸ τοῦ ῥείθρου κατεφθάρη. 26. Λοιπῶν δὲ ὄντων τῶν ἀμφισβητούντων περὶ τῆς βασιλείας Φιλίππου, τοῦ Σελεύκου μὲν ἀδελφοῦ, υἰοῦ δὲ τοῦ Γρυποῦ Ἀντιόχου, Ἀντιόχου δὲ τοῦ παιδὸς τοῦ Κυζικηνοῦ, ἀπὸ τρίτου ἔτους τῆς ροά Ὀλυμπιάδος ἀρξάμενοι καὶ δυνάμεις ἀξιολόγους ἔχοντες καὶ μέρους τῆς Συρίας ἐπικρατοῦντες, διεπολέμουν πρὸς ἀλλήλους περὶ τῆς Συρίας. Καὶ ἡττηθεὶς ὁ Ἀντίοχος εἰς Πάρθους ἀπέφυγε, καὶ ὕστερον Πομπηίῳ ἑαυτὸν ἐνεχείρισεν, ὡς ὑπ ̓ αὐτοῦ καταχθησόμενος εἰς τὴν Συρίαν. Ὁ δὲ λαβὼν παρὰ τῶν Ἀντιοχέων χρήματα, τοῦ μὲν οὐκ ἐφρόντισεν, αὐτόνομον δὲ τὴν πόλιν εἴασε. Πεμψάντων δὲ ἐπ ̓ αὐτὸν (Scal., αὐτοὺς cod.) Μενέλαον καὶ Λάμπωνα καὶ Καλλίμανδρον Ἀλεξανδρέων, ὅπως, Πτολεμαίου τοῦ Διονύσου τῆς Ἀλεξανδρείας ἐκστάντος, αὐτὸς ἐλθὼν τῆς Αἰγύπτου βασιλεύσῃ μετὰ τῶν θυγατέρων τοῦ Πτολεμαίου, νόσῳ συσχεθεὶς ἐτελεύτησε. 27. Καταλύεται δὲ καὶ Φίλιππος ὁ τοῦ Γρυποῦ καὶ Τρυφαίνης τῆς Πτολεμαίου τοῦ ὀγδόου υἱὸς ὁ προειρημένος· καὶ κατιέναι θέλοντα αὐτὸν εἰς τὴν Αἴγυπτον (μετεπέμψαντο γὰρ καὶ τοῦτον τότε οἱ Ἀλεξανδρεῖς ἐπὶ τὴν ἀρχήν) Γαβίνιος ὁ τῆς Συρίας ἄρχων Ῥωμαῖος, ἔπαρχος ὢν τοῦ Πομπηίου, ἐπέσχε. Καὶ οὕτως ἡ βασιλικὴ διαδοχὴ ἡ κατὰ Συρίαν ἄχρι τούτων φθάσασα κατελύθη. 28. Εἰσὶν οὖν ἐφεξῆς Ἀσίας καὶ τῆς Συρίας βασιλεῖς οἵδε· αʹ. Ἀντίγονος ἐβασίλευσε τῆς Ἀσίας ἔτη ιηʹ. βʹ. Δημήτριος ὁ Πολιορκητὴς τῶν τε ἄνω τόπων καὶ Συρίας ἔτη ιζʹ. γʹ. Σέλευκος ὁ Νικάτωρ ἔτη λβʹ. δʹ. Ἀντίοχος ὁ Σωτὴρ ἔτη ιθʹ. εʹ. Ἀντίοχος ὁ Θεὸς ἔτη ιεʹ. ςʹ. Σέλευκος ὁ Καλλίνικος ἔτη καʹ. ζʹ. Σέλευκος ὁ Κεραυνὸς ἔτη γʹ. ηʹ. Ἀντίοχος ὁ Μέγας ἔτη λςʹ. θʹ. Σέλευκος ὁ Φιλοπάτωρ ἔτη ιβʹ. ιʹ. Ἀντίοχος ὁ Ἐπιφανὴς ἔτη ιαʹ. ιαʹ. Ἀντίοχος ὁ Εὐπάτωρ ἔτος αʹ, μῆνας ςʹ. ιβʹ. Ἀντίοχος ὁ Σωτὴρ ἔτη ιβʹ. ιγʹ. Ἀλέξανδρος ἔτη ιεʹ (leg. εʹ). ιδʹ. Δημήτριος Δημητρίου ἔτη γʹ. ιεʹ. Ἀντίοχος ὁ Σιδήτης ἔτη θʹ. ιςʹ. Δημήτριος αὖθις ἔτη δʹ. ιζʹ. Ἀντίοχος ὁ Γρυπὸς ἔτη κςʹ. ιηʹ. Ἀντίοχος ὁ Κυζικηνὸς ἔτη ιηʹ. ιθʹ. Φίλιππος ὁ τοῦ Γρυποῦ ἔτη βʹ [leg. ιβʹ], ἐφ ̓ οὗ ἡ κατὰ Συρίαν ἀρχὴ κατελύθη. Συνάγεται οὖν ὁ τῆς βασιλείας τῆς ὑπὸ Μακεδόνων χρόνος ἀπὸ μὲν τοῦ Ἀντιγόνου εἰς ἔτη σοδʹ, ἀπὸ δὲ Σελεύκου τοῦ Νικάτορος ἔτη σλθʹ.
					</quote>
					<note type="translation"> 15. Mox Demetrius, quom Seleucus pater Romanis obsidem tradiderat, fuga se Roma subducens ad Phoeniciae urbem Tripolim appulit, Lysiam pueri tutoreem cum ipso Antiocho peremit, regnumque invasit Olympiadis centesimae et quinquagesimae quartae anno quarto, idque retinuit usque ad centesimae quinquagesimae septimae Olympiadis annum quartum (l. tertium). Huic Soter cognomentum fuit, mansitque imperium annis duodecim (1): tandemque coorto sibi regni causa proelio adversus Alexandrum, quem mercenarii milites praetereaque Ptolemaei regisque Attali copiae firmabant, vita orbatus est. 16. Ilaque Alexander Syria pelitur anno tertio Olympiadis centesimae quinquagesimae septimae, regnatque annis quinque(1), donec quario (l. tertio) cemtesimae et quinquagesimae octavae morte occumbit betligerans cum Ptolemaeo, qui Demetrio Demetrii fulio opem ferebat prope urbemi Antiochiam: quippe ibi pugna pugnata est, quo in tumultu Ptolemaeus ipse desideratus est. 17. Exinde bellum sustentavit (1) Demetrius, quem diximus Demetrii filium. Quum igitur manus conseruissent Demetrius qui Seleucia, et Antiochus Alexandri filius qui a Syria Antiochiaque urbe adventabat, superior discessit Demetrius, primoque anno Olympiadis centesimae centesimae et sexagesimae regni habenas capessivit. Mox altero anno (2) copias contra Arsacen Babylonem atque in superiores provincias educebat; tum sequente anno, qui tertius erat centesimae et sexagesimae Olympiadis, eundem captum Arsaces transferri ad Parthos atque in custodia haberi jubebat. Is Nicanor (nempe Victor) dictus est ob Antiochum Alexandri filium victum: tum etiam Siripides (3), quia ferrea vinctus compede abductus est atque in custodia adservatus. 18. Demetrii vero frater natu minor nomine Antiochus, in urbe Sida educatus, ex qua cognomentum quoque Sidetis (1) reportavit, fratris cladem et vincula edoctus, Sida relicta, ad occupandam Syriam projectus est centesimae et sexagesimae Olympiadis quarto anno (2), idque regnum tenuit annis novem. Hic Judaeos vi subdidit, obsessaeque urbis moenia evertit, et gentis optimates occidit centesimae sexagesimae secundae Olympiadis anno secundo (3). Tum quarto (4) Olympiadis centesimae et sexagesimae secundae centum viginti millibus (5) militum irruebat in eum Arsaces, qui strategemate etiam usus fratrem ejus Demetrium captivitate solutum emittebat in Syriam. Antiochus autem dum ingruente hieme (6) barbaros angusto loco persequitur, in pugnae aestu vyineratur et obit anno aetatis quinto supra trigesimum. At ejus filium tenera aetate Seleucum (7), qui erat in patris comitatu, Arsaces captivum abduxit regioque more custodiendum curavit. 19. Ceterum Antiocho quinque liberi nati sunt, tres nempe mares et feminae duae. Prior itemque altera filia Laodice audiverunt, uno nomine duabus communi. Tertius Antiochus, quem itemque sorores morbus exstinxit. Quartus Seleucus, quem cepit Arsaces. Quintus tandem Antiochus idemque Cyzicenus, qui quum apud Craterum eunuchum aleretur, terrore Demetrii Cyzicum se fuga contulit cum Cratero aliisque Antiochi famulis. 20. Itaque quum alter quidem [frater] cum sororibus diem supremum obiisset, solus autem natu minimus superesset Antiochus, qui et ejus [fugae] causa Cyzicenus appellatus est; denuo Demetrius, ab Arsace expeditus, anno altero (l. quarto) (1) centesimae et sexagesimae secundae Olympiadis regno praeesse coepit, post annos decem in captivitate transactos. Statimque a postliminio Aegypto mentem intendens Pelusium Profectus est: sed mox resistente sibi Ptolemaeo Physcone pedem retulit: namque et exercitu, cui erat invisus, parum alacri ad bella utebatur. At vero Ptolemaeus ira flagrans, misit regem Asianis Alexandrum filium Alexandri, seu dictitatum Alexandri filium, qui quum emptus a Ptolemaeo putaretur, Zabinae cognomen apud Syros nactus est (2). Proelio prope Damascum inito victus Demetrius Tyrum confugit: verum illuc prohibitus ingredi, dum fugam navimolitur, caesus interiit (3) centesimae et sexagesimae quartae Olympiadis anno primo: adeo ut regnaverit ante captivitatem annis tribus, post reditum autem annis qualtuor (4). 21. Demetrium consecutus est filius ejusdem Seleucus, qui statim matris calumniis interemptus est (1). Res ergo ad Antiochum minorem natu fratrem recidebant centesimoe et sexagesimoe quartoe Olympiadis anno altero. Is anno tertio Zabinam fregit, qui ne cladi superesset, veneno mortem hausit (2). Regnavit autem [Antiochus] annis undecim usque ad centesimoe sexagesimoe sextoe Olympiadis quartum annum (3): eoque numero unicus etiam annus concluditur, quo frater ejus Seleucus potestatem retinuit. Idem vocitatus est Grypus (id est aduncus) itemque Philometor. Hic adventante Antiocho, qui materno genere frater erat, paterno autem patruelis, et cognomento, ut paullo ante diximus, Cyzicenus, potestate abdicata pergebat Aspendum; quamobrem etiam Aspendius appellatus est idem cui Grypo et Philometori agnomen erat. 22. Postquam Antiochus Aspendum secesserat, rerum potiebatur centesimoe sexagesimoe septimoe Olympiadis anno primo Cysicenus Antiochus. Sed enim mox secundo anno ejusdem Olympiadis redibat Aspendo Antiochus, Syriamque occupabat, praeter quandam partem Cyziceno adhuc obnoxiam. Ergo imperium bifariam divisum est: quod Grypus usque ad centesimoe septuagesimoe Olympiadis quartum annum insedit, annis post reditum quindecim in regia potestate versatus: ita ut annis omnino sex supra viginti (1) regnaverit, nempe undecim imperio integro, quindecim bifariam diviso. 23. Jam ipse Cyzicenus a centesimoe sexagesimoe septimoe Olympiadis primo anno dominatus est, primo autem centesimoe septuagesimoe primoe defunctus, postquam annis octodecim (1) regnaverat, et quinquaginta (2) vitam produxerat. Porre necis ejus ratio ejusmedi fuit. Orypo Antioche eo quod disimus tempors fatis functo, Seleucus hujus filius adducto exercitu urbes plurinias subigebat. At sero Cysicenus Antiochus contractis Antiochioe copiis manus infelici Marte conseruit: tum equo inter hostes elatus, quum jam capiendus esset, educto gladio ipse sibi vitam exhausit (3). Quo facto regnum universum cum ipsa Antiochia in Seleuci potestatem redactum est. 24. Contra cum tamen bellum aluit residuus Cyziceni filius Antiochus (1). Reapse proelie in Cilicia prope urbem Mopsuestiam patrato victorinm Antiochus adeptus est. Seleucus autem in urbem fuga elapsus, sciscitabatur a civibus num se agnoscerent (2). Quumque se agnitum audisset, ne vivus combureretur, manus illico sibi attulit. 25. Tum fratres ejus, qui Gemini dicebantur, Antiochus et Philippus (1), cum exercitu adventantes vi urbem ceperunt, fratrisque ulciscendi causa eandem subverterunt. Hos tamen Cyziceni filius armis petiit ac debellavit: atque ex his quidem Antiochus Seleuci frater pugna equo admisso excedens temere in Orontem amnem delapsus vortice haustus periit (2). 26. Reliqui erant, qui de regno inter se decertarent, Philippus Seleuci frater, Grypo Antiocho natus, et Antiochus Cyziceni filius. Hi orsi ab anno tertio(1) Olympiadis centesimoe septuagesimoe primoe, non sine deleclis exercitibus Syrioe partem singuli tenebant, bellumque pro Syrioe[universitate] gerebant, donec superatus Antiochus ad Parthos se fuga recepit (2). Idem postea(3) per Pompeium intercessorem agebat, ut in Syriam reduceretur; verum hic, pecunia ab Antiochenis accepta, nullam illius curam gessit, urbique libertate frui concessit. Interim et Alexandrini missis legatis Menelao, Lampone et Callimandro rogabant illum (4), ut, digresso (58 a. C.) Alexandria Ptolemoeo Dionyso, Aegypti regnum una cum Ptolemoei filiabus capesseret. Verum ipse morbo gravatus interiit. 27. Imperio excidit etiam Philippus, de quo antea diximus, Grypi filius ac Tryphoenoe Ptolemoeo octavo genitoe. Idem quum averet Aegyptum adire, propterea quod ipsum quoque per id tempus Alexandrini cives ad imperium accersebant, Romanus Syrioe proconsul (57 a. C.) Gabinius, Pompeii legatus, negotium disturbavit. Turbavit. Igitur Syriaticorum regum successio hactenus deducta finem nacta est. 28. Sunt autem Asianorum et Syrorum reges singillatim hi: 1. Asianis imperavit Antigonus annis XVIII. 2. Demetrius Obsessor superioribus regionibus et Syrioe annis XVII. 3. Seleucus Nicanor annis XXXII. 4. Antiochus Soter annis XIX. 5. Antiochus Deus annis XV. 6. Seleucus Callinicus annis XXI. 7. Seleucus Ceraunus annis III. 8. Antiochus Magnus annis XXXVI. 9. Seleucus [Philopator] annis XII. 10. Antiochus Epiphanes annis XI. 11. Antiochus hujus filius anno I et mensibus vl. 12. Demetrius Soter annis XII. 13. Alexander annis XV (leg. V). 14. Demetrius Demetrii annis III. 15. Antiochus Sidetes annis IX. 16. Demetrius iterum annis IV. 17. Antiochus Grypus annis XXVI. 18. Antiochus Cyzicenus annis XVII (supra XVIII, utingr.). 19. Philippus Grypi annis**, sub quo Syriaticoe dominationi finis est impositus. Post quos Romani. </note>
					<note type="commentary">§ 15. 1. duodecim] Eodem modo Polybius III, 5. Undecim annos ei tribuit Josephus A. J. XIII, 2, 4. § 16 1. quinque] Consentit Joseph. XIII, 4, 8. Deinde pro donec quarto leg. Donec tertio. Mortuum esse Balam Ol. 158, 3. 146 exeunte, colligitur etiam e Ptolemaei Philometoris temporibus, atque inde, quod in Maccab. I, 10, 21 res refertur ad an. 167 aer. Seleucid. V. Clinton p. 325. Eusebius in Canone (et Exc. Barb.) Alexandro Balae tribuit annos decem (Ol, 157, 4-160, 1); idem in regum laterc. Pag. 260, annos 9; Samuelis Aniensis annos 9, menses 10. Comprehenduntur his numeris tempora Alex. Balae et filii ejus Antiochi et Tryphonis sive Diodoti nsque ad an. 140 a. C. § 17. 1. Historiam annorum quinque, quibus post necem Alexandri Demetrius et Antiochus et Typhon de Syriae regno contendebant, Eusebius pessime omisit. De Demetrii rebus ex Porphyrio traduntur, apte componi possunt cum iis quae tradunt Josephus, Diodorus et Livius (uterque ex Posidonio Syrio), et Justinus. Vide quae notavimus ad Diodori De insid. fr. 25 in tom. II, p. XX. Diversam, neque vero, opinor, praeferendam chronologiam sequitur auctor lib. (??)iaccab. Hanc Clintonus adoptavit p. 326 sqq. – 2. altero anno] Ol. 159, 2. 143/144. Sec. Maccab I, 14, 1 expeditio Parthica incidit in an. 172 aer. Seleuc. = 140 a. C. Siv Ol. 159, 4 144/140. –3 Siripides] Σιδηρίτης Syncellus; at non graecum, sed Syrum esse vocabulum (sicuti Bala et Zabina) monet Niebuhrius p. 298. Deducendum nomen a voce Chaldaica ser (hebraice serdh), I. e. catena, ut Siripides sit catena vinctus. § 18. 1. Sidetis] Steph. B.: Σίδη, πόλις Παμφυλίας ... ὁ πολίτης Σιδήτης. Prideaux vol. III, p. 391, Vaillant Imp. Beleucid. p. 168, alli, nomen hoc a Syriaca voce, quae venatorem significat, deducere voluerunt. V. Wyttenbach. ad Plutarch. Moral. p. 184, D. — 2. Olymp. 160, 4] Incipit ejus regnum exeunte Ol. 160, 3, quem annum pro more suo Porphyrins totum assignat decessori. Computum ex Josepho XIII, 8, 2 et Maccab. I, 16, 14-16 instituit Clinton. III, p. 330, ubi vide. — 3. Ol. 162, 2] Is est septimus annus Antiochi Sidetis. Josephus vero XIII, 8, 2 ait: Ἀντίοχος τὴν Ἰουδαίαν ἐνέβαλε τετάρτῳ μὲν ἑτει τῆς βασιλείας αὐτοῦ, πρώτῳ δὲ τῆς Ὑρκανοῦ ἀρχῆς. Addit: Ὀλυμπιάδι ἑκατοστῇ καὶ ἑξηκοστῇ καἰ ευτέρῳ (ἑκατ. Καὶ ἐξ. Δευτέρᾳ in edit. Dindorlii. Quod non minus corruptum foret). Leg. Cum Hudsono: Ὀλυμπιάδος ρξαʹ ἔτει δευτέρῳ. Eusebius in Canone Hierosolymorum Obsessionem notat ad annum quintum Antiochi, Ol. 162, 1. Bellum illud supra anni tempus durasse ex Josephi narratione colligitur (an. 134 Febr. – 133 Octobr. s. Ol. 161, 4 sec. Clinton.). Quodsi igitur Porphyrius Olymp. 162, 2 finem belli adsignavit, restat duorum annorum differentia. Antiochum muros urbis diruisse etiam Diodorus (e Posidonio) tradit lib. XXXIV, 1, 5 (τὰ τείχη περιελών). Josephus l. l.: παθεῖλε δὲ καὶ τὴν στεφάνην τῆς πόλεως. Quod vero addit Porphyrius: et gentis optimates occidit, discrepat a narratione Diodori et Josephi (cum quibus comparandus Platarch. Moral. p. 134, F), qui benignissimum victis se regem praebuisse narrant. Niebuhrius l. l. p. 299 Porphyrii testimonium praeferendum censet, in Josephi narratione vanitatem scriptoris agnoscit, qui gentis suae infortunia celare studeat. Sed num simile quid etiam de Posidonio, Judaeorum adversario potius quam amico (v. Posid. fr. 14, p. 256), statuere licebit? – 4. Olymp. 162, 4] 129/128 a. c. Consentit Livius Epit. 59, ubi bella inter Antiochum Syrioe et Phraatem Parthorum regem gesta memorantur in anno M. Perpennae consulis, i. e. an. 129. Cf. De hoc bello Appian. Syr. 68; Josephus XIII, 8, 4; Justin. XXXVIII, 10; Diodor. XXXIV, 15-17; Posidonii fr. 19-21. –5. centum viginti millibus] Fortasse non exaggeratum numerum esse monet Niebuhrius. –6. hieme]Dec. an. 129 vei Jan. an. 123. Justin. I. I: Propter multitudinem hominum exercitum suum Antiochus per civitates in hiberna diviserat; quoe res exitii causa fuit etc. Sed vere demum (τῆς ἐαρινῆς ὤρας τῇ χλιᾷ τηκούσης τὸν χιόνα Diod. 34, 15)proelium, quo cecidit Antiochus, commissum est. — 7. Seleucus] Athenaeus IV, p. 153, A e Posidonii (fr. 19) libro XVI (in quo de Antiochi Sidetis expeditione sermonem fuisse scimus), de Seleuco rege ab Arsace capto narrat. Putabam Athenaeum Seleucum regem cum Demetrio Nicatore rege, qui eodem fere tempore e captivitate dimissus est, confudisse. Meliora nostro loco docemur. Seleucus ille est Antiochi Sidetis filius, quem perperam Athenaeus βασιλέα dixit. § 20. 1. quarto] sic pro vulgata altero scribendum esse ex antecc. Numeris patet. – 2. Nummi Alexandri Zabinae supersunt cum notis annorum 184. 185. 187 aer. Sel. (Ol. 162, 4–163, 3), ut eodem adhuc anno, quo reversus Demetrius regnum suscepit, Alexander ei oppositus sit. – 3. coesus interiit] Cf. Justin. XXXIX, 1; Josephus XIII, 9, 3; Livius Epit. 60; Appian. Syr. 68. – 4. annis quattuor] In antecedd. Auctor dixit Demetrium regnum suscepisse Olymp. 162, 4. (129/128 a. C.; 184 aer. Sel.). Itaque anni quattuor pertinent usque ad Ol. 163, 3 (126/125 a. Cl; 187 aer. Sel.). Et thunc annum ne explevit quidem Demetrius. Nam supersunt nummi tum Demetrii tum Antiochi Grypi cum nota anni 187 (Vaillant. p. 188. Froelich. p. 89). Igitur paullo post initium anni 187 diem obierit Demetrius; deinde Seleucus regnaverit per menses aliquot (annum ei tribuit Porphyrius); exeunte anno 187 (circa m. Aug. an. 135 a. C.; Ol. 163; 4 init.) Antiochus Grypus successerit. Hinc liquet et historiae et sibi ipsi repugnare Porphyrium, qui Demetrium mortuum esse dicat Olymp. 164, 1. Non subesse librarii errorem ex seqq. Numeris patet, nec non ex comparato Livio colligo, qui eodem modo rem adornasse videtur. Nam quae leguntur in Epit. 60: Motus Syrioe referuntur, in quibus Cleopatra Demetrium virum suum et Seleucum filium, indignata quod occiso patre ejus a se injussu suo diadema sumpsisset, interemit: ea collocantur in anno Q. Metelli consulis, i. e. 124 a. C., Olymp. 164, 1. Ceterum Porphyrius finem Demetrii ad Olymp. 164, 1 detulit propterea, quod initium Antiochi Grypi assignavit Olymp. 164, 2. In posteriore hoc numero causa crroris quaerenda et. Etenim ex genuina chronologia ita statuendum, ut Ol. 163, 4 sit Demetrii annus Primus; Ol. 164, 1, regni anno secundo, Alexandrum Zabinam debellaverit; Olymp. 164, 2 denique primus sit annus, quo, recuperato patrio regno (Justin. 39, 2), solus absque aemulo imperaverit. Hunc primum recuperati regni annum Porphyrius sumpsit pro anno quo Seleuco successerit, ideoque Zabinae cladem anno sequenti, Ol. 164, 3, attribuit. Ceterum recte Porphyrius ab Ol. 164, 2, usque ad discessum Demetrii undecim exputat annos; inde ab initio regni forent anni tredecim; id quod infra etiam Josephi testimonio confirmabimus. V. § 22, not. 1.– 4. Post v. ὑπὸ τοῦ in codics vacuum spalium vocum duarum triumve. § 21. not. 1. interemptus est] V. Justin. XXXIX, 1; Appian. Syr. 69; Livius Epit. 60. – 2. Aliter de his narrat Justinus XXXIX, 2. Cf. Josephus XIII, 9, 3. – 3. Olymp. 166, 4] i. e. I 13 a. C., 200 aer. Sel. Secundum Justinum l. l. Antiochus Grypus, Postquam Cleopatram matrem suam vel potius furiam sustulerat, octo annis quietem habuit ... Natus deinde illi est oemulus regni frater ipsius Cyzicenus. Cleopatroe numus ultimus notam habet anni 191 Sel. (122 a. C., Ol. 164, 3); in primo numo nostro Ant. Cyziceni notatur annus 199 (114 a. C., Ol. 166, 3). Ex his igitur colligis Cleopatram obiisse currente anno 191, et octo annis post (199 Sel.) jam regis titulum sibi vindicasse aemulum Ant. Grypi, qui anno sequente (200 Sel.) regno cedens Aspendum abiit. De re cf. Etiam Appian. Syr. 69. § 22. not. I. Sex supra viginti] Constat sibi Porphyrius. Sed duobus annis eum errasse supra (ae 20) vidimus. Consequitur Grypum non 26 annis, sed 28 regnasse, adeo ut omne temporis spatium ab initio usque ad mortem sit annorum viginti novem. Atque sic Josephus XIII, 13, 4: Ἀντίοχος ὁ Γρυπὸς ἐπικληθεὶς ἀποθνήσκει ὑπὸ Ἡρακλέωνος ἐπιβουλευθεὶς βιώσας μὲν ἔτη τεσσαράκοντα καὶ πέντε, βασιλεύσας δ ̓ ἐννέα καὶ εἴκοσι. Itaque natus est Demetrius Ol. 159, 3. 141. § 23. not. I. Octodeeim] In subjecto laterculo latino nonnisi septemdecim numerantur, idque ex Porphyrii calculis rectius habet. Nam ab Ol. 167, 1-171, 1 inclusive, sunt anni 17. Quamquam accesserit fortasse pars Olympiadis 165, 4, adeo ut currente anno duodevicesimo defunctus sit. – 2. quinquaginta] Si mortuus est Ol. 171, 1 exeunte, 95 a. C., natus est an. 144 a. C., septem annis antequam pater ejus Antiochus Sidetes regnum susceperit. Clintonus pro quinquaginta (vʹ) scribi vult quadraginta (μʹ), ut a rege denum patre genitus sit. — 3. De morte Cyziceni cf. Josephus XIII, 13, 4 et Appianus Syr. 69. § 24. Antiochus] i. e. Antiochus Eusebes. Rem ita narrat Josephus XII, 13, 4: Μετ ̓ οὐ πολὺ δὲ τοῦ Κυζικηνοῦ παῖς Ἀντίοχος ὁ Εὐσεβὴς καλούμενος παραγενηθεὶς εἰς Ἄραδον καὶ περιθέμενος διάδημα πολεμεῖ τῷ Σελεύκῳ, καὶ Κρατήσας ἐξήλασεν αὐτὸν ἐξ ἁπάσης τῆς Συρίας. Ὁ δὲ φυγὼν εἰς Κιλικίαν καὶ γενόμενος ἐν τῇ Μόψου ἑστίᾳ, πάλιν αὐτοὺς εἰσέπραττε χρήματα. Ὁ δὲ τοῦ Μοψουεστιέων δῆμος ὰγανακτήσας, ὑφῆψεν αὐτοῦ τὰ βασίλεια καὶ διέφθειρεν αὐτὸν μετὰ τῶν φίλων. Appian. Syr. 69: Βίαιος καὶ τυραννικώτατος ὤν ἐν Ἑστίᾳ Μόψου τῆς Κιλικίας κατεπρἡσθη κατὰ τὸ γυμνάσιον. –2. Graeca h. l. non satis intellexisse videtur interpres Armeniacus. § 25. not. 1. gemini .. Antiochus et Philippus.] Hos e Tryphaena Ptolemai VIII filia Grypus susceperat. Quinque ei fuerunt filii: 1. Seleucus, de quo vidimus in § 24. Is in numis sine anni nota nominatur βασιλεὺς Σελ. Ἐπιφανὴς Νικάτωρ (Vaillant. p. 211 sqq.) 2. 3. Philippus, in numo: βασ. Φίλ. Ἐπιφανὴς Φιλάδελφος (Valllant. p. 228), et Antiochus maior, qul item βασ. Ἀντ. Ἐπιφανὴς Φιλάδελφος. 4. Demetrius, ὁ Εὔκαιρος λεγόμενος (Joseph. XIII, 12, 4); in numo: βασ. Δημ. Φιλομήτωρ Εὐεργέτης Καλλίνικος (Vaill. p. 220). 5. Antiochus minor, ὁ κληθεὶς Διόνυσος (Joseph. XIII, 15, 1); in numo: βασ. Ἀντ. Θεὸς Ἐπιφανὴς Νικηφόρος (Froelich. p. 113). Demetrii et Antiochi minoris mentio ap. Eusebium desideratur. — 2. Josephus XIII, 13, 4 haec ita narrat: Ἀντιόχου δὲ τοῦ Κυζικηνοῦ παιδὸς βασιλεύοντος τῆς Συρίας, Ἀντίοχος ὁ τοῦ Σελεύκου ἀδελφὸς ἐκφέρει πόλεμον πρὸς αὐτὸν, καὶ νικηθεὶς ἀπόλλυται μετὰ τῆς στρατιᾶς. Μετὰ δ ̓ αὐτὸν ὁ ἀδελφὸς αὐτοῦ Φίλιππος ἐπιθέμενος διάδημα μέρους τινὸς τῆς Συρίας ἐβασίλευσε. Πτολεμαῖος δὲ ὁ Λάθουρος τὸν τέταρτον αὐτοῦ ἀδελφὸν Δημήτριον τὸν Εὔκαιρον λεγόμενον ἐκ Κνίδου μεταπεμψάμενος κατέστησεν ἐν Δαμασκῷ βασιλέα. Τούτοις δὲ τοῖς δυσὶν ἀδελφοῖς καρτερῶς ἀνθιστάμενος Ἀντίοχος ταχέως ἀπέθανε· Λαοδίκῃ γὰρ ἐλθὼν σύμμαχος τῇ τῶν Γαλαδηνῶν βασιλίσσῃ Πάρθους πολεμούσῃ μαχόμενος ἀνδρείως ἔπεσε, τὴν δὲ Συρίαν κατεῖχον οἱ δύο ἀδελφοὶ Δημήτριος καὶ Φίλιππος. Deinde Demetrius hic contra Philippum arma movit; at a sociis Philippi, Stratone Beroeae tyranno, Azizo Arabum duce et Mithridate Sinace (num Acinace?), Parthorum praefecto, victus et in Parthiam a Mithridate abductus est (Joseph. XIII, 14 3). Post haec quartus Philippi frater, Antiochus minor, cognomine Dionysus, τῆς ἀρχῆς ἀντιποιούμενος, εἰς Δαμασκὸν παραγίνεται, καὶ τῶν ἐκεῖ πραγμάτων ἐγκρατὴς γενόμενος ἐβασίλευσεν. Hic quum in Arabiam expeditionem suscepisset, per absentiam ejus Philippus Damasco urbe proditione potitur, sed ipsis proditoribus suspectus rursus ejicitur. Antiochus autem paullo post proelio contra Arabes commisso cecidit. Joseph. XIII, 15, 1. § 26 not. 1. anno tertio Olymp. 171.] Sic e graecis reposui pro anno primo. Ol. 171, 1 mortuus est Ant. Cyzicenus, ut supra vidimus. Igitur quae de Seleuco et Antiocho fratribus narrantur, pertinent ad Ol. 171, 2. 95 a. C. Reliqua quae Grypus contra Demetrium et Antiochum minorem et contra Antiochum Eusebem bella gessit, ad sequentes annos pertinent. Fieri tamen vix potest ut b ennio haec omnia gesta sint, quanquam Eusebius Philippo nonnisi duos annos tribuit in laterculo latino (in graeco numerus excidit); quod deinde ex Eusebio transiit in Samuelem Aniensem et Excerpta Barbara; adeo ut statuendum foret Tigranem Syriam non anno 83, sed 92 a. Chr. Occupasse. Ejusmodi errorem si in Eusebio non miramur, a Porphyrio certe alienum fuisse persuasum est. Neque ego erraverim, pro ἔτη βʹ corrigendum esse jubens ἔτη ιδʹ, qui pertinent ab an. 94 usque ad exeuntem annum 83 a. C., quo tigranes Syriam, vel saltem majorem ejus partem occupavit.–2. Aliter Josephus l. l., qui Antiochum Eusebem in pugna contra Parthos cecidisse refert. Appianus c. 69 de morte ejus nihil tradit; hoc tantum de eo habet: αὐτὸν ἐξήλασε τῆς ἀρχῆς Τιγράνης. Haec ita videntur conjungenda esse, ut contra Antiochum Syri Tigranem advocaverint; Antiochus vero Syria pulsus ad Laodicen se contulerit, eique contra Parthos auxilians proelio sit occisus. — 3. Idem postea etc.] Haec sicuti reliqua fere omnia excerptorem produnt negligentissimum. Sic h. l. ne verbo quidem de Tigrane monuit multos per annos Syria potito. Ceterum Antiochus qui regnum a Pompeio poposcit, non fuit Eusebes Cyziceni filius, quem proelio cecidisse Josephus testatur, sed Eusebis e Selene filius, Antiochus Asiaticus, ut diserte ait Appianus c. 69: Is puer adhuc erat an. 75, quo cum fratre Romam venerat. Cicero in Verr. II, 4, 27: Reges Syrioe, regis Antiochi filios, pueros scitis Romoe nuper fuisse, qui venerant non propter Syrioe regnum, nam id sine controversia obtinebant, ut a patre et majoribus acceperant, etc. Patrem et filium Justinus quoque confundit lib. XL, 2: Pompeius (Antiocho Cyziceni filio) poscenti regnum respondit, ne volenti quidem Syrioe, nedumrecusanti daturum se regem, qui octodecim annos, quibus Tigranes Syriam tenuit, in angulo Cilicioe latuerit. Eosdem annos octodecim habet lib. XL, 1: Accitus (Tigranes) in regnum Syrioe per octodecim annos tranquillissimo regno potitus est. Rectius appianus Syr. c. 49: ό Τιγράνης ὴρχε Συρίας ... ἐπὶ ἔτη τεσσαρεσκαίδεκα, i. e. ab an. 83 usque ad an. 69, quo a Lucullo victus est. Justini anni octodecim, monente Clintono p. 240, minus accurate numerantur ab an. 83 usque ad annum 66 exeunt., quo Pompeius pacem Tigrani concessit. Eodem modo etiam Porphyrius statuit. Quod etsi disertis verbi non traditur, facile tamen colligi Etenim in subjecto laterculo graeco Eusebius ait, annos regni Syriaci inde ab Antigono (318 a. C.) esse 274, inde a Seleuco autem (312 a. C.) computari annos 239. Numeri illi inepti sunt, neque corrupti. Nimirum ad annos illos 239 addidit Antigoni annos 18 et Demetrii Poliorcetis annos 17, atque sic obtinuit summam an. 274. A Seleuco autem usque ad finem Philippi sec. Eusebium nonnisi 221 anni colliguntur (Cf. Exc. Barb.: Sub Philippo novissimo Syrorum regnum dissipatum est ... permanens per annos CCXXI): supersunt anni octodecim; hi sunt anni Tigranis, quos recensuisse Porphyrium liquet ex laterculo latino, ubi, omisse illo summario in graecis servato, in fine leguntur: Post quos Romani. — 4. In his sicuti in seqq. Diversae personae confunduntur; quod demonstrare studui in not. Ad Diodor. Exc, Escorial. p. XXV.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="711" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.porphyrius_tyrius.porphyrii_tyrii_fragmenta.reges_macedonum:">
					<bibl></bibl>
					<quote>
					
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">REGUM SYRIAE LATERCULUS    EUSEBII ARM. CANON PORPHYRIUS. NUMERI CORRECTI.    Anni. Olymp. Anni. Olymp. Anni. Olymp. A. Sel. A. C.   Antigonus   18 115,3–119,4 17 115,3  (Aug.) 318   Demetrius Poliorc. Post patris obitum regnat   15 (120,1)–123,4 14 1⁄2 119,4  (Aug.) 301   Idem moritur    124,4 32 124,1  (Jan.) 283   Seleucus Nicator 32 117,2 32 117,1–124,4 19 117,1 32 Oct. 312   Antiochus Soter 19 125,2 19 125,1–129,3 15 124,41 51 Jan. 280   Antiochus Theus 15 130,1 15 129,4–(133,2) 20 129,3 66 (Jan.) 261   Seleucus Callinicus 20 133,4 21 (20) 133,3–138,2  133,2  (Jan.) 246   Orthosiam obsidione liberat    134,3  134,3  242   In Lydia duobus proeliis fratrem vincit    137,4  137,4  229   Antiochus Hierax in Thracia moritur    138,1  138,1  228   Seleucus Ceraunus 3 138,4 3 (138,3)–139,1 3 138,3 86 (Aug.) 226   Antiochus Magnus 36 139,3 36 139,2–148,2 36 139,2 89 (Aug.) 223   Seleucus Philopator 12 148,3 12 148,3–(151,2) 12 148,2 126 (Oct.) 187   Antiochus Epiphanes 11 151,3 11 151,3–154,1 11 151,2 137 (Aug.) 175   Antiochus Eupator 2 154,2 1 1⁄2 (2) (154,2–154,3) 2 154,1 149 (Dec.) 164   Demetrius Soter 12 154,4 12 154,4—(157,3) 12 154,3 151 (Nov.) 162   Alexander Bala 10 157,4 5 157,3–(158,3) 5 157,3 162 (Aug.) 150   [Demetrius Nicator. Antiochus. Trypho]   * * *       Demetrius Nicator 3 160,2 3 160,1–(160,3) 3  172 140   Demetrii expeditio Parthica    160,2  160,2 173 139   Demetrius a Parthis capitur    160,3  160,3 175 (Nov.) 138   Antiochus Sidetes 9 161,1 9 160,4–162,4 9 160,3 175 (Feb.) 138   Hierosolyma capit    162,2  161,4 180 (Oct.) 133   Mors Sidetis    162,4  162,4 184 Feb. 128   Demetrius Nicator iterum 4 163,2 4 162,4–164,1 3 162,4 184 Feb. 128   Seleucus     (1⁄2) 163,3 187 Feb. 125   Antiochus Grypus 12 164,2 11 164,2–166,4 13 163,4 187 (Aug) 125   Zabinam vincit    164,3  164,1 189 124   Aspendum abit    166,4  164,4 200 Juli. 112   Antiochus Cyzicenns solus (18) 167,2 1 167,1  167,1 200 Juli. 112   Ant. Grypus et Ant. Cyzicenus   15 167,2–170,4 15 167,2 201 111   Mors Ant. Grypi    170,4  170,4 216 96   Antiochus Cyzicenus, iterum solus   1 171,1 1 170,4 216 96   Moritur    171,1  171,1  95   Antiochus Eusebes. Seleucus. Antiochus Grypi filius    (171,2)  172,2  95   Antiochus Eusebes. Philippus 2 171,4–172,1 12 171,3    94   Tigranes   (18)  14 174,2 229 83  </note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="718" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="7">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.porphyrius_tyrius.porphyrii_tyrii_fragmenta.reges_macedonum:7">
					<bibl> Scaligeri Exc. Euseb. p. 59. Cramer. Anecd. Paris. II, p. 120:</bibl>
					<quote>
					Οἱ μετὰ Ἀλέξανδρον τὸν Μακεδόνα Αἰγύπτου καὶ Ἀλεξανδρείας βασιλεύσαντες. Ἀπὸ τῆς Πορφυρίου γραφῆς. Τελευτᾷ μὲν Ἀλέξανδρος ὁ Μακεδὼν ἐπὶ τῆς ἑκατοστῆς τεσσαρεσκαιδεκάτης Ὀλυμπιάδος, ἄρξας ἔτη τὰ σύμπαντα δώδεκα. Διαδέχεται δὲ τὴν βασιλείαν Ἀριδαῖος ὁ μετονομασθεὶς Φίλιππος, ἀδελφὸς ὢν Ἀλεξάνδρου οὐχ ὁμομήτριος· γέγονε γὰρ ἐκ Φιλίννης τῆς Λαρισσαίας τῷ Φιλίππῳ. Βασιλεύει δὲ ἐπὶ ἔτεσιν ζʹ, καὶ ἀναιρεῖται ἐν τῇ Μακεδονίᾳ διὰ Πολυσπέρχοντος τοῦ Ἀντιπάτρου (1) υἱοῦ. Πτολεμαῖος δὲ ὁ Ἀρσινόης καὶ Λάγου υἱὸς μετ ̓ ἐνιαυτὸν(2) [καὶ διὰ] τῆς εἰς Φίλιππον ἀναγεγραμμένης ἡγεμονίας σατράπης εἰς Αἴγυπτον πέμπεται. Καὶ σατραπεύει μὲν τὰ πρῶτα ἔτη ζʹ καὶ δέκα, βασιλεύει δὲ ἔτη τρία καὶ εἴκοσιν, ὥστε τὰ πάντα μʹ λογίζεσθαι αὐτῷ ἄχρι τῆς τελευτῆς. Ἐπεὶ δὲ δῶν ἔτι τῆς ἀρχῆς παρεχώρησε τῷ Πτολεμαίῳ τῷ ἐπικληθέντι Φιλαδέλφῳ, δύο ἔτη ἐπέζησε τῷ παιδὶ τὴν ἀρχὴν διαδεξαμένῳ· οὐκέτι δὴ τεσσαράκοντα, τριάκοντα δὲ καὶ ὀκτὼ τὰ τοῦ πρώτου Πτολεμαίου, ὃν Σωτῆρα ἐπεκάλουν, λογίζονται. Τοῦτον διαδέχεται Πτολεμαῖος ὁ υἱὸς ὁ ἐπικληθεὶς, ὡς ἔφαμεν, Φιλάδελφος. Καὶ ζῶντος μὲν ἔτι τοῦ πατρὸς, δύο πληροῖ τῆς βασιλείας ἔτη, ἀποθανόντος δὲ, [ἓξ] (vox deest in codl; ὀκτὼ dedit Scal.) καὶ τριάκοντα. Ὡς καὶ τούτῳ ὀκτὼ καὶ τριάκοντα τοὺς τὴς βασιλείας ἐνιαυτοὺς ἴσους τοῖς τοῦ πατρὸς ἀποδίδοσθαι. Τοῦτον διαδέχεται τρίτος Πτολεμαῖος ὁ ἐπικληθεὶς Εὐεργέτης, καὶ βασιλεύει ἔτη πέντε καὶ εἴκοσι (3). Ὄν ὁ τέταρτος διαδέχεται Πτολεμαῖος ὁ κληθεὶς Φιλοπάτωρ, καὶ βασιλεύει ἔτεσιν ὅλοις ἑπτακαίδεκα (4). Ὁ δὲ μετ ̓ αὐτὸν πέμπτος Πτολεμαῖος, Ἐπιφανὴς μὲν ἐπεκλήθη, βασιλεύει δὲ τέσσαρσι καὶ εἴκοσι ἔτεσιν(5). 2. Τούτου παῖδες δύο Πτολεμαῖοι μετ ̓ αὐτὸν τὴν ἀρχὴν διαδεξάμενοι, ὅ τε πρεσβύτερος ὁ κατ ̓ ἐπίκλησιν Φιλομήτωρ, καὶ ὁ νεώτερος ὁ ἐπικαλούμενος Εὐεργέτης δεύτερος. Ἀμφοῖν δὲ ἔτη τέσσαρα καὶ ἑξήκοντα (ι) λογίζονται. Ὑφ ̓ ἓν γὰρ τὸν ἀριθμὸν αὐτῶν ἐτάξαμεν, ὅτι διαστασιαζόντων πρὸς ἀλλήλους καὶ ἐναλλὰξ βασιλευόντων, σύγχυσις περὶ τοὺς χρόνους γέγονεν. Ἄρχει μὲν γὰρ ὁ Φιλομήτωρ πρότερος ἔτεσιν ἕνδεκα μόνος. Ἀντιόχου (2) δ ̓ ἐπιστρατεύσαντος Αἰγύπτῳ, καὶ περιελόντος αὐτοῦ τὸ διάδημα, οἱ Ἀλεξανδρεῖς τῷ νεωτέρῳ ἐπέτρεψαν τὰ πράγματα, καὶ διώξαντες Ἀντίοχον ἐρρύσαντο τὸν Φιλομήτορα, καὶ ἐχρημάτισεν αὐτοῖς [ἔτος] Φιλομήτορος [μὲν] ιβʹ (ιςʹ Scal.), Εὐεργέτου δὲ αʹ (3). Ὁμονοοῦσι δὲ ἄχρι τοῦ ἑπτακαιδεκάτου. Ἀπὸ δὲ τοῦ ὀκτωκαιδεκάτου μόνου χρηματίζει τοῦ φιλομήτορος. Ἀφαιρεθέντα γὰρ τῆς ἀρχῆς τὸν πρεσβύτερον ὑπὸ τοῦ νεωτέρου κατάγουσι Ῥωμαῖοι. Καὶ ἄρχει μὲν αὐτὸς τῆς Αἰγύπτου, τῷ δὲ ἀδελφῷ τῆς Λιβύης τὴν ἀρχὴν ἐγχειρίζει, καὶ μόνος ἄρχει δεκαοκτώ. Ἀποθανόντος δὲ ἐν Συρίᾳ (καὶ γὰρ καὶ ἐκείνων ἐγκρατὴς ἦν τῶν τόπων) μετακληθεὶς ἐκ Κυρήνης ὁ Εὐεργέτης, καὶ βασιλεὺς ἀναγορευθεὶς, τὰ ἔτη αὑτοῦ ἀναγράφει ἀφ ̓ οὗ πρῶτον βασιλεὺς ἐνομίσθη, ὡς δοκεῖν μετὰ τὴν τοῦ ἀδελφοῦ τελευτὴν ἄρξαντα αὐτὸν ἔτεσιν εἴκοσι πέντε ἀνατιθέναι ἑαυτῷ τέσσαρα καὶ πεντήκοντα. Τὸ γὰρ τριακοστὸν ἕκτον τοῦ Φιλομήτορος, δέον προσαγορεύεσθαι τῆς τούτου βασιλείας πρῶτον, αὐτὸς εἰκοστὸν πέμπτον προσέταξε γράφεσθαι. Καὶ οὕτως ἀμφοτέρων μὲν ἑξήκοντα τέσσαρα, τοῦ μὲν Φιλομήτορος λεʹ, τὰ δ ̓ ὑπολειπόμενα τοῦ Εὐεργέτου. Ἡ δ ̓ ὑποδιαίρεσις ἐν τοῖς κατὰ μέρος ποιεῖ πλάνην. 3. Πτολεμαίου δὲ τοῦ δευτέρου Εὐεργέτου ἐκ Κλεοπάτρας γίνονται υἱοὶ δύο Πτολεμαῖοι καλούμενοι. Ὧν ὁ μὲν πρεσβύτερος Σωτὴρ ἐπεκαλεῖτο, ὁ δὲ νεώτερος Ἀλέξανδρος. Βασιλεύει δὲ πρότερος (Ι) ὁ πρεσβύτερος ὑπὸ τῆς μητρὸς ἀναδειχθείς. Δοκῶν δὲ αὐτῇ εἶναι πειθήνιος, ἄχρι μέν τινος ἠγαπᾶτο. Ἐπεὶ δὲ κατὰ τὸ δέκατον ἔτος τῆς ἀρχῆς τοὺς φίλους τῶν γονέων ἀπέσφαξεν, ὑπὸ τῆς μητρὸς διὰ τὴν ὠμότητα τῆς ἀρχῆς καθῃρέθη, καὶ εἰς Κύπρον ἐφυγαδεύθη. Τὸν δὲ νεώτερον ἡ μήτηρ ἐκ Πηλουσίου (2) μεταπεμψαμένη Βασιλέα ἀπέδειξε σὺν ἑαυτῇ. Συνεβασίλευεν οὖν ὁ νεώτερος τῇ μητρὶ, τῶν χρηματισμῶν ἀναφερομένων εἰς ἀμφοτέρους. Καὶ ἑνδέκατον μὲν Κλεοπάτρας ἀνηγορεύθη, ὄγδοον δὲ Πτολεμαίου Ἀλεξάνδρου. Συνανέλαβε γὰρ ἀπὸ τοῦ τετάρτου ἔτους τῆς τοῦ ἀδελφοῦ βασιλείας εἰς ἑαυτὸν τοὺς χρόνους ἀφ ̓ οὗ τῆς Κύπρου ἐβασίλευσε. Καὶ τοῦτο ζώσης τῆς Κλεοπάτρας τὸ ἔθος (ἔτος cod.) περιῆν· εἰς μόνον δὲ ἤρξατο μετατίθεσθαι τὸν Ἀλέξανδρον μετὰ τὸν ἐκείνης θάνατον τὰ συμβόλαια (3). Ὀκτωκαίδεκα τοὺς πάντας ἀντιλαβόμενος τῶν σκήπτρων ἐνιαυτοὺς, ἀφ ̓ οὗ κατῆλθεν εἰς Ἀλεξάνδρειαν, ἓξ καὶ εἴκοσι βεβασιλευκὼς ἐχρημάτισε· τῷ δὲ ἐννεακαιδεκάτῳ τοῖς στρατεύμασιν (4) ὀργισθεὶς ἐξῆλθε συλλέξων ἐπ ̓ αὐτοὺς δύναμιν εἰς Αἴγυπτον. Οἱ δ ̓ ἐπιδιώξαντες, ἡγουμένου Πύρρου (Τύρρου Scal.) συγγενοῦς τῶν βασιλέων, κατεναυμάχησαν αὐτὸν, καὶ φεύγειν ἠνάγκασαν μετὰ γυναικὸς καὶ θυγατρὸς τῆς Λυκίας εἰς πόλιν Μύραν· ὅθεν εἰς Κύπρον μεταπηδήσας, καὶ καταπολεμηθεὶς ὑπὸ ναυάρχου Χαιρέου, θνήσκει. 4. Μετὰ δὲ τὴν τούτου φυγὴν, πρὸς τὸν πρεσβύτερον Πτολεμαῖον τὸν Σωτῆρα οἱ Ἀλεξανδρεῖς πρεσβευσάμενοι παραδιδόασι πάλιν τὴν βασιλείαν αὐτῷ ἐκ Κύπρου καταπλεύσαντι (Ι). Διαγενομένων δὲ ἄλλων ἐτῶν ἑπτὰ πρὸς μησὶν ἓξ (τοσαῦτα γὰρ ἐπίζησε μετὰ τὴν κάθοδον), ὁ πᾶς χρόνος ὁ μετὰ τὴν τοῦ πατρὸς ἀμφοτέρων θάνατον εἰς τοῦτον ἀναφέρεται, τὸν μὲν ἀριθμὸν σώζων λεʹ ἐνιαυτῶν πρὸς μησὶν ἓξ, διῳκηκὼς δὲ κατὰ τὴν ἀλήθειαν εἰς μὲν τὸν Σωτῆρα Πτολεμαῖον κατὰ διαφόρους χρόνους δεκαεπτὰ ἔτη καὶ μῆνας ἓξ, εἰς δὲ τὸν δεύτερον, τὸν καὶ Ἀλέξανδρον, τοὺς μέσους, ὧν ἦρξεν ὁ πρεσβύτερος, ἐνιαυτοὺς δεκαοκτὼ, οὕς καίτοι μὴ δυνηθέντες ἐκ τῆς ἀναγραφῆς ἀφανίσαι, τὸ ὅσον ἐφ ̓ ἑαυτοῖς ἀπαλείφουσι, Προσέκρουσε γὰρ αὐτοῖς διά τινας Ἰουδαϊκὰς ἐπικουρίας. Οὐ γὰρ ἀριθμοῦσι τούτους τοὸς χρόνους, τοὺς δὲ πάντας τὰ ἕξ καὶ τριάκοντα ἔτη (2) τῷ πρεσβυτέρῳ προσνέμουσι. (5) Πάλιν τοὺς ἕξ μῆνας τοὺς μετὰ τὸν θάνατον τοῦ πρεσβυτέρου, οἳ συνεπεπλήρουν τὰ τριάκοντα ἓξ ἔτη, μὴ ἀποδόντες Κλεοπάτρᾳ τῇ θυγατρὶ μὲν τοῦ πρεσβυτέρου, γυναικὶ δὲ τοῦ νεωτέρου, ἥτις μετὰ τὸν θάνατον τοῦ πατρὸς ἀντελάβετο τῶν πραγμάτων· οὐδὲ γὰρ Ἀλεξάνδρῳ τῷ μετ ̓ αὐτῆς ἡμέρας ρας ἄρξαντι ιθʹ, τὰς ιθʹ ἡμέρας ἀποδιδόασιν. Οὗτος δὲ υἱὸς μὲν ἦν τοῦ νεωτέρου Πτολεμαίου τοῦ καὶ Ἀλεξάνδρου, προγονὸς δὲ Κλεοπάτρας· καταμένων δὲ ἐν Ῥώμῃ, τῆς ἐν Αἰγύπτῳ δυναστείας ἀνδρῶν ἐρήμου γενομένης, μετάκλητος ἦλθεν εἰς τὴν Ἀλεξάνδρειαν, καὶ γήμας τὴν προειρημένην Κλεοπάτραν, παραλαβών τε παρ ̓ ἀκούσης (Ι) τὴν ἐξουσίαν, ἐννεακαίδεκα (2) διαγενομένων ἡμερῶν ἀνεῖλεν αὐτὴν, καὶ αὐτὸς ὑπὸ τῶν ἐνόπλων ἐν τῷ γυμνασίῳ διὰ τὴν μιαιφονίαν συνεχόμενος ἀπώλετο. 6. Τοῦτον τὸν Ἀλέξανδρον διαδέχεται Πτολεμαῖος ὁ ἐπικληθεὶς νέος Διόνυσος (Ι), υἱὸς (2) μὲν ὢν Πτολεμαίου τοῦ Σωτῆρος, ἀδελφὸς δὲ τῆς εἰρημένης Κλεοπάτρας, οὗ τῆς ἀρχῆς ἔτη κθʹ λογίζονται. Τούτου Θυγάνηρ Κλεοπάτρα, ὑστάτη τῆς Λαγιδῶν γενεᾶς, ἧς ἔτη ἐρ(??)θμεῖται τῆς ἀρχῆς δύο καὶ εἴκοσι. Οὐδ ̓ αὐταὶ αἵδε αἱ βασιλεῖαι τὸν εἱρμὸν τῶν χρόνων ἀπ ̓ ἀρχῆς ἄχρι τέλους κατὰ τὸ ἑξῆς ἀναγραφόμενον ἔσχον, ἀλλ ̓ ἐγένετό τις αὐτῶν ἐν ἑκατέρῳ διὰ μέσου παρένθεσις εἰς ἄλλους. Ἐπὶ (τε) γὰρ τοῦ νέου Διονύσου εἰς τὰς αὐτοῦ θυγατέρας, Κλεοπάτραν τὴν καὶ Τρύφαιναν (3) καὶ Βερενίκην, τριετὴς ὡς [εἰς] βεβασιλευκυίας ἀνεγράφη χρόνος, εἰς μὲν ἀμφοτέρας ἐνιαυτὸς εἷς, ἡ δ ̓ ἑξῆς μετὰ τὸν Κλεοπάτρας τῆς καὶ Τρυφαίνης θάνατον διετία εἰς μόνην Βερενίκην, ἕνεκα τοῦ τὸν μὲν Πτολεμαῖον εἰς Ῥώμην ἀπηρκέναι (4), καὶ τοῦτον ἐκεῖ διατετριφέναι τὸν χρόνον, τὰς δὲ θυγατέρας, ὡς οὐκέτ ̓ ἐπανήξοντος τοῦ πατρὸς, ἀντειλῆφθαι τῶν πραγμάτων, συνεπισπωμένης (5) ἑαυτῇ κατὰ[τούτους]χρόνους τῆς Βερενίκης ἄνδρας τινὰς συγγενεῖς τοὺς συνάρξαντας, μέχρι ὅτου παραγενόμενος ὁ Πτολεμαῖος ἀπ ̓ Ῥώμης τῆς μὲν πρὸς τὴν θυγατέρα διαθέσεως ἐπελάθετο, στυγήσας δ ̓ αὐτὴν διὰ τὰ πραχθέντα τοῦ ζῆν ἐστέρησεν. 7. Ἐπεί γε (l. ἐπὶ δὲ) τῆς Κλεοπάτρας τὰ πρῶτα τῆς δυναστείας ἔτη εἰς ἐκείνην τε καὶ τὸν πρεσβύτερον αὐτῆς ἀδελφὸν ἀνενέχθη Πτολεμαῖον, τὰ δ ̓ ἑξῆς εἰς ἑτέρας (I. ἑτέρους), διὰ τοιαύτην αἰτίαν. Τελευτῶν (Ι) ὁ νέος Διόνυσος ἐπὶ παισὶ τέτρασι, Πτολεμαίοις δυσὶ καὶ Κλεοπάτρᾳ καὶ Ἀρσινόῃ, διέταξε τοῖς προγενεστέροις αὀτοῦ παισὶ Πτολεμαίῳ καὶ Κλεοπάτρᾳ τὴν ἀρχήν. Ὧν συμβασιλευόντων τετραετὴς διεγένετο χρόνος. Καὶ τοῦτο διέμεινεν ἄν καὶ ἐν τοῖς ἑξῆς τὸ ἔθος, εἰ μὴ Πτολεμαῖον παραβάντα τὰς τοῦ πατρὸς ἐντολὰς καὶ μόνον τῆς ἡγεμονίας ἀντιποιεῖσθαι βουλόμενον ἡ μοῖρα τοῦ ζῆς μετέστησεν (2) ἐν Αἰγύπτῳ καταναυμαχηθέντα ὑπὸ Ἰουλίου Καίσαρος Κλεοπάτρᾳ συλλαμβανομένου. 8. Μετὰ δὲ τὴν ἀπώλειαν Πτολεμαίου, ὁ νεώτερος ἀδελφὸς Κλεοπάτρας συνεθρονίσθη τῇ ἀδελφῇ Πτολεμαῖος καλούμενος, γνώμῃ Καίσαρος, καὶ ἐχρημάτισε τὸ πέμπτον ἔτος Κλεοπάτρας τὸ καὶ πρῶτον Πτολεμαίου, καὶ τὰ τούτοις ἑπόμενα, μέχρι τῆς ἀναιρέσεως αὐτοῦ (3), ἄλλα δύο. 9. Τελευτήσαντος δὲ καὶ τούτου ταῖς Κλεοπάτρας ἀπάταις τῷ τετάρτῳ μὲν αὐτοῦ, τῆς δὲ Κλεοπάτρας ὀγδόῳ, ὁ μεταγενέστερος εἰς μόνην Κλεοπάτραν ἀνεγράφη (Ι) χρόνος, ἕως ἐτῶν πεντεκαίδεκα. Τὸ δ ̓ ἑκκαιδέκατον ὠνομάσθη τὸ καὶ πρῶτον, ἐπειδὴ τελευτήσαντος Λυσιμάχου (Λυσανίου mgo Scal.) τῆς ἐν Συρίᾳ Χαλκίδος βασιλέως, Μάρκος Ἀντώνιος ὁ αὐτοκράτωρ τήν τε Χαλκίδα καὶ τοὺς περὶ αὐτὴν τόπους παρέδωκε τῇ Κλεοπάτρᾳ· καὶ ἀπὸ τοῦδε καὶ τὰ τούτων ὕστερα (ἕτερα Sc.) ἔτη μέχρι τοῦ εἰκοστοῦ δευτέρου, ὃ καὶ τελευταῖον ἐγένετο Κλεοπάτρας, κατὰ τὸν αὐτὸν τρόπον προστιθεμένου τοῦ ἀριθμοῦ, ἐγράφετο, ὡς γενέσθαι τὸ δεύτερον καὶ εἰκοστὸν αὐτῆς τὸ καὶ (τὸ κʹ Sc.) ἕβδομον (2). 10. Ἀπὸ δὲ Κλεοπάτρας Ὀκτάουιος Καῖσαρ ὁ καὶ Αὔγουστος τὴν ἀρχὴν διαδέχεται κρατήσας Αἰγύπτου τῇ ἐπ ̓ Ἀκτίῳ μάχῃ, κατὰ τὴν ἑκατοστὴν ὀγδοηκοστὴν τετάρτην (deb. Ρπζʹ) Ὀλυμπιάδα, ἐν ἔτει δευτέρῳ. Ἀπὸ τῆς ἑκατοστῆς ἑνδεκάτης (deb. Ριδʹ) Ὀλυμπιάδος ἔτους πρώτου, ἀφ ̓ οὗ Ἀριδαῖος ἱ καὶ Φίλιππος διεδέξατο τὴν ἀρχὴν, τὴν ἑκατοστὴν ὀγδοηκοστὴν τετάρτην Ὀλυμπιάδα, καὶ ταύτης ἔτος δεύτερον, Ὀλυμπιάδες γίνονται ἑβδομήκοντα τρεῖς καὶ ἐνιαυτός. Τούτων ἔτη σ(??)γʹ (Ι). Τοσαῦτα δὲ καὶ ἀριθμεῖται τὰ ἔτη τῶν ἐν Ἀλεξανδρείᾳ βασιλευσάντων ἐπὶ τῆς Κλεοπάτρας τελευτῆς. 11. Οἱ Πτολεμαίων Χρόνοι τῶν μετὰ Ἀλέξανδρον βασιλευσάντων Αἰγύπτου. Ἀλέξανδρος ὁ Μακεδὼν κατὰ τὸ πρῶτον ἔτος τῆς ἑκατοστῆς ἑνδεκάτης Ὀλυμπιάδος βασιλεύει, κτίζει τε Ἀλεξάνδρειαν τὴν πρὸς Αἰγύπτῳ. Ὁ δὲ τῆς ἀρχῆς αὐτοῦ χρόνος ἔτη ιβʹ, μῆνες ζʹ. Πτολεμαῖος ὁ Λάγου ἔτη μʹ. Πτολεμαῖος ὁ Φιλάδελφος ἔτη ληʹ. Πτολεμαῖος ὁ Εὐεργέτης ἔτη κδʹ (deb. κεʹ, ut supra.) Πτολεμαῖος ὁ Φιλοπάτωρ ἔτη καʹ (deb. ιζʹ ut supra). Πτολεμαῖος ὁ Ἐπιφανὴς ἔτη κδʹ. Πτολεμαῖος ὁ Φιλομήτωρ ἔτη λαʹ (deb. λεʹ, utsupr.) Πτολεμαῖος ὁ νεώτερος Εὐεργέτης ἔτη κθʹ. Πτολεμαῖος (ὁ Φύσκων), ὁ καὶ Σωτὴρ, ἔτη ιςʹ (l. ιζʹ), μῆνας ςʹ (deb. ἔτη ιʹ). Πτολεμαῖος ὁ καὶ Ἀλέξανδρος, ἐξωσθέντος [ὑπὸ τῆς]μητρὸς τοῦ πατρὸς (deb. Ἀδελφοῦ) αὐτοῦ, ἔτη**. Πτολεμαῖος ὁ Φιλάδελφος κατελθὼν ἀπὸ τῆς φυγῆς, ἐξωσθέντος τοῦ Ἀλεξάνδρου, ἔτη ηʹ. Πτολεμαῖος ὁ Διόνυσος ἔτη λʹ. Πτολεμαίου θηγάτηρ Κλεοπάτρα ἔτη κβʹ. Κατὰ ταύτην Ἰούλιος Καῖσαρ πρῶτος ἐμονάρχησε Ῥωμαίων. Μεθ ̓ ὃν Καῖσαρ Σεβαστὸς Ὀκτάουιος, ὁ καὶ Αὔγουστος, Κλεοπάτραν ἑλὼν καθεῖλε τὴν τῶν Πτολεμαίων ἀρχὴν, οἳ ἐβασίλευσαν ἔτη σ(??)γʹ. Ταῦτα καὶ τὰ παρ ̓ Αἰγυπτίοις.
					</quote>
					<note type="translation"> Eusebius Chron. Armenicum ex versione Ang. Mali p. 114: Quinam post Alexandrum Macedonem Aegypti Alexandrinoeque urbis regnum tenucrint. E Porphyriilibris. Hunc Alexandrum Macedonem centesimoe et quartoe decimoe Olympiadis anno secundo regni successor excepit Aridoeus, qui Philippus dictus est, frater quidem Alexandri, haud ex eadem tamen matre: nam de Philinna Larissoea susceperat eum Philippus. Is regnavit annis VII, donec a Polysperchonte Antipatri filio in Macedonia interemptus est. Ptolemoeus Arsinoes et Lagi filius post annum ex quo Philippus imperium obtinuerat, ad proefecturam Aegypti millitur, eaque primum potestate fungitur annis XI II: deinde supremam regis dignilatem invadit annis XXIII, ita ut ante ejus obitum anni omnino effluxerint XL. Hic tamen adhuc superstes in filium suum Ptolemoeum, cognomento Philadelphum, transtulit imperium, biennioque vitam produxit cum filio regnante: quare jam haud quadraginta, sed octo supra triginia putabantur anni Ptolemoei primi cognomento Soteris. Hunc successor consecutus est Ptolemoeus filius, cognomento, ut diximus, Philadelphus, qui parente superstile regnum biennio administravit, eoque mortuo, annis XXXVI: prorsus ut ipse, non secus atque parens, octo ac triginta annis regnasse dicendus sit. Tertius ei successit Ptolemoeus cognomento Euergetes, qui mansit in potestate annis XXV. Hunc quartus Ptolemoeus excepit, cognomento Philopator, qui regnavit annis XVII. Mox quintus Ptolemoeus, cognomento Epiphanes, regnum tenuit annis XXIII(leg. XXIV). 2. Hujus do filii Ptolemoei in imperium deinde succedunt, quorum major natu Philometor, minor autem Euergetes secundu dicebatur. Utriusque simul anni numerantur LXI (l. LXIV). Nos enim horum annos in unam seriem contulimus, propterea quod ipsis bello inter se decer tantibus seque regno vicissim pellentibus temporum permixtio secuta est. Primus regnat Philometor annis XI.Mox Antiochus, oppressa armis Aegypto, eundem diademate spoliabat. Tum Alexandrini regiam potestatem ad minorem (fratrem) deferebant, pulsoque Antiocho, ipsum Philometorem expediebant: dicebatur autem iis Philometoris annus duodecimus (XVI mgo) Euergetis primus. Hinc potestate oequata usque ad decimum septimumque annum perrectum est. Mox ab octavo decimo unius Philometoris nomen scribebatur. Quum enim minor natu frater majorem imperio deduxisset, hic a Romanis reductus est: qui Aegypti quidem dominationem capessit, fratri autem Libyam regendam concedit. Solus igitur regnum obtinet, in eoque manet annis XVIII. Post hunc denique in Syria exstinctum (is enim eam quoque regionem ditione tenuit) Cyrene arcessitus Euergetes rexque appellatus annos suos inde putare incipit ex quo rex habitus fuerat: ita ut fratre moriente, videretur ipse regnavisse jam annis XXV ejusdemque anni censeantur LIV. Namque annum Philometoris trigesimum sextum, qui dicendus erat sui regnantis primus, ipse vigesimum quintum scribi jussit. Ita fiunt utriusque simul anni LXI (I. LXIV); Philometoris quidem XXXV, reliqui Euergetis. Quod si hi segregentur separatimque putentur, error in rationes incurret. 3. Ptolemoeo Euergeti secundo nati sunt filii duo ex Cleopatra, uter que nomine Ptolemoeus, sed major natu cognomento Soter, minor Alexander. Major natu primus imperat, matris proesidio regnum adeptus: cui quum obsequens esse videretur, aliquamdiu certe matre benevolente usus est. Decimo sexto (ita mgo; XV text; lege: decimo) tamen regni anno, exstimulante animi crudelitate, patris matrisque suae familiares occidit: quo facto, matris jussu dejectus imperio est, fugaque in Cyprum evasit. Minorem nam accivit mater Pelusio urbe, secumque regem conslituit. Regnavit ergo cum matre minor, communicato utrique imperii nomine: et Cleopatroe quidem dictus est annus XI, Ptolemoei vero Alexandri octavus: namque et hic fratris quoque tempora sibi sumpsit, a quarto illius regnantis anno, quo tempore ipse in Cyprios dominari coeperat. Atque hoec consuetudo viguit vivente Cleopatra : qua exstincta, ad unum Alexandrum signa honoris deferri coeperunt. Hic annos omnino octodecim, postquam Alexandriam venerat, imperium retinuit: dicebatur tamen annum jam sextum supra vigesimum imperare. Decimo nono anno in copiarum proefectos tra concepta, viros adversus eos conlrahebat in Aegypto. Hivero eum insecuti sunt, duce Tyrro regum consanguinco. Mox navali quoque proelio conserto, ipse summo discrimine elapsus cum uxore et filia in Lyciorum urbem Myram fuga seproripuit. Inde etiam quum Cyprum aufugeret, bello appetitus a Choerea navarcho periit. 4. Interim post hujus fugam Alexandrini, missis oratoribus, seniori ejusdem fratri Ptolemoeo Soteri denuo regnum offerebant, qui Cypro reversus est. Hiac septem anni sexque menses labuntur: tetidem enim is superfuit post reditum. Tempus autem universum post patris obitum in ipsum confertur, adscripto integro numero annorum XXXV mensiamque VI. Sane Ptolemoeo Soteri tribuendi essent ex intervallo anni XVII mensesque VI, alteri autem, scilicet Alexandro, anni octodecim, iis videlicet interjecti quibus major natu regnavit (neque enim hi octodecim de albo tolti potuerunt, licet pro viribus delerentur: cui rei Judoeorum quoque studia obfuerunt): verum, ut dixi, temporum(Alexandri) rationem non habent, universosque annos XXXVI de majore fratre recitant.(5) Sex praeterea menses ab obilu senioris fratris reliquos, quibus annus irigesimus sextus absolvitur, haud comferunt in senioris filiam Cleopatram, uxorem minoris, quoe patre exstincto regia negotia procuravit: neque item Alexandro, qui regnavit cum ea diebus XIX, hos ipsos dies XIX tribuunt. Porro hic Alexander filius erat minoris Ptolemoei sive Alexandri, privignus autem Cleopatroe, atque in urbe Roma habitabat: quumque ea tempestate stirps regta virilis in Aegypto deficeret, accitus venit Alexandriam sibique uxorem copulavit quam antea dixi Clvopatram, invilaque muliere Imperium sibi vindicavit. Mox et illam post novendecim dies interfecit: tum ipse quoque turboe armatorum in gymnasio implicitus propter nefandum suum parricidium interemptus est. 6. Huic Alexandro successit Ptolemoeus, cui cognomentum fuit Novus Dionysus, Ptolemoei Soteris filius, proedieloe Cleopatroe frater. Hujus imperantis numerantur anni XXIX. Filia ejusdem Cleopatra Lagidarum generis postrema fuit; ejusque imperantis recitantur anni XXII. Neque tamen hoe dominationes continentem temporis seriem ab initio ad finem per se seorsimque descriptoe tenent; verum inter se implicitoe alioe alias vicissim ocoupant. Nam sub novo Dionyso, filiabus ejus Cleopatroe, quoe et Tryphoena, atque Berenicoe regni triennium attributum est; duabus quidem annus unus;post obitum vero Cteopatroeseu Tryphoenoe, biennium uni Berenicoe. Nimirum acccidit ut Ptolemoeus Romam proficisceretur, ibique aliquamdiu subsisteret; filioe autem, quum pater rediturus non videretur, regni gubernaoulum sibi nindicarent, tum aliquot consanguinei Berenicoe opem ferentes cum ea rebus proeessent: donec Ptolemoeus Roma reversus est, qui mox pietatis affectuumque erga filiam oblitus resque ab ea gestas exosus, eandem morte mullavit. 7. Regnante Cleopatra, primos quidem imperii annos ipsi fratrique ejus natu maximo Ptolemoeo tribuebant: deinceps aliis ob ejusmodi causam. Novus Dionysus vita excessit, quattuor liberis relictis, Ptolemoeis nempe duobus et Cleopatra atque Arsinoe. Idem majoribus natu liberis imperium ita legavit, ut Ptolemoeus et Cleoputra simul regnarent. Hinc quadriennium exaetum est. Id vero institutum mansisset, nisi Ptolemoeum, qui neglecto patris mandato uni sibi regnum adserere nisus est, fatalis necessitas vita orbassel navali praelio implicitum in Aegypto adversus Julium Caesarem qui Cleopatroe suppetias tulit. 8. Post necem Ptolemoei minor frater, dictus item Ptolemoeus, cum Cleopatra sorore consors regni fuit, jussu Coesaris. Scribebatur autem quintus annus Cleopatroe et primus Ptolemoei. Hinc alii consecuti sunt usque ad hujus necem anni duo. 9. Quo Cleopatroe insidiis perempto quarto sui anno et Cleopatroe octavo, reliquum tempus Cleopatrae uni adscriptum est ad quintum decimum usque annum. Sextus autem decimus nuncupatus est etiam primus. Namque in Syria mortuo Lysimacho rege Chalcidis, Marcus Antonius imperator Chalcidem cum provinctis Cleopatrae altribuit. Exin anni quoque reliqui usque ad vigesimum secundum, qui fuit postremus Cleopatroe, eadem ratione aucto numero scribebantur, uti Cleopatroe annus secundus supra vigesimum idem esset et septimus. 10. Porro autem Octavianus Coesar, qui et Augustus, Actiaco proelio regnum a Cleopatra abstulitanno altero Olympiadis octogesimoe quartoe (deb. Octogesimoe septimoe) supra centesimam. Nunc inter centesimoe undecimoe (deb. Decimoe quartoe) Olympiadis annum primum, quo Aridoeus idemque Philippus successit in imperium, et centesimoe. Octogesimoe quartoe Olympiadis annum alterum, septuaginta tres Olympiades annusque unus interjacent, nempe anni CCXCIII. Totidem vero supputantur anni regum urbis Alexandrioe usque ad Cleopatroe excessum. 11. Tempora igitur Ptolemaeorum sic omnine se habent. Alexander Macedo primo anno Olympiadis centesimoe undecimoe regnum auspicatur. Is Alexandriam in Aegypto condit. Diuturanitas imperii ejus anni XII, mensesque VII. Post eum Alexandrioe totique Aegypto dominati sunt hi: Ptolemoeus Lagi annis XL. Ptolemoeus Philadelphus annis XXXVIII. Ptolemoeus Evergetes annis XXIV (leg. XXV, utsupra). Ptolemoeus Philopator annis XXI(I. XVII, ut supra). Ptolemoeus Epiphanes annis XXIV (sic m.; XXII text.). Ptolemoeus Philometor annis XXX (deb. XXXV). Ptolemoeus junior cognomento item Euergetes annis XXIX. Ptolemoeus Physcon cognomento Soter annis XVII cum mensibus VI (deb. Annis X). Ptolemoeus idemque alexander, qui a patris sui matre exagitatus est (vide gr.), annis III(I. XVIII). Ptolemoeus Philadelphus a fuga redux postquam. Alexandria pulsus fuerat, annis VIII. Ptolemoeus Dionysus idemque Philadelphus annis XXX. Ptolemoei filia Cleopatra annis XX(l. XXII). Ea regnante c. Julius Coesar summum principatum Romanorum invasit. Post hunc Coesar Sebastus Octavianus, qui et Augustus, interfecta Cleopatra, Ptolemoeorum imperium sustulit, qui annis CCXCV (l. CCXCIII) regnaverant. </note>
					<note type="commentary">Fragm. 7. § 1. Ἀντιπάτρου] Non Antipatri filius Polysperchon, sed Simmiae fuit, uu ait Arrian. Exp. II, 12, 2. III 11, 9. —2. μετ ̓ ἐνιαυτὸν κτλ.] Rectius in lat. anno ex Phil., etc.; quod quidem, si historiam spectes, parum accurate se habet; sed statuendum est Alexandrinum auctorem, ex quo sua Porphyrius hausit, regnorum annos more Aegyptio ita computasse ut mortem Alexandri siv initium regni Aridaei componat cum initio anni Aegyptiaci, quo regnum Aridrus suscepit, i. e. cum die XII mensis Nov.(d. I. m. Thoth.) an. 324; quemadmodum fit in Canone Astronomico. Primus annus Ptolemaei eadem ratione computatur a primo die mensis Thoth anni 323. Itaque recte se habent latina: post annum ex quo Philippus, etc. In graecis verba καὶ διὰ correctorem produnt, qui computum hunc non intellexit. — Ceterum errat Eusebius in Canone Ptolemaeo I annos 40, ejus filio 38 annos assignans. V. Clinton. III, p. 379; Droysen. Hell. I, p. 693. – 3. πέντε καὶ εἴκοσι]. Sic etiam Can. Astron. In subjuncto laterculo male: XXIV. Male etiam Eusebius in Canone annos XXVI notat. Quodsi in monumento Adulitano notatur Ptolemaei III annus 27, id ita explicandum, ut Ptolemaeum II per postremos regni annos filium sibi associasse statuamus. Mortuus est Euergetes ineunte Olymp. 139, 3, exeunte anno 222 a. C., Clintonus exputat, adhibito Polybio (V, 34 XV, 25) et Plutarcho(Cleom. 32–34). —4. ἑπτακαίδεκα] Sic etiam Canon. Astron. Et Eusebius in Canone. Infra male: XXI. –5. τεσσ. Καὶ εἰκ.] Sic etiam Can. Astron. Et Euseb. In Can. In latinis corrupte: XXIII, et in laterculo: XXII. Hieronymus ad Danielem c. XI: Ptolemoeo Philopatore mortuo adversum filium ejus, qui tunc qualtuor annorum erat et vocabatur Ptolemoeus Ἐπιφανὴς, ruplo foedere movilexercitum (Antiochus). Haec adscripsi, quod Hieronymus l. l. chronologica sua e Porphyrio potissimum depromere solet. Secundum Justin. XXX, 2 Philopator moritur relicto quinquenni ex Eurydice (Arsinoe) sorore filio Igitur quattuor annos tum exegerat, agebat vero quintum, uti monent Clinton. III, p. 384 et Letronn. Insc. De (??) Epypte, I, p. 265. Idem Hieronymus, l. l. c. XI: Antiochus ... filiam suam Cleopatram per Euclem Rhodium septimo anno (sc. Regni) adolescenti despondit Ptolemoeo, et tertio decimo anno tradidit, data ei dolis nomine omni Coelesyria et Judoea (cf. Appian. Syr. c. 5. Polyb. XVIII, 34. Livius XXXIII, 40). Cum Porphyrii vel Hieronymi calcuio componendus Chron. Alexandrin. p. 255 ad Ol. 145, 2 (Ptolem. Epiphan. an. 7): Ὑπὸ Πορφυρίου καὶ Μαρκέλλου. Ἀντίοχος βασιλεὺς Συρίας φιλωθεὶς Πτολεμαίῳ τῷ Ἐπιφανεῖ σπονδὰς πρὸς αὐτὸν ἐποιήσατο καὶ Κλεοπάτραν τὴν αὑτοῦ Θυγατέρα ἐκδίδωσι (despondet) τῷ Πτολεμαίῳ γυναῖκα, παραχωρήσας αὐτῷ φερνῆς ὀνόματι Συρίαν καὶ Φοινίκην καὶ Σαμάρειαν καὶ Ἰουδαίαν. Purpurio et Marcellus consules sunt Ol. 146, 1. 196. a. C. Hunc annum ponere debebat; isque est annus septimus Epiphanis in Canone Eusebii, cujus computum etiam Chron. Alex. Reddere puto. Falsos vero esse Eusebii numeros inde patet quod in regnis Ptolemaei II et III annis Eusebius erravit. — Ceterum de Ptol. Epiphane cf. Porphyrius (in interpretat. Danielis) ap. Hieronymum in Dan. c. XI: Porphyrius dicit... Ptolemoeum Epiphanem, qui Seleuco sit molitus insidias et adversus eum exercitum proeparaverit et veneno sit interfectus. § 2. not. 1. De summa annorum 64 consentiunt Canon. Astron. Et Euseb. Can. Uterque Philometori 35, Euergetae II 29 annos tribuit. –2. Ἀντιόχου] Cf. Hieronym. Ad Daniel c. XI: quum ipse obtulisset pacem Ptolemoeo et fuisset dux foederis, post est ei molitus insidias. Ptolemoeum autem hic non Epiphanem significat, qui quintus regnavit in Aegypto, sed Ptolemoeum Philometorem, filium Cleopatroe sororis Antiochi, cujus hic avunculus fuit. Et quum post mortem Cleopatroe Euloeus Eunuchus, nutricius Philometoris, et Lenoeus Aegyptum regerent, et repeterent Syriam, quam Antiochus fraude occupaverat, ortum est inter anunculum et puerum Ptolemoeum proelium. Quumque inter Pelusium et montem Casium proelium commisissent, victi sunt duces Ptolemoei. Porro Antiochus parcens puero et amicitias simulans adscendit Memphim, et ibi ex more Aegypti regnum accipiens, puerique rebus se providere dicens, cum modico populo omnem Aegyptum subjugavit sibi, et abundantes atque uberrimas ingressus est civitates. Fecitque quoe non fecerunt patres ejus et patres patrum illius. Nullus enim regum Syrioe ita vastavit Aegyptum, et omnes eorum divitias dissipavit, et tam callidus fuil, ut prudentes cogitationes eorum, qui duces pueri erant, sua fraude subver teret. Hoec Porphyrius sequens Suctorium (Callinicum sc.) sermone laciniosissimo prosecutus est, quoe nos brevi compendio diximus. – 3. αʹ] (i. e. πρῶτον.) Sic scripsi pro ἕν. Deinde post v. αὐτοῖς addidi ἔτος, et post v. Φιλομ. Particulam μὲν. Pro ιβʹ quod recte codex praebet; aliger habet ιςʹ. Etiam in cod. Arm. Ad marginem notatur numerus ιςʹ. Ceterum locus noster paullo plenius exhibetur apud Syncellum p. 284, unde unde eum in Eusebium suum p. 68 Scaliger transtulit. Verba sunt: Πτολεμαίου τοῦ Ἐπιφανοῦς ἀποθανόντος κδ ̓ ἔτει τῆς βασιλείας αὐτοῦ, δύο παῖδες αὐτοῦ Πτολεμαῖοι τὴν ἀρχὴν μετ ̓ αὐτὸν διεδέξαντο, ὦν ὁ πρεσβύτερος Φιλομήτωρ ἐπεκέκλητο, ὁ δὲ νεώτερος Εὐεργέτης. Πρὸς ἀλλήλους δὲ στασιάζοντες ἐναλλὰξ (ἐν Ἀλεξανδρείᾳ Scal.) ἐβασίλευσαν. Διὸ καὶ σύγχυσις γέγονε περὶ τοὺς χρόνους αὐτῶν. Πρῶτος γὰρ ὀ Φιλομήτωρ μόνος ιαʹ ἔτη ἐβασίλευσεν, εἶτα ὑπὸ Ἀντιόχου ἐξεβλήθη. [Inser. Οὖ] ἐπιστρατεύσαντος κατ ̓ αὐτοῦ εἰς Αἴγυπτον, καὶ ἀφελόντος αὐτοῦ τὸ διάδημα, κρατεῖ τῶν πραγμάτων Πτολεμαῖος ὁ Εὐεργέτης, ὁ νεώτερος ἀδελφὸς τοῦ Φιλομήτορος, γνώμῃ τῶν Ἀλεξανδρέων. Διώκεται δὲ (καὶ) Ἀντίοχος, λυτρωθέντος καὶ τοῦ Φιλομήτορος καὶ (καὶ λυτρωθέντος τοῦ Φιλομήτορος, ὁμοῦ?) βασιλεύουσιν οἱ δύο ἀπὸ τοῦ ιβʹ ἔτους ἕως τοῦ ιζʹ. Ἐχρημάτισεν οὖν παρ ̓ Ἀλεξανδρεῦσι τὸ ιβʹ τοῦ Φιλομήτορος ἔτος πρῶτον ἔτος τοῦ Εὐεργέτου. Καὶ ἐβασίλευσαν οἱ δύο ἐν ὁμονοίᾳ ἀπὸ τούτου τοῦ ιβ ἔτους τοῦ Φιλομήτορος ἕως τοῦ ιζʹ ἔτους αὐτοῦ, ἕκτου τοῦ Εὐεργέτου. Καὶ πάλιν στασιάζουσι κατ ̓ ἀλλήλων, καὶ χρηματίζει ἀπὸ τοῦ ιηʹ ἔτους μόνου τοῦ Φιλομήτορος κατ ̓ Αἴγυπτον ἀρχὴ, παραχωρήσαντος τῷ ἀδελφῷ τὴν Λιβύης καὶ Κυρήνης ἀρχὴν μετὰ τὴν ἐν Κύπρῳ μάχην, καθ ̓ ἥν ἐλαττωθεὶς ὁ νεώτερος Πτολεμαῖος ἀβλαβὴς ἔμεινε, φιλανθρώπως αὐτῷ χρησαμένου τοῦ πρεσβυτέρου, καὶ μὴ μόνον τὴν εἰρημένην αὐτῷ ἐγχωρήσαντος (συγχ. Scal.) χώραν ἀλλὰ καὶ σίτου πλῆθος λαμβάνειν κατ ̓ ἐνιαυτὸν, τοῦτο μὲν διὰ χρηστότητα καὶ εὐγένειαν φυσικὴ, τοῦτο δὲ, φασι, διὰ τὸν ἀπὸ τῶν Ῥωμαίων φόβον ὑπερασπιζομένων αὐτοῦ. Κρατεῖ γοῦν ὁ αὐτὸς Φιλομήτωρ τὸ ιζʹ ἔτος ἄλλα ἔτη ιηʹ. Οὔ κατὰ τὴν Συρίαν ἀποθανόντος (ἐγκρατὴς γὰρ καὶ τῶν ἐκεῖσε γέγονε τόπων), μετακληθεὶς ἐκ Κυρήνης ὁ Εὐεργέτης λεγόμενος δεύτερον κρατεῖ τῆς Αἰγύπτου λοιπὰ ἔτη κθʹ μόνος μετὰ (τὸν add. Scal.) θάνατον τοῦ πρεσβυτέρου ἀδελφοῦ, ὡς γίνεσθαι τὸν ἅπαντα χρόνον τῶν ἑκατέρων ἀδελφῶν λεʹ καἰ κθʹ ἤτοι ἔτη ξδʹ. Διόδωρος δέ φησιν ὅτι ιεʹ ἔτη ὁ νεώτερος Πτολεμαῖος μετὰ τὸν πρεσβύτερον ἀδελφὸν, πολλάς τε παρανομίας διεπράξατο, τήν τε ἰδίαν ἀδελφὴν Κλεοπάτραν γήμας πολλοὺς περιβαλὼν ψευδῶς, ὡς ἐπιβουλεύοντας αὐτῷ, καὶ τοὺς μὲν ἀναιρῶν, τοὺς δὲ συκοφαντίαις φυγαδεύων καὶ τὰς οὐσίας αὐτῶν ἀφαιρούμενος. Quod e Diodoro additur (v. fragm. Diod. Tom. II, p. 582 Didot; qui locus jungendus cum lib. XXXIII, cap. 6, ubi eadem fere ex Exc. De virt. Leguntur), id non ita intelligendum, quasi Siculus pro 29 annis nonnisi 15 posuisset, sed indicantur anni 146. Nov — 132 Non., post quos regno ejectus Cyprum Ptolemaeus aufugit; mox tamen inde rediit. § 3. not. 1. Verba Ἀλέξανδρος ... πρότερος omisit Scaliger. Aucherus vertit: Regnat ergo primum major a matre in regnum admotus: existimabat enim eum subjectiorem sibi fore; ad tempus itaque diligebatur a matre. Cleopatra pronior orat in minorem filium, Alexandrum; quare hunc sibi regni socium adjungere voluit; sed a populo coacta est, ut filium majorem Soterem, matri invisum, eligeret (v. Pausan. 1, 91; Justin. XXXIX, 3). Antequam populo cederet, Cleopatram per tempus aliquod solam regnasse Letronnius (Inscr. I, p. 58 sq.) colligit ex Posidonii fragm. (68) ap. Strabon. II, p. 99, ubi de Eudoxo Cyziceno agens Posidonius ait: Τελευτήσαντος δ ̓ ἐκείνου (Ptolemaeo Euergete II) τὸν βίον, Κλεοπάτραν τὴν γυναῖκα διαδέξασθαι τὴν ἀρχήν· πάλιν οὖν καὶ ὑπὸ ταύτης πεμφθῆναι (ut Africam circumnavigaret) τὸν Εὔδοξον μετὰ μείζονος παρασκευῆς. Vides unam Cleopatram nominari, non vero Cleopatram ejusque filium, uti debebat auctor, si junctim tum regnassent. Quamquam statuere possis, narratorem nonnisi Cleopatram, missa filii mentione, commemorasse, quod penes eam paullo post mortem mariti omnis fere regia potestas esset. Idem Posidonius Eudoxum ex navigatione rediisse dicit οὐκέτι Κλεοπάτρας ἡγουμένης, ἀλλὰ τοῦ παιδός. Quae similiter intelligenda sunt de eo tempore quo Ptolemaeus, matri inimicissimus, potestatem regiam ad se unum pertrahens matrem ab imperii negotiis removerat. Confirmatur res papyro Musei Parisini, in quo sextus Ptolemaei annus ita notatur, ut nomini Ptolemaei jungatur non matris, sed uxoris nomen (v. Letronn. l. l. p. 60). Chronologi harum rerum, quum nonnisi inimicitiarum et usurpationis documenta sint, rationem non habuerunt. –2. ἐκ Πηλουσίου] Pausanias I, 9, 2: Ἀλέξανδρον ἥκοντα. ἐκ Κύπρου (qui e Cypro aderat in Aegypto) ποιοῦνται βασιλέα. Letronnius p. 61: «Cleopatre meditant le coup qui devait la dèlivrer de Soter II et lui ramener son autre fils, sentit quil lui importait de I ̓anoir prèw d ̓elle, afin qu ̓il put profiter sur le champ des dispositions favorables des Alexandrins: elle le fit donc venir de Chypre a Peluse poury attendre Ι ̓effet de ses machinations et se trouver pret à I ̓événement. De ces deux circonstances, sans nul doute mentionées par Porphyre, Eusèbe n ̓en a conservé qu ̓une. »–3. τὰσυμβόλαια] signa honoris in latinis, adeo ut Armenius interpres legisse videatur τὰ σύμβολα. – 4. στρατεύμασιν] Armenius interpres legit στρατηγοῖς; nam vertitur: copiarum duces. Letronnius p. 64 fertasse fulsse putat τοῖς ἀποστᾶσι στρατεύμασι. Complura Eusebius omiserit. Justinus 39, 4: Cui (Alexandro) quum occultis insidiis exitium machinaretur (Cleopatra), occupata ab codem interficitur. Pa(??) I, 9, 3: Τοῦ δὲ ἔργου (facinus Alexandri dicit) φωραθέντος καὶ Ἀλεξάνδρου φόβῳ τῶν πολιτῶν φεύγοντος, οὕτω Πτολεμαῖος κατῆλθεν... καὶ Θηβαίοις ἐπολέμησε (??)ποστᾶσι. Parricidium Alexandri causa fuisse videtur rebellionis militaris. Ceterum locum hunc Syncellus quoque p. 290 (unde sua Scaliger Exc. Euseb. p. 70) e Porphyrio excerpait negligenter. Ita habet: Αἰγύπτου καὶ Ἀλεξανδρείας η ̓ ἐβασίλευε Πτολεμαῖος (ό Φούσκων, hoc de suo Syncellus intulit inepte) ἔτη ιηʹ. — Οὕτος καὶ Σωτὴρ ἐκαλεῖτο· υἱὸς δὲ ἢν τοῦ Εὐεργέτου Πτολεμαίου καὶ Κλεοπάτρας πρεσβύτερος. Τοῦτον ἡ μήτηρ τῷ ιʹ ἔτει τῆς βασιλείας ἀπήλασε· καὶ ἤν βασιλεύων ἐν Κύπρῳ· τὸν δὲ νεώτερον υἱὸν αὐτῆς καὶ ἀδελφὸν τούτου Ἀλέξανδρον ἀνέδειξε βασιλέα σὺν αὐτῇ· ὅς καὶ ἐβασίλευσεν Ἀλεξανδρείας ἔτη ιεʹ (deb. Ιηʹ) καὶ διωχθεὶς ὑπὸ τῶν στρατευμάτων εἰς Λυκίας πόλιν Μύρα φεύγειν μετὰ γυναικὸς καὶ θυγατρὸς, κἀκεῖθεν εἰς Κύπρον μετὰ παῖδα (παίδων mgo.) καὶ ἀναιρεῖται (lege ex Porphyrio: εἰς Κύπρον μεταπηδήσας ἀν.) ὑπὸ ναυάρχου Χαιρέου πολεμούμενος. Μεθ ̓ ὅν πάλιν τῷ ἀδελφῷ παραδόντες Πτολεμαίῳ Σωτῆρι ([τῷ] καὶ Φούσκωνι δι ̓ ὄγκον τοῦ σώματος κληθέντι) τὴν βασιλείαν, ἀνεδέξαντο δύτερον βασιλέα οἱ Ἀλεξανδρεῖς ἐπὶ ἄλλα ἔτη ηʹ. Ὁροῦ ἔτη λγʹ (deh. Λςʹ), ἅτινα μετὰ τὴν ἀναίρεσιν ὄντα Ἀλεξάνδρου ὠδελφοῦ αὐτοῦ, συντάττοντο(??). Postrema turbeta, et in hanc sententiam refingenda: ἅλλα ἔτη ηʹ· ἅτινα... τοῦ ἀδελροῦ αὐτοῦ {τοῖς κροτέροις καὶ τοῦ ἀδελφοῦ αὐτοῦ]συντάττονται, ὡς ὁμοῦ εὶναι ἔτη λςʹ. § 4. not. Infra in regum laterculo Ptolemaeus appellatur Φιλάδελφος. Hoc cognomen inditum esse Ptolemaeo e Cypro in regiam reduci egregie monet Letronnius l. l. p. 66, altatis verbls Justini l. l.: Revocatoque Ptolemaeo regnam redditur, quod neque cum matre bellum gerere voluisset, neque u fratre armis repetere, quod prius recepisset. —2. ἕξ καὶ τριάκοντα] Consentit Can. Astron. et Clemens Alex. Strem. I, p. 331, D. Eusebius quoque in Can. Summam annorum habet eandem, sed aliter eam distribuit. Primum Soteri dat annos 17 et memses sex; deinde Alexandro annos decem; tum reduci Soteri annos octo. § 5. not. 1. ἀκούσης] sic e latinis correxit Letronnius pro vg. Ἑκούσης. – 2. ἐννεακαίδεκα] Eodem modo Appianus B. C. I, 102, ubi vide. Cf. Clcero De rege Alex. p. 49. § 6. not. 1. νέος Διόνυσος] Duas habemus inscriptiones (N° 72 et 89 ed. Letr.), in quibus Ptolemaeus vocatur Νέος Διόνυσος, Φιλοπάτωρ καὶ Φιλάδελφος. In tertia imseriptione (N° 81 Letr.) rex vocatur: Πτολεμαῖος Φιλοπάτωρ καὶ Φιλάδελφος. Igitur epitheton νέος Δ. quum addi vel omitti posset in actis publicis, non constituit titulum regium, quem itaque exhibent verba φιλοπάτωρ καὶ φιλάδελφος, et ex his κατ ̓ ἐξοχὴν id quod primo ponitur loco, φιλοπάτωρ. Vide Letronnium II, p. 82 sq. Apud Strabonem et Ciceronem rex nominar solet Auletes, quod cognomen a populo Alexandrino ei inditum est, sicuti Euergetes II a vulgo vocabatur Physcon, Pt. Soter II Lathyrus (i. e. cicer), Alexander I Cocces (rubicundus, ap. Strab. 17, p. 794) vel Παρείσακτος (intrusus, Strab. ib.). Quae omnia ab actis publicis aliena sunt. V. Letronn. l. l. p. 78 sq. —2. υἱὸς] filius illegitimus. Nam Βερενίκη (quam Porphyrius Κλεοπάτραν dicit) μόνη γνησία οἱ (Soteri II) τῶν παίδων ἦν, Pausan. I, 9, 3. –3. Κλεοπάτραν τὴν καὶ Τρύφαιναν] Strabo XVII, p. 796 ait: Τοῦτον μὲν οὖν (Ptol. Auleten) Οἱ Ἀλεξανδρεῖς ἐξέβαλον. Τριῶν δ ̓ αὐτῷ θυγατέρων αὐσῶν, ὤν μία γνησία ἡ πρεσβυτάτη, ταύτην ἀνέδειξαν βασίλισσαν· υἱοὶ δ ̓ αὐτοῦ δύο νήπιοι τῆς τότε χρείας ἐξέπιπτον τέλεως. Ex Porphyrio autem patet non tres sed quattuor filias fuisse, neque unam, sed duas post patris expulsionem regnum obtinuisse. Error inde natus, quod Cleopatra Tryphaena per breve tantum tempus una cum Berenice regnaret, simulque altera esset Cleopatra filia, celeberrima illa, cui Φιλοπάτορος cognomen fuisse ex inscriptione stelae Turinensis compertum habemus. Cassius (XXXIX, 57. 58) quoque post pulsum Ptolemaeum, Berenicen regnasse dicit, missa mentione Cleopatrae V. Clinton. III, 394, not. k; Letronn. II, p. 71. –4. De fuga Ptolemaei (an. 53) v. Trog. Pomp. Prolog. 40; Liv. Epit. 104; Dio Cass. XXXIX, 12–16; Plutarch. Cat. Min. 35. Eodem tempore Ptolemaeus, frater Ptol. Auletae qui in Cypro regnabat, venenum sumpait; Plutarch. Cat. Min. 36. De hoc v. Val. Maxim. IX, 4; Dio Cass. XXXIX, 22. De restitutione Auletae v. Dio Cass. l. l. c, 55. 57. 58; Liv. Epit. 105; Plutarch. Anton. c. 3. Cicero Ep. Ad Fam. I, 1. 2. 4. 5. 7. 8. – 5. συνεσπωμένης ἑαυτῇ] Haec in latinis haud recte se habent. De re v. Strabo XVII, p. 796; Dio Cass. l. l. c. 57. § 7. not. 1. Mortuum esse mense Maji an. 51 ex Ciceronis Ep. Ad fam. VIII, 4 colligitur. V. Clinton. l. l. p. 395, m. – 2. Cf. Liv. ep. 102; Hirtius Bell. Alex. c. 31; Plutarch. Caes. c. 49; Dio Cass. XLII, 43. –3. Cf. Joseph. XV, 4, 1. Paucis annis post etiam Arsinoe a Cleopatra necatur. V. Dio Cass. XLVIII, 24; Appian. B. C. V, 9. § 9. not. 1. εἰ μόνην Κλεοπάτραν ἀνεγράφη κτλ.] « ΙΙ s ̓ensuit qui, quoique Césarion, son fils, ait régné conjointement avec elle, la double date n ̓eut point lieu pour ce règne simultané. Étant mort peu de temps après Γαvénement du jeune prince, Cléopatre crut pouvir impunément le priver de cette par de la souveraineté ... Le régne simultané de Cléopatre et de Césarion ou Ptolémée César doit, selon toute apparence, avoir été compris entre I ̓an IX de Cléopatre (3 sept. de I ̓an 45) et I ̓an XVI ( sept. de I ̓an 37), époque ou commence celui d ̓Antoine. C ̓est dans cet intervalle de sept ans que doit se placer la date de la stèle de Turin, qui appartient au règne de Cléopatre et du fils de César. » LETRONNE II, P. 91 et 93. – 2. Porphyrii testimonium confirmat numus, in quo Cleopatrae et Antonii imaginibus adscriptum: βασιλίσσης Κλεοπάτρας. Ἔτους καʹ τοῦ καὶ ςʹ. V. Letronn. II, p. 90. Causa hujus mutationis in eo maxime posita, quod Antonius pro marito se Cleopatrae gessit. Cf. Servius in Aen. VII, 684: Nam Antonius, Augusti sorore contempta, postquam Cleopatram duxit uxorem, monetam ejus nomine in Anagnia (f. Alexandria. Letronn.) civitate jussit feriti. Nummus Mus. Vienn. ap. Eckhel. D. N. IV, 23: Κλεοπάτρα γυνὴ Μάρκου αὐτοκράτορος τρίτον. Vide quae de his exponit Letronnius II, p. 92 sq. § 10. not. 1. Intervallum ann. 293 recte habet, consentitque Can. Astron. At perperam hoc spatium computatur ab Olymp. 111, 1, ad Ol. 184, 2 (336–43), quasi ab Alexandri M. initio auctor profectus esset. Post verha ὁ δὲ Φίλιππος ap. Scal. Uncis inclusa leguntur Ἀλέξανδρος ὁ Φιλίππου; quae ipsius Scaligeri glossa fuerit, quam suppeditavit perversus ille, quem notavimus, computus.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="719" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.porphyrius_tyrius.porphyrii_tyrii_fragmenta.reges_macedonum:">
					<bibl></bibl>
					<quote>
					
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">  OLYMP. A. C. AN. REGNI. REGES.       PTOLEMAEUS I SOTER, an. 40.   114,2 323 1  Ptolemaei I aeg. praefecti annus primus.   118,2 307 17  Ptol. praefecti annus ultimus.   118,3 306 18  Ptol. regis annus primus.   123,3 286 38  » » annus 21mus   123,4 265 39  Ptol. regni socium sibi filium jungit.   124,1 264 40  Ptol. moritur.       PTOLEMAEUS II PHILADELPHUS, AN. 38.   123,4 285 1  Ptol. cum patre regnat annis 2.   124,1 284 2  » »   124,2 283 3  Ptol. solus regnat annis 36.   133,1 248 38  Ptolemaeus moritur.       PTOLEMAEUS III EUERGETES, an. 25.   133,2 247 1  Ptolemaei III annus primus.   139,2 223 25  Ptolemaei III annus ultimus.       PTOLEMAEUS IV PHILOPATOR, an. 17.   139,3 222 1  Ptol. IV annus primus.   143,3 206 17  Ptol. IV annus ultimus.       PTOLEMAEUS V EPIPHANES, an. 24.   143,4 205 1  Ptol. V (quinquennis) patri succedit mense octobr.   145,2 199 7  Antiochus Cleopatram filiam Ptolemaeo despondet.   146,4 193 13  Ptol. Cleopatram ducit.   149,3 182 24  Ptol. annus altimus (moritur octobr. 181).       PTOLEMAEUS VI PHILOMETOR solus an. 11.   149,4 181 1  » »   152,2 171 11  » »     PTOL. VI. PTOL. VII. PTOL. VI et PTOL. VII EUERGETES II junctim an. 4   152,3 170 12 1 » »   153,4 165 17 6 » »       PTOLEMAEUS VI iterum solus an. 18.   154,1 164 18 (7) Ptolemaei VII regis Cyrenes an. primus.   158,2 147 35 (24) Ptolemaei VI, annus ultimus. Moritur a. 146, ineunte regni anno 36mo.       PTOLEMAEUS VII EUERGETES II, e Cyrene redux, annis 29.     PTOL. VII.     158,3 146 1 25 Ptol. VII reducis annus primus.   165,3 118 29 53(54) Ejus annus ultimus. Moritur a. 117.  </note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="726" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.porphyrius_tyrius.porphyrii_tyrii_fragmenta.reges_macedonum:">
					<bibl></bibl>
					<quote>
					
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">  OLYMP. A. C. AN. REGNI REGES     CLEOPATR. PTOL. VIII. ALEX. I. CLEOPATRA EJUSQUE FILIUS MAJOR PTOLEM. VIII, SOTER II, annis 10.   165,3 117 1 1  » »    114 4 4 (1) Alexandri in Cypro στρατηγοῦ annus primus.    108 10 10 (7) Ptol. VIII pulsus in Cyprum abit.        CLEOPATRA EJUSQUE F. MINOR PTOLEMAEUS IX, ALEXANDER I, annis 18.   163,2 197 (106) 11 (11) (8) 1 In actis publ. Pro Alex. anno primo notatur annus octavus, annumeratis annis στρατηγίας Cypriacae.   172,3 90 (89) 28 (28) (25) 18 Cleopatra ab Alex. necatur initio regni anni 19mo (a. 89 a. C.). Alexander regno pulsus in Lyciam aufugit; mox in Cypro perit.        PTOLEMAEUS VIII SOTER II IN NEGNUM RESTITUTUS, an. 7, mens. 6.   172,4 89 (88)  (29) 1  Pro anno 1 in actis publ. notatur an. 29mus, quasi continuo regnasset inde ab anno 117 a. C.   174,2 83 (82)  (35) 7  Ptolemaei VIII annus septimus.   174,3 81  (36) 8  Ptolemaei VIII moritur currente anno octavo.   174,3 81    CLEOPATRA (s. BERENICE), Ptol. Soteris filia, Alexandri I vidua, regnat menss. sex. Ab alexandro II privigno et marito necatur.   174,4 81    PTOLEMAEUS X ALEXANDER II, ALEXANDRI I FILIUS, cum uxore regnat diebus 19.     PTOL. XI   PTOLEMAEUS XI PHILOPATOR II (sive DIONYSUS sive AULETES) annis 24.   174,4 81 (sept.) 1   Ptolemaei (octo vel novem annos nati) annus 1.    58 24   Ptol. Alexandria pulsus Romam abit.        CLEOPATRA-TRYPHAENA ET BERENICE absente patre regnant tribus annis.    58 (24) 1  Cleopatra et Berenice simul. Cleopatra h. an. moritur. Berenice sola regnat.    56 (26) 2  » »        PTOLEMAEUS XI in regnum restitutus, annis 3 et quod excurrit.   181,2 55 27 1  » »   181,4 53 29 3  » »   182,1 52 (30) (4)  Currente anno quarto moritur (an. 51 Mai.).     CLEOPATR. PTOL. XII.  CLEOPATRA PHILOPATOR, et PTOLEMAEUS XII, frater Cleopatrae natu major, annis 4.   182,1 51 (mai.) 1 1  » »   182,4 48 4 4  Ptolemaeus in Nilo perit decemb. an. 48. 183, 1.      PTOL. XIII.  CLEOPATRA ET PTOLEMAEUS XIII, frater minor, annis 4.   183,1 47 5 1  » »   183,4 44 8 4  » »      CAESARIO  CLEOPATRA (ET PTOLEMAEUS CAESARION), annis 7.   184,1 43 9 1  » »   185,3 37 15 7  » »        CLEOPATRA CUM M. ANTONIO, annis 7.   185,4 36 16 sive 1  Anni hi duplici modo notantur.   187,1 31 21 6  » »   187,2 30 22 7  Cleopatra moritur mens. septembri an. 30. Ol. 187,3. Regnaverat 21 annis 5 mensibus.  </note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="727" />
</body>
</text>
</TEI>
