<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_POSIDONIUS_APAMENSIS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">POSIDONIUS_APAMENSIS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis">POSIDONIUS APAMENSIS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER SEXTUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta">
		POSIDONII APAMENSIS FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai">
			ΙΣΤΟΡΙΑΙ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_secundo:1">
						<bibl> Athenaeus IV, p. 153, C:</bibl>
						<quote>
						Ἐν δὲ τῇ δευτέρᾳ (sc. Ποσειδώνιος)· «Ἐν τῇ Ῥωμαίων, φησὶ, πόλει, ὅταν εὐωχῶνται ἐν τῷ τοῦ Ἡρακλέους ἱερῷ, δειπνίζοντος τοῦ κατὰ καιρὸν θριαμβεύοντος, καὶ ἡ παρασκευὴ τῆς εὐωχίας Ἡρακλεωτική ἐστι. Διοινοχοεῖται μὲν γὰρ οἰνόμελι, τὰ δὲ βρώματα ἄρτοι μεγάλοι, καὶ καπνιστὰ ἑφθὰ κρέα, καὶ τῶν προσφάτως καθιερωθέντων ὀπτὰ δαψιλῆ. Παρὰ δὲ Τυρρηνοῖς δὶς τῆς ἡμέρας τράπεζαι πολυτελεῖς παρασκευάζονται, ἀνθιναί τε στρωμναὶ καὶ ἐκπώματα ἀργυρᾶ παντοδαπὰ, καὶ δούλων πλῆθος εὐπρεπῶν παρέστηκεν, ἐσθήσεσι πολυτελέσι κεκοσμημένων.»
						</quote>
						<note type="translation"> Libro secundo Posidonius ait: «In Romanorum urbe, quum in Herculis templo epulantur, coenam praebente eo qui per id tempus triumphum agit, apparatus etiam epularum Herculeus est. Tota enim coena mulsum pro vino infunditur; cibi vero sunt panes magni, et fumo durata caro etixa, et assae carnis larga e victimis modo caesis larga copia. Apud Etruscos vero bis per diem mensae struuntur sumptuosae; et stragula sunt floribus dislincta, pocula autem argentea varii generis: et servorum adstat multitudo formosorum, pretiosis vestibus ornatorum. </note>
						<note type="commentary">Subjicimus alia quaedam de moribus Romanorum, quae idem Athenaeus e Posidonio affert.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="252" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_secundo:2">
						<bibl> Idem VI, p. 274, A:</bibl>
						<quote>
						Πάτριος μὲν γὰρ ἦν αὐτοῖς, ὥς φησι Ποσειδώνιος, καρτερία καὶ λιτὴ δίαιτα, καὶ τῶν ἄλλων τῶν ὑπὸ τὴν κτῆσιν ἀφελὴς καὶ ἀπερίεργος χρῆσις, ἔτι δὲ εὐσέβεια θαυμαστὴ περὶ τὸ δαιμόνιον, δικαιοσύνη τε καὶ πολλὴ τοῦ πλημμελεῖν εὐλάβεια πρὸς πάντας ἀνθρώπους, μετὰ τῆς κατὰ γεωργίαν ἀσκήσεως.
						</quote>
						<note type="translation"> Patriae Romanis erant hae virtutes, ut ait Positdonius, tolerantia laborum et tenuitas victus et in omnibus rebus, quas possiderent, in earumque usu simplicitas quaedam, ab omni nimia aut curiosiore diligentia abhorrens. Ad haec mira adversus deos pietas et justitia, et ne quid adversus homines quoscunque peccarent diligens cautio, cum agriculturae studio et labore. </note>
						<note type="commentary">Cf. etiam fr. 12.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_secundo:3">
						<bibl> Idem VI, p. 275, A:</bibl>
						<quote>
						Πρότερον δὲ οὕτως ὀλιγοδεεῖς ἦσαν οἱ τὴν Ἰταλίαν κατοικοῦντες, ὥστε καὶ καθ ̓ ἡμᾶς ἔτι, φησὶν ὁ Ποσειδώνιος, οἱ σφόδρα εὐκαιπρούμενοι τοῖς βίοις ἦγον τοὺς υἱοὺς ὕδωρ μὲν ὡς τὸ πολὺ πίνοντας, ἐσθίοντας δ ̓ ὅ τι ἂν τύχῃ. Καὶ πολλάκις, φησὶ, πατὴρ ἢ μήτηρ υἱὸν ἠρώτα, πότερον ἀπίους ἢ κάρυα βούλεται δειπνῆσαι· καὶ τού των τι φαγὼν, ἠρκεῖτο καὶ ἐκοιμᾶτο.
						</quote>
						<note type="translation"> Priscis temproibus ita parce vivebant Italiae incolae, ut nostra etiam aetate, ait Posidonius, homines admodum opulenti filios suos assuefecerint aquam utplurimum bibere et cibo uti vilissimo. Saepe enim, inquit, pater aut mater interrogabat filium, utrum pyris aut nucibus vellet vesci? Et hac ille coena contentus cubitum ibat. </note>
						<note type="commentary">Ex eodem loco ubi de continentia Romanorum (οἳ ἀντείχοντο τῶν ἐκ τῆς Στοᾶς δογμάτων, Athen. p. 274, E) sermo erat, fortasse fluxerunt quae mox opponuntur de Graecorum quorundam luxuria.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_secundo:4">
						<bibl> Idem VII, p. 279, D:</bibl>
						<quote>
						Ἀσπάζονται δὲ οὐ μόνον οἱ Ἐπικούρειοι τὴν ἡδονὴν, ἀλλὰ καὶ οἱ Κυρηναϊκοὶ καὶ Μνησισιτράτειοι δὲ καλούμενοι. Καὶ γὰρ οὗτοι ζῆν μὲν ἡδέως χαίρουσιν, ὥς φησι Ποσειδώνιος.
						</quote>
						<note type="translation"> Non modo Epicurei amplexantur voluptatem, verum etiam qui Cyrenaici et Menesistratei vocantur. Nam hi quoque, ut Posidonius ait, vita gaudent voluptuaria. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_tertio">
				E LIBRO TERTIO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_tertio:5">
						<bibl> Idem IV, p. 176, D:</bibl>
						<quote>
						Ποσειδώνιος δ ̓ ὁ ἀπὸ τῆς Στοᾶς φιλόσοφος ἐν τῇ τρίτῃ τῶν Ἱστοριῶν διηγούμενος περὶ τοῦ Ἀπαμέων πρὸς Λαρισσαίους πολέμου, γράφει τάδε· «Παραζωνίδια καὶ λογχάρι ̓ ἀνειληφότες ἰῷ καὶ ῥύπῳ κεκρυμμένα, πετάσια δ ̓ ἐπιτεθειμένοι καὶ προσκόπια, σκιὰν μὲν ποιοῦντα, καταπνεῖσθαι δ ̓ οὐ κωλύοντα τοὺς τραχήλους, ὄνους ἐφελκόμενοι, γέμοντας οἴνου καὶ βρωμάτων παντοδαπῶν, οἷς παρέκειτο φωτίγγια καὶ μοναύλια, κώμων, οὐ πολέμων ὄργανα.»
						</quote>
						<note type="translation"> Posidonius e Stoa philosophus tertio Historiarum exponens Apamensium bellum cum Larissaeis, haec scribit: «Pugiunculos illi et parvulas lanceas sumpserunt, aerugine tectam habebant, quibus praestaretur umbra, nec vero ventus prohiberetur quominus cervices perflaret: asellos [vasis id genus est] circum ferebant vino et variis ciborum generibus repletos, adjunctis photingiis et monaulis, coessationum instrumentis, non bellorum.» </note>
						<note type="commentary">Hinc sua Eustathius p. 1157, 44. «Ad quam aetatem hoc bellum pertineat, certo definiri nequit, propterea quod de peculiaribus Apamensium rebus nihil proditum est, nisi eos una cum Antiocheis ceterisue Syriae civitatibus a Demetrio II defecisse, dum hic in Aegypto abesset. V. Justin. XXXIX, 1.» BAKE. Ceterum ad tempora Demetrii II Nicatoris (qui regnavit inde ab 146 a. C.) et ad annum 143 vel 142 Posidonii locum refe rendum esse ex libri numero colligere licet. Magnis variisque turbis sub initium regni Demetrii Nicatoris civitates Syriae dilaceratas esse satis constat. Vide v. c. Diodor. XXXIII, 5 de bello inter Aradios et Marathenos. De Larissaeis, quos Diodotus Apamensis a Demetrio Nicatore deficiens sibi adjunxit, v. Diodor. Exc. De insidiis fr. 20. Diodorum inde ab an. 146 Posidonium maxime secutum esse dubitari nequit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_tertio:6">
						<bibl> Idem XIV, p. 649, D:</bibl>
						<quote>
						Καὶ Ποσειδώνιος δὲ ὁ ἀπὸ τῆς Στοᾶς ἐν τῇ τρίτῃ τῶν Ἱστοριῶν γράφει οὕτως· «Φέρει δὲ καὶ τὸ πέρσειον ἡ Ἀραβία καὶ ἡ Συρία, καὶ τὸ καλούμενον βιστάκιον· ὃ δὴ καὶ βοτρυώδη τὸν καρπὸν ἀφίησι, λευκόφλοιον ὄντα καὶ μακρὸν, παρεμφερῆ τοῖς δακρύοις, ἃ δὴ ῥαγῶν τρόπον ἀλλήλοις ἐπιβάλλει· τὰ δ ̓ ἔνδον ἔγχλωρον, καὶ τοῦ κωνίου τῶν στροβίλων ἧττον μὲν εὔχυμον, εὐώδη δὲ μᾶλλον.»
						</quote>
						<note type="translation"> Posidonius quoque Stoicus tertio libro Historiarum ita scribit: «Gignit autem Arabia atque Syria etiam Persicum malum et bistacium quod dicitur, sive bistciam arborem, quae fructum fert racemosum, ex fusco albentem, oblongum, lacrimis similem, quae nimirum ad acinorum instar aliae aliis incumbunt; intrinsecus subviridem, et non tam boni quidem succi quam nuclei pinearum nucum, sed fragrantiorem.» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_quarto">
				E LIBRO QUARTO
				</ref></title></ab>
<pb n="253" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_quarto:7">
						<bibl> Idem VI, p. 252, E:</bibl>
						<quote>
						Ποσειδώνιος δ ̓ ὁ Ἀπαμεὺς, ὕστερον δὲ Ῥόδιος χρηματίσας, ἐν τῇ τετάρτῃ τῶν Ἱστοριῶν Ἱέρακά φησι τὸν Ἀντιοχέα, πρότερον λυσιῳδοῖς ὑπαυλοῦντα, ὕστερον γενέσθαι κόλακα δεινὸν Πτολεμαίου τοῦ ἑβδόμου βασιλέως, τοῦ καὶ Εὐεργέτου ἐπικληθέντος, καὶ τὰ μέγιστα δυνηθέντα παρ ̓ αὐτῷ, καθάπερ καὶ παρὰ τῷ Φιλομήτορι, ὕστερον ὑπ ̓ αὐτοῦ διαφθαρῆναι.
						</quote>
						<note type="translation"> Posidonius Apamensis, is qui Rbodius postea cognominatus est, quarto Historiarum libro, Hieracem Antiochenum, ait, quum prius tibia succinere consuevisset lysiodis, solertissimum postea assentatorem factum Ptolemaei septimi regis, illius qui Evergetes etiam cognominatus est: apud quem quum plurimum posset, quemadmodum etiam apud Philometorem, ad extremum ab eo interfectus est. </note>
						<note type="commentary">Hunc Hieracem novimus ex loco Diodori XXXIII, 23, ubi postquam de tetra Ptolemaei Euergetae indole dixerat, pergit: Ὁ δὲ στρατηγὸς Ἱέραξ ἐν τοῖς πολεμικοῖς ἔργοις θαυμαστὸς ὢν κτλ. Conf. Diodori Exc. De insidiis fr. 23 not.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_quinto">
				E LIBRO QUINTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_quinto:8">
						<bibl> Idem IV, p. 152, F:</bibl>
						<quote>
						Ἐν δὲ τῇ πέμπτῃ Περὶ Πάρθων διηγούμενος (Ποσειδώνιός). φησιν· «Ὁ δὲ καλούμενος φίλος τραπέζης μὲν οὐ κοινωνεῖ, χαμαὶ δ ̓ ὑποκαθήμενος ἐφ ̓ ὑψηλῆς κλίνης κατακειμένῳ τῷ βασιλεῖ, τὸ παραβληθὲν ὑπ ̓ αὐτοῦ κυνιστὶ σιτεῖται, καὶ πολλάκις διὰ τὴν τυχοῦσαν αἰτίαν ἀποσπασθεὶς τοῦ χαμαιπετοῦς δείπνου, ῥάβδοις καὶ ἱμᾶσιν ἀστραγαλωτοῖς μαστιγοῦται, καὶ γενόμενος αἱμόφυρτος, τὸν τιμωρησάμενον, ὡς εὐεργέτην, ἐπὶ τὸ ἔδαφος πρηνὴς προσπεσὼν προσκυνεῖ.»
						</quote>
						<note type="translation"> Libro quinto Posidonius De Parthis disserens ait: «Qui amicus vocatur, is mensae non est particeps; verum humi subsidens infra regem in sublimi lecto recumbentem, quod ab illo projicitur, id canis instar comedit: ac saepe quamlibet leviculam ob causam ab humili illa coena abreptus, flagris lorisque caeditur nodosis; et cruore foedatus, eum a quo est supplicio affectus, veluti accepto beneficio, in terram procumbens veneratur.» </note>
						<note type="commentary">Haec ex narratione de bello, quod Demetrius Nicator contra Parthos gessit (Ol. 159, 4; 140 a. C.), in quo victus proelio. Vivus venit in manus hostium (138). V. Justin. XXXVI, 1; XXXVIII, 9. Josephus XIII, 5, 11. Eodem pertinent sequentia.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_quinto:9">
						<bibl> Strabo XI, p. 515:</bibl>
						<quote>
						Εἰρηκότες δὲ πολλὰ περὶ τῶν Παρθικῶν νομίμων ἐν τῇ ἕκτῃ τῶν Ἱστορικῶν ὑπομνημάτων βίβλῳ, δευτέρᾳ δὲ τῶν μετὰ Πολύβιον, παραλείψομεν ἐνταῦθα, μὴ ταυτολογεῖν δόξωμεν, τοσοῦτον εἰπόντες μόνον, ὅτι Παρθυαίων συνέδριόν φησι εἶναι Ποσειδώνιος διττὸν, τὸ μὲν συγγενῶν, τὸ δὲ σοφῶν καὶ μάγων, ἐξ ὧν ἀμφοῖν τοὺς βασιλεῖς καθίστασθαι.
						</quote>
						<note type="translation"> Quum multa de legibus et institutis Parthorum dixerimus in sex to Historicorum commentariorum libro, qui secundus est eorum quibus Post-Polybiana enarrantur, nunc ea praetermittemus, ne bis eadem dicere videamur. Id nuum dicamus, Posidonio testo duplex esse concilium Partborum, unum cognatorum, alterum sapientium et magorum: reges ex utroque deligi. </note>
						<note type="commentary">Pro συγγενῶν Corayus dedit εὐγενῶν, improbante Caramero, merito. V. Brissonius De imper. Persarum p. 132, Freinshemius ad Curt. III, 3. Ex eodem hoc Posidonii libro peti potuit, quae de Rhagis, Parthorum regia, terrae motu nomen adeptis, e Posidonio affert Strabo p. 514 (v. fr. 77).</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_quinto:10">
						<bibl> Dum Demetrius Nicanor apud Parthos captivus degit, Syriae regnum occupat Diodotus Apamensis sive Tryphon, de quo Posidonii locum servavit: Athenaeus VIII, p. 333, B:</bibl>
						<quote>
						Οἶδα δὲ καὶ Ποσειδώνιον, τὸν ἀπὸ τῆς Στοᾶς, εἰπόντα περὶ πλήθους ἰχθύων τάδε· «Ὅτε Τρύφων ὁ Ἀπαμεὺς, ὁ τὴν τῶν Σύρων βασιλείαν ἁρπάσας, ἐπολεμεῖτο ὑπὸ Σαρπηδόνος, τοῦ Δημητρίου στρατηγοῦ, περὶ Πτολεμαΐδα πόλιν, καὶ ὡς ὁ Σαρπηδὼν λειφθεὶς ἀνεχώρησεν εἰς τὴν μεσόγαιαν μετὰ τῶν ἐδίων στρατιωτῶν, οἱ δὲ τοῦ Τρύφωνος ὥδευον κατὰ τὸ πλησίαλον, νικήσαντες τὴν μάχην, ἐξαίφνης πελάγιον κῦμα, ἐξαρθὲν μετέωρον εἰς ὕψος ἐξαίσιον, ἐπῆλθε τῇ γῇ, καὶ πάντας αὐτοὺς ἐπέκλυσε, διέφθειρέ τε ὑποβρυχίους, ἰχθύων τε πολὺν σωρὸν ἀναχωροῦν τὸ κῦμα μετὰ τῶν νεκρῶν κατέλιπε. Καὶ οἱ περὶ τὸν Σαρπηδόνα, ἀκούσαντες, τὴν συμφορὰν, ἐπελθόντες τοῖς μὲν τῶν πολεμίων σώμασιν ἐφήσθησαν, ἰχθύων δὲ ἀφθονίαν ἀπηνέγκαντο, καὶ ἔθυσαν Ποσειδῶνι τροπαίῳ πρὸς τοῖς προαστείοις τῆς πόλεως.»
						</quote>
						<note type="translation"> Scio etiam Stoicum Posidonium de mira quadam piscium multitudine haecce scripsisse: «Quum Tryphoni Apamensi, ei qui Syriae regnum ad se rapuerat, bellum intulisset Sarpedon, copiarum dux Demetrii, circa urbem Ptolemaidem, proelioque victus Sarpedon cum suis militibus in mediterranea se recepisset, Tryphonis autem victrices copiae secundum mare facerent iter; subito exortus e mari fluctus, et in miram altitudinem sublatus, in terram ingruit, cunctosque illos obrutos interemit in undis; rursusque inde recedens fluctus piscium ingentem acervum simul cum cadaveribus in litore reliquit. Qua cognita calamitate, Sarpedon cum suis regressus, laetatus es hostilium adspectu cadaverum, piscium vero ingentem copiam abstulit, et neptuno Tropaeo prope suburbia Ptolemaidiws sacra fecit.» </note>
						<note type="commentary">Quodsi Athenaeus ipsissima verba Posidonii apposuit, locus noster non ex Historiis, sed ex alio scripto fluxerit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_septimo">
				E LIBRO SEPTIMO
				</ref></title></ab>
<pb n="254" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="11">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_septimo:11">
						<bibl> Athenaeus XII, p. 549, D:</bibl>
						<quote>
						Τοιοῦτος ἐγεγόνει καὶ Πτολεμαῖος ὁ ἕβδομος Αἰγύπτου βασιλεύσας, ὁ αὑτὸν μὲν Εὐεργέτην ἀνακηρύττων, ὑπὸ δὲ Ἀλεξανδρέων κακεργέτης ὀνομαζόμενος. Ποσειδώνιος γοῦν ὁ Στωικὸς, συναποδημήσας Σκιπίωνι τῷ Ἀφρικανῷ κληθέντι εἰς Ἀλεξάνδρειαν, καὶ θεασάμενος αὐτὸν, γράφει ἐν έβδόμῃ τῶν Ἱστοριῶν οὕτως· «Διὰ δὲ τρυφὴν διέφθαρτο τὸ σῶμα ὑπὸ παχύτητος καὶ γαστρὸς μεγέθους, ἣν δυσπερίληπτον εἶναι συνέβαινεν· ἐφ ̓ ἧς χιτωνίσκον ἐνδεδυκὼς ποδήρη, μέχρι τῶν καρπῶν χειρῖδας ἔχοντα, προῄει μηδέποτε πεζὸς, εἰ μὴ διὰ Σκιπίωνα.»
						</quote>
						<note type="translation"> Talis erat etiam Ptolemaeus septimus Aegypti rex, se ipse Benefactorem proelamans, Alexandrini vero Maiefaetorem appellabant. Posidonius igitur Stoicus, qui cum Scipione Africano Alexandriam profectus illum viderat, septimo Historiarum libro ita scribit: «Ob luxuriosam vitam monstrosum et iners erat ei corpus obesitate et ventris mole tanta, ut vix ulnis complecti quis posset: quem tegebat ille tunica ad talos usque descendente et manicata usque ad manuum cum brachio juncturam: neque unquam pedibus e regia prodibat, nisi tune Scipionis causa.» </note>
						<note type="commentary">Συναποδημήσας] De his diximus in Vita Posidonii. Legatio ista referenda est ad an. 136 v. 135.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="12">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_septimo:12">
						<bibl> Idem VI, p. 273, A:</bibl>
						<quote>
						Σώφρονες δ ̓ ἦσαν καὶ πάντ ̓ ἄριστοι οἱ ἀρχαῖοι Ῥωμαῖοι. Σκιπίων γοῦν ὁ Ἀφρικανὸς ἐπίκλην ἐκπεμπόμενος ὑπὸ τῆς συγκλήτου ἐπὶ τὸ καταστήσασθαι τὰς κατὰ τὴν οἰκουμένην βασιλείας, ἵνα τοῖς προσήκουσιν ἐγχειρισθῶσι, πέντε μόνους ἐπήγετο οἰκέτας, ὡς ἱστορεῖ Πολύβιος καὶ Ποσειδώνιος. Καὶ ἑνὸς ἀποθανόντος κατὰ τὴν ὁδοιπορίαν, ἐπέστειλε τοῖς οἰκείοις, ἄλλον ἀντ ̓ ἐκείνου πριαμένους πέμψαι αὐτῷ.
						</quote>
						<note type="translation"> Moderati et omni virtutis genere excellentes fuerant veteres Romani. Scipio certe, cui Africano cognomen erat, quum a senatu esset missus ad constituenda orbis terrarum regna, ut his traderentur ad quos jure pertinerent, nonnisi quinque servos seeum habebat, ut narrat Polybius et Posidonius. E quibus quum unus in itinere esset mortuns, literis datis mandavit familiaribus, ut illius loco alium sibi emerent mitterentque. </note>
						<note type="commentary">Scipionis reliquorumque, qui socii hujus legationis erant, victum sobrium et continentiam etiam Diodorus XXXIII, 18 effert ex eodem, puta, Posidonio. Polybius (fragm. histor. 63, tom. II, p. 159 ed. Didot.) data occasione hoc commemorasse debet.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_septimo:13">
						<bibl> Plutarch. Moral. p. 777, A:</bibl>
						<quote>
						Καὶ Σκιπίων μετεπέμψατο Παναίτιον, ὅτε αὐτὸν ἡ σύγκλητος ἐξέπεμψεν Ἀνθρώπων ὕβριν τε καὶ εὐνομίην ἐφορῶντα, ὥς φησι Ποσειδώνιος.
						</quote>
						<note type="translation"> Scipio quoque Panaetium areessivit, quum esset legatus a senatu, ut, quemadmodum Posidonius ait, Inspiceret mores hominum pravosque bonosque. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_septimo:13">
						<bibl> Idem ibid. p. 200, E:</bibl>
						<quote>
						Ἐκπεμφθέντα δ ̓ αὐτὸν ὑπὸ τῆς βουλῆς τρίτον, ὥς φησι Κλειτόμχος, Ἀνθρώπων πόλεών (l. ὕβριν) τε καὶ εὐνομίην ἐφορῶντα, πόλεων, ἐθνῶν, βασιλέων ἐπίσκοπον, ὡς εἰς Ἀλεξάνδρειαν ἧκε, καὶ τῆς νεὼς ἀποβὰς, ἐβάδιζε κατὰ τῆς κεφαλῆς ἔχων τὸ ἱμάτιον, ἠξίουν ἀποκαλύψασθαι περιθέοντες οἱ Ἀλεξανδρεῖς, καὶ δεῖξαι ποθοῦσιν αὐτοῖς τὸ πρόσωπον. Ἀποκαλυψαμένου, κραυγὴν καὶ κρότον ἐποίησαν. Τοῦ δὲ βασιλέως μόλις ἁμιλλωμένου βαδίζουσιν αὐτοῖς, δι ̓ ἀργίαν καὶ τρυφὴν τοῦ σώματος, ὁ Σκιπίων ἀτρέμα πρὸς τὸν Παναίτιον ψιθυρίσας εἶπεν, Ἤδη τι τῆς ἐπιδημίας ἠμῶν Ἀλεξανδρεῖς ἀπολελαύκασι· δι ̓ ἡμᾶς γὰρ ἑωράκασι τὸν βασιλέα περιπατοῦντα. Συναπεδήμει δὲ αὐτῷ φίλος μὲν εἷς φιλόσοφος Παναίτιος, οἰκέται δὲ πέντε· καὶ τοῦ ἑνὸς ἀποθανόντος ἐπὶ τῆς ξένης, ἄλλον μὴ βουλόμενος πρίασθαι, ἀπὸ τῆς Ῥώμης μετεπέμψατο.
						</quote>
						<note type="translation"> Scipio missus a senatu tertium, ut ait Clitomachus, Ut mores hominum ac jura inspiceret, urbesque, gentes et reges inviseret: ut Alexandriam pervenit, egressus est navi, processitque cooperto capite: circum vero cursitantes Alexandrini rogaverunt ut retegeret faciem, desiderioque ejus videndi captis spectandam praeberet: vocemque et plausum eo impetrato sustulerunt; quorum ambulationem quum rex ob ignaviam et mollitiem corporis aegre magno nisu aequaret, Scipio Panaetio in aurem insusurravit: «Jam nunc Alexandrini fructum nostrae peregrinationis ceperunt, qui propter nos regem viderint deambulantem.» Unum omnino ea in legatione habuit de amicis comitem Panaetium philosophum, servos quinque: de his uno in peregrinatione mortuo, quum alium nollet emere, Roma accivit. </note>
						<note type="commentary">Pro Κλειτόμαχος Lyndenius De Panaetio p. 45, probante Bakio p. 156, reponi jubet Ποσειδώνιος. Quae quidem correctio violentior est. E Posidonio narrationem petitam esse largior; probabile vero est versum istum esse Clitomachi, quem ipse Posidonius laudaverit. Versus quosdam Clitomachi laudat Stobaeus Florileg. CV, 29. Nescio an sit Clitomachus Carthaginiensis, Scipionis aequalis, Carneadis successor. Cf. Justinus XXXVIII, 8: Obvius legatis Romanorum, Scipioni Africano et Spurio Mummio et L. Metello, qui ad inspicienda sociorum regra veniebant, procedit. Sed quam cruentus civibus, tam ridiculus Romanis fuit. Erat enim et cultu deformis, et stature brevis, et sagina ventris non homini sed belluoe similis. Quam foeditatem nimia subtilitas pellucidoe vestis augebat, etc. Quae ex Posidonio fluxisse putanda sunt.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="255" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="14">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_septimo:14">
						<bibl> Josephus C. Apion. II, 7, ubi verba facit de iis quae Apion contra mores Judaeorum et religionem protulerat:</bibl>
						<quote>
						Admiror autem etiam eos qui ei (Apioni) ejusmodi fomitem proebuere, id est Posidonium et Apollonium Molonem: quoniam accusant quidem nos, quare nos eosdem deos cum aliis non colimus. Mentientes autem pariter, et de nostro templo blasphemias componentes incongruas, non sc putant impie agere: quum sit valde turpissimum liberis qualibet ratione mentiri, multo magis de templo apud cunctos homines nominato, tanta sanctitate pollente. In hoc enim sacrario Apion proesumpsit edicere asini caput collocasse Judoeos, et id colere et dignum facere tanta religione: et hoc affirmat fuisse depalatum, dum Antiochus Epiphanes et exspoliasset templum et illud caput invenisset ex auro compositum multis pecuniis dignum.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Deinde cap. 8: Alteram vero fabulam (Apion) derogatione nostra plenam de Groecis (ex Posidonio et Apollonio Molone) apposuit: Antiochum in templo invenisse lectum et hominem in eo jacentem etc. (v. fragm. Apionis). Huncce Posidonii locum (qui fugit Bakium) Apion petivit ex ea Historiarum parte, ubi de Antiocho Sidete Judaeam invadente (134 a. C.) et Hierosolyma oppugnante, sermo erat. Nam Diodorus quum in reliquis hujus aetatis rebus Posidonium potissimum sequatur, libro XXXIV, 1 (ex Exc. De virtut.) de Antiocho Sidete Judaeos bello petente loquens ejusdem plane argumenti excursum narrationi intexuit. Ita tamen Posidonius rem instituit, ut quae contra Judaeos protulit, non ex sua persona afferret. Quod ut in telligatur locum Diodori apponere liceat: Ἀντίοχος ὁ βασιλεὺς ἐπολιόρκει τὰ Ἱεροσόλυμα, οἱ δὲ Ἰουδαῖοι μέχρι μέν τινος ἀντέσχον, ἐξαναλωθέντων δὲ τῶν ἐπιτηδείων ἁπάντων, ἠναγκάσθησαν περὶ διαλύσεως διαπρεσβεύσασθαι. Οἱ δὲ πλείους αὐτῷ τῶν φίλων συνεβούλευον κατὰ κράτος αἱρήσειν τὴν πόλιν καὶ τὸ γένος ἄρδην ἀνελεῖν τῶν Ἰουδαίων· μόνους γὰρ ἁπάντων ἐθνῶν ἀκοινωνήτους εἶναι τῆς πρὸς ἄλλο ἔθνος ἐπιμιξίας καὶ πολεμίους ὑπολαμβάνειν πάντας. Ἀπεδείκνυον δὲ καὶ τοὺς προγόνους αὐτῶν ὡς ἀσεβεῖς καὶ μισουμένους ὑπὸ τῶν θεῶν ἐξ ἁπάσης τῆς Αἰγύπτου πεφυγαδευμένους. Τοὺς γὰρ ἀλφοὺς ἢ λέπρας ἔχοντας ἐν τοῖς σώμασι καθαρμοῦ χάριν ὡς ἐναγεῖς συναθροισθέντας ὑπερορίους ἐκβεβλῆσθαι· τοὺς δὲ ἐξορισθέντας καταλαβέσθαι μὲν τοὺς περὶ τὰ Ἱεροσόλυμα τόπους, τόπους, συστησαμένους δὲ τὸ τῶν Ἰουδαίων ἔθνος παραδόσιμον ποιῆσαι τὸ μῖσος τὸ πρὸς τοὺς ἀνθρώπους· διὰ τοῦτο δὲ καὶ νόμιμα παντελῶς ἐξηλλαγμένα καταδεῖξαι, τὸ μηδενὶ ἄλλῳ ἔθνει τραπέζης κοινωνεῖν μηδ ̓ εὐνοεῖν τὸ παράπαν. Ὑπέμνησαν δὲ αὐτὸν καὶ περὶ τοῦ προγενομένου μίσους τοῖς προγόνοις πρὸς τοῦτο τὸ ἔθνος. Ἀντίοχος γὰρ ὁ προσαγορευθεὶς Ἐπιφανὴς καταπολεμήσας τοὺς Ἰουδαίους, εἰσῆλθεν εἰς τὸν ἄδυτον τοῦ θεοῦ σηκὸν, οὗ νόμιμον εἰσιέναι μόνον τὸν ἱερέα· εὑρὼν δὲ ἐν αὐτῷ λίθινον ἄγαλμα ἀνδρὸς βαθυπώγωνος καθήμενον ἐπ ̓ ὄνου μετὰ χεῖρας ἔχον βιβλίον, τοῦτο μὲν ὑπέλαβε Μωϋσέως εἶναι τοῦ κτίσαντος τὰ Ἱεροσόλυμα καὶ συστησαμένου τὸ ἔθνος, πρὸς δὲ τούτοις νομοθετήσαντος τὰ μισάνθρωπα καὶ παράνομα ἔθη τοῖς Ἰουδαίοις· αὐτὸς δὲ στυγήσας τὴν μισανθρωπίαν πάντων ἐθνῶν, ἐφιλοτιμήθη καταλῦσαι τὰ νόμιμα. Διὸ τῷ ἀγάλματι τοῦ κτίστου καὶ τῷ ὑπαίθρῳ βωμῷ τοῦ θεοῦ μεγάλην ὗν θύσας, τό τε αἷμα προσέχεεν αὐτοῖς, καὶ τὰ κρέα σκευάσας, προσέταξε τῷ μὲν ἀπὸ τούτων ζωμῷ τὰς ἱερὰς αὐτῶν βίβλους καὶ περιεχούσας τὰ μισόξενα νόμιμα καταρρᾶναι, τὸν δὲ ἀθάνατον λεγόμενον παρ ̓ αὐτοῖς λύχνον καὶ καιόμενον ἀδιαλείπτως ἐν τῷ ναῷ κατασβέσαι, τῶν τε κρεῶν ἀναγκάσας προσενέγκασθαι τὸν ἀρχιερέα καὶ τοὺς ἄλλους Ἰουδαίους. Ταῦτα δὴ διεξιόντες οἱ φίλοι τὸν Ἀντίοχον παρεκάλουν μάλιστα μὲν ἄρδην ἀνελεῖν τὸ ἔθνος, εἰ δὲ μὴ, καταλῦσαι τὰ νόμιμα καὶ συναναγκάσαι τὰς ἀγωγὰς μεταθέσθαι. Ὁ δὲ βασιλεὺς μεγαλόψυχος ὢν καὶ τὸ ἦθος ἥμερος, λαβὼν ὁμήρους, ἀπέλυσε τῶν ἐγκλημάτων τοὺς Ἰουδαίους, φόρους τε τοὺς ὀφειλομένους πραξάμενος καὶ τὰ τείχη περιελὼν τῶν Ἱεροσολύμων. Dubium non est quin fragmentum ex septimo vel ex octavo libro petitum sit. Nam sequens fragmentum 15, qui libro octavo adscribitur, eadem continet, quae Diodorus in Exc. De virtut. (XXXIV, 2 loco modo laudato subjungit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_octavo">
				E LIBRO OCTAVO
				</ref></title></ab>
<pb n="256" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="15">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_octavo:15">
						<bibl> Athenaeus XII, p. 542, B:</bibl>
						<quote>
						Ποσειδώνιος δὲ ἐν τῇ ὀγδόῃ τῶν Ἱστοριῶν, περὶ Δαμοφίλου λέγων τοῦ Σικελιώτου, δι ̓ ὃν ὁ δουλικὸς ἐκινήθη πόλεμος, ὅτι τρυφῆς ἦν οἰκεῖος, γράφει καὶ ταῦτα· «Τρυφῆς οὖν δοῦλος ἦν καὶ κακουργίας, κιὰ μὲν τῆς χώρας τετρακύκλους ἀπήνας περιαγόμενος, καὶ ἵππους, καὶ θεράποντας ὡραίους, καὶ παραδρομὴν ἀνάγωγον κολάκων τε καὶ παίδων στρατιωτικῶν. Ὕστερον δὲ πανοικίᾳ ἐφυβρίστως κατέστρεψε τὸν βίον, ὑπὸ τῶν οἰκετῶν περιυβρισθείς.»
						</quote>
						<note type="translation"> Posidonius octavo Historiarum libro, de Damophilo loquens Siculo, a quo concitatum est bellum Servile, eumque voluptatibus dicens fuisse deditum, haec scribit: «Volyptatis igitur manciptum erat et improbitatis. Per regionem rhedis circumvehebatur, equites et pulcros famulos secum trahens, petulantemque turbam adulatorum et puerorum militarium circa eum discurrentium. Ad extremum vero cum tota domo contumeliose periit, a domesticis omni contumeliae genere affectus.» </note>
						<note type="commentary">Diodorus, etsi Siculus, nihilominus tamen bellorum Siculorum historiam e Posidonio sumpsit, cujus ipsa fere verba reddidit. Ita enim habet in Exc. De virtut. p. 600 (XXXIV, 2): Ἐπὶ μὲν γὰρ τῆς χώρας ἵππους τε πολυτελεῖς καὶ τετρακύκλους ἀπήνας μετ ̓ οἰκετῶν στρατιωτικῶν περιήγετο· πρὸς δὲ τούτοις εὐπρεπῶν παίδων πλῆθος, ἔτι δὲ κολάκων ἀνάγωγον παραδρομὴν ἔχειν ἐφιλοτιμεῖτο. Cf. Exc. Photii ibid. c. 2, 10: Ἀρχὴ δὲ τῆς ὅλης ἀποστάσεως ἐγένετο τοιαύτη. Δαμόφιλός τις ἦν κτλ.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_undecimo">
				E LIBRO UNDECIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="16">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_undecimo:16">
						<bibl> Idem VI, p. 263, C:</bibl>
						<quote>
						Ποσειδώνιος δέ φησιν, ὁ ἀπὸ τῆς Στοᾶς, ἐν τῇ τῶν Ἱστοριῶν ἑνδεκάτῃ· «Πολλούς τινας, ἑαυτῶν οὐ δυναμένους προΐστασθαι διὰ τὸ τῆς διανοίας ἀσθενὲς, ἐπιδοῦναι ἑαυτοὺς εἰς τὴν τῶν συνετωτέρων ὑπηρεσίαν, ὅπως, παρ ̓ ἐκείνων τυγχάνοντες τῆς εἰς τὰ ἀναγκαῖα ἐπιμελείας, αὐτοὶ πάλιν ἀποδιδῶσιν ἐκείνοις δι ̓ αὑτῶν, ἅπερ ἂυ ὦσιν ὑπηρετεῖν δυνατοί. Καὶ τούτῳ τῷ τρόπῳ Μαριανδυνοὶ μὲν Ἡρακλεώταις ὑπετάγησαν, διὰ τέλους ὑποσχόμενοι θητεύσειν παρέχουσιν αὐτοῖς τὰ δέοντα, προσχόμενοι θητεύσειν παρέχουσιν αὐτοῖς τὰ δέοντα, προσδιαστειλάμενοι, μηδενὸς αὐτῶν ἔσεσθαι πρᾶσιν ἔξω τῆς Ἡρακλεωτῶν χώρας, ἀλλ ̓ ἐν αὐτῇ μόνον τῇ ἰδίᾳ χώρᾳ.»
						</quote>
						<note type="translation"> Posidonius Stoicus, Historiarum libro undecimo, ait: «repertos esse multos, qui, quod se ipsi gubernare non possent propter ingenii tarditatem, prudentioribus se ministros traderent, ut illi curam sui haberent rebusque sibi necessariis prospicerent, ipsi vicissim illis operam suam, quibuscumque rebus posseut, praestarent. Eaque ratione Mariandyni subjecti sunt Heracleotis, perpetuo se illis ministeria facturos polliciti, si, quae ad vitam necessaria sunt, sibi illi suppeditarent; diserte quidem insuper et hoc pacti, ne unquam extra Heracleotarum fines venderentur, sed in sola propria terra servirent.» </note>
						<note type="commentary">Cf. reliquos auctores ab Athenaeo laudatos. Nostra ex narratione de bellis servorum fluxerunt. Eodem pertinere videntur quae sequuntur fragmenta de servis Atticis et Chiis.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_decimo_quarto">
				E LIBRO DECIMO QUARTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="17">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_decimo_quarto:17">
						<bibl> Idem XII, p. 540, B:</bibl>
						<quote>
						Ἐν δὲ τῇ τεσσαρεσκαιδεκάτῃ, περὶ τοῦ ὁμωνύμου αὐτοῦ Ἀντιόχου λέγων (sc. Ποσειδώνιος), τοῦ ἐπ ̓ Ἀρσάκην εἰς Μηδίαν στρατεύσαντος, φησὶν, ὅτι «ὑποδοχὰς ἐποιεῖτο καθ ̓ ἡμέραν ὀχλικάς· ἐν αἷς χωρὶς τῶν ἀναλισκομένων καὶ ἐκφατνιζομένων σωρευμάτων ἕκαστος ἀπέφερε τῶν ἑστιατόρων ὁλομελῆ χρέα χερσαίων τε καὶ πτηνῶν καὶ θαλαττίων ζῴων ἀδιαίρετα ἐσκευασμένα, ἅμαξαν πληρῶσαι δυνάμενα· καὶ μετὰ ταῦτα μελιπήκτων, καὶ στεφάνων ἐκ σμύρνης καὶ λιβανωτοῦ σὺν ἀνδρομήκεσι λημνίσκων χρυσῶν πιλήμασι πλήθη.»
						</quote>
						<note type="translation"> Libro decimo quarto Posidonius cognominem ejus (Antiochi Grypi) Antiochum (i. e. Antiochum Sideten, Demetrii I Soteris filium, Demetrii II Nicanoris fratrem), qui contra Arsacen in Mediam expeditionem suscepit, narrat epulis quotidie ingentem hominum turbam excepisse: in quibus praeter ea consumebantur, et praeter reliquiarum cumulos, convivarum quisque uferebat integras carnes animantium terrestrium et volucrium et marinorum paratas et intactas, quae plaustrum implere possent; et post haec bellariorum et coronarum ex myrrha et thure multitudinem, cum mitris longitudine hominis ex aureis fasciis. </note>
						<note type="commentary">Quae antecedunt apud Athenaeum de Antiocho Grypo vide in lib. XXVIII. Nostrum locum iterum affert Athenaeus V, p. 210, C: Εἰπόντες οὖν περὶ ἐγγυθήκης ἑξῆς, πάλιν μνησθησόμεθα φιλοδείπνων βασιλέων. Ὁ γὰρ τῷ προειρημένῳ Ἀντιόχῳ ὁμώνυμος βασιλεὺς, Δημητρίου δ ̓ υἱὸς, ὡς ἱστορεῖ Ποσειδώνιος, ὑποδοχὰς ποιούμενος καθ ̓ ἡμέραν ὀχλικὰς, χωρὶς τῶν ἀναλισκομένων, σωρεύματα ἑκάστῳ ἀποφέρειν ἐδίδου τῶν ἑστιατόρων ὁλομελῆ κρέα χερσαίων τε καὶ πτηνῶν καὶ θαλαττίων ζῴων ἀδιαίρετα ἐσκευασμένα, ἅμαξαν πληρῶσαι δυνάμενα· καὶ μετὰ ταῦτα μελιπήκτων καὶ στεφάνων ἐκ σμύρνης καὶ λιβανωτοῦ σὺν ἀνδρομήκεσι λημνίσκων πιλήμασι χρυσοῖς πλήθη. Α vero aberravit Bakius p. 145, qui duobus hisce locis repugnantia sibi inesse opinatur; etenim p. 540, B signari Antiochum ΙΙ Θεὸν, p. 210, C, falso idem referri de Antiocho Grypo, Demetrii Nicanoris filio statuit. Verum ipsa librorum series docet sermonem esse de Antiocho Sidete, Demetrii Soteris filio. Athenaeus, et hic et fr. 19, Parthorum regem Arsacendicit quum apud Justinum dicatur Phraates. Arsacen simpliciter dicit etiam Diodorus XXXIV, 15 sqq. E Posidonio, ut puto, sua hausit Trogus Pompeius. Ex quo ita Justinus XXXIX, 10: His auditis, Antiochus, occupandum bellum ratus, exercitum, quem multis finitimorum bellis induraverat, adversus Parthos ducit (129 a. C. v. Clinton. p. 346). Sed luxurioe non minor apparatus quam militioe fuit: quippe LXXX millia armatorum secuta sunt, CCC millia lixarum, ex quibus coquorum, pistorum, scenicorumque major numerus fuit. Argenti certe aurique tantum, ut etiam gregarii milites caligas auro figerent, proculcarentque materiam, cujus amore populi ferro dimicant. Culinarum quoque argentea instrmenta fuere, prorsus quasi ad epulas, non ad bella pergerent, etc.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_decimo_sexto">
				E LIBRO DECIMO SEXTO
				</ref></title></ab>
<pb n="257" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="18">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_decimo_sexto:18">
						<bibl> Idem XII, p. 527, E:</bibl>
						<quote>
						Ποσειδώνιος δὲ ἐν ἑκκαιδεκάτῃ Ἱστοριῶν περὶ τῶν κατὰ τὴν Συρίαν πόλεων λέγων ὡς ἐτρύφων, γράφει καὶ ταῦτα· «Τῶν γοῦν ἐν ταῖς πόλεσιν ἀνθρώπων διὰ τὴν εὐβοσίαν τῆς χώρας ἀπὸ (ἀπούσης conj. Bak.) τῆς περὶ τὰ ἀναγκαῖα κακοπαθείας συνόδους νεμόντων πλείονας, ἐν αἷς εὐωχοῦντο συνεχῶς, τοῖς μὲν γυμνασίοις ὡς βαλανείοις χρώμενοι, ἀλειφόμενοι δ ̓ ἐλαίῳ πολυτελεῖ καὶ μύροις, τοῖς δὲ γραμματείοις (οὕτως γὰρ ἐκάλουν τὰ κοινὰ τῶν συνδείπνων), ὡς ἐν οἰκητηρίοις διαιτώμενοι, καὶ τὸ πλεῖον τῆς ἡμέρας γαστριζόμενοι ἐν αὐτοῖς οἴνοις καὶ βρώμασιν, ὥστε καὶ προσαποφέρειν πολλὰ καὶ καταυλουμένους πρὸς χελωνίδος πολυκρότου ψόφον, ὥστε τὰς πόλεις ὅλας τοιούτοις κελάδοις συνηχεῖσθαι.»
						</quote>
						<note type="translation"> Posidonius sexto decimo libro Historiarum, de Syriae civitatibus earumque luxuria loquens, haec scribit: «Oppidorum incolae, ob agri fertilitatem res ad vitam necessarias absque labore comparantes, freqentes conventus celebrahant, in quibus assidue epulabantur, gymnasiis pro balneis utentes, pretiosoque oleo et unguentis sese inungentes: in grammateis vero, sive scholis (sic enlm appellabant publica coenacula), tanquam domibus suis vitam agentes, in illisque majorem diei partem vino et epulis indulgentes, sic ut multa etiam insuper domum auferrent; denique aures oblectantes tumultuoso testudinis impetu, ita ut tota oppida talibus strepitibus personarent.» </note>
						<note type="commentary">Eadem non indicato libro leguntur V, p. 210, F.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="19">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_decimo_sexto:19">
						<bibl> Idem IV, p. 153, A:</bibl>
						<quote>
						Ἐν δὲ τῇ ἑκκαιδεκάτῃ περὶ Σελεύκου διηγούμενος (Ποσειδώνιος) τοῦ Βασιλέως, ὡς εἰς Μηδίαν ἀνελθὼν καὶ πολεμῶν Ἀρσάκει, ᾐχμαλωτίσθη ὑπὸ τοῦ βαρβάρου, καὶ ὡς πολὺν χρόνον παρὰ τῷ Ἀρσάκει διέτριψεν, ἀγόμενος βασιλικῶς, γράφει καὶ ταῦτα· «Παρὶ Πάρθοις ἐν τοῖς δείπνοις ὁ βασιλεὺς τήν τε κλίνην, ἐφ ̓ ἧς μόνος κατέκειτο, μετεωροτέραν τῶν ἄλλων καὶ κεχωρισμένην εἶχε, καὶ τὴν τράπεζαν μόνῳ, καθάπερ ἥρωι, πλήρη βαρβαρικῶν θοινημάτων παρακειμένην.»
						</quote>
						<note type="translation"> Libro decimo sexto ubi de Seleuco (deb. Demetrio) rege, refert, quo pacto expeditione in Mediam suscepta adversus Arsacen, captus a Barbaro et diu apud Arsacen commoratus, regie apud eum habitus esset, praeter alia haec scribit: «Apud Parthos rex, quum coenabat, altiorem ceteris lectum habebat, et separatum ab aliis, in quo solus recumbebat: et mensam sibi soli, veluti heroi, appositam, baricis ferculis refertam.» </note>
						<note type="commentary">Sequente libri XVI fragmento narratur quomodo Antiochus Sidetes ab Arsace captus perierit (Ol. 162, 4. 128 vere). Paullo ante (162, 4. 129 auctumno) Demetrius Nicator e captivitate dimissus erat. (Justin. XXXVIII, 10: Phraates Demetrium in Syriam ad occupandum regnum cum Parthico proesidio mittit, ut eo pacto Antiochus ad sua tuenda e Parthia revocaretur.) Quae quum ita sint, exspectamus sane h. l. non de Seleuci captivitate, sed de Demetrii sermonem fuisse, in quem optime quadrant verba πολὺν χρόνον παρὰ τῷ Ἀρσάκει διέτριψεν (scil. Per annos decem). Seleuci Callinici expeditio Parthica memoratur quidem apud Justin. XLI, 4: Nec multo post (Arsaces) cum Seleuco rege, ad defectores persequendos veniente, congressus victor fuit. Verum non captus rex est, sed in Syriam statim post cladem reversus, ut ex iis quae sequuntur apud Justinum patet. Quae quum ita sint, Froelichius (Annal. Regum Syr. Prolegg. p. 66) et Clintonus (III, p. 313) duas Selenci expeditiones distinguunt, quarum altera ex Athenaei loco eruenda sit. Igitur Posidonius dicendus foret ad antiquiora tempora data occasione aberrasse. Equidem Athenaeum quae in antecedentibus Posidonius narrasset indicaturum errasse, et Seleucum posuisse statuo pro Demetrio, in quem et reliqua Athenaei verba, et series librorum cadunt optime. Quod rem narratam attinet, cf. fr. 8.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="258" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="20">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_decimo_sexto:20">
						<bibl> Athenaeus X, p. 439, D:</bibl>
						<quote>
						Φιλοπότης δ ̓ ἦν καὶ ὁ ὁμώνυμος αὐτῷ Ἀντίοχος ἐν Μηδείᾳ πρὸς Ἀρσάκην πολεμήσας, ὡς ἱστορεῖ Ποσειδώνιος ὁ Ἀπαμεὺς ἐν τῇ ἑκκαιδεκάτῃ τῶν Ἱστοριῶν. Ἀναιρεθέντος γοῦν αὐτοῦ, τὸν Ἀρσάκην θάπτοντα αὐτὸν λέγειν· «Ἔσφηλέ σε, Ἀντίοχε, θάρσος καὶ μέθη· ἤλπιζες γὰρ ἐν μεγάλοις ποτηρίοις τὴν Ἀρσάκου βασιλείαν ἐκπιεῖν.»
						</quote>
						<note type="translation"> Bibax vero etiam fuit ejusdem eum hoc (sc. Antiocho Epiphane) nominis, Antiochus Sidetes ille qui in Media cum Arsace bellum gessit; ut refert Posidonius Apamensie decimo sexto Historiarum libro. Quem occisum Arsaces quum sepeliendum cruaret, dixit: «Evertit te, Antioche, contidentia et vinolentia: speraveras enim, te majoribus poculis regmum Arsacis epotaturum.» </note>
						<note type="commentary">Interfectus Antiochus Sidetes est Ol. 162, 4. 128 vere. Cf. Diodor. XXXIV, 15; Clinton. F. H. III, p. 332; Justin. XXXIII, 10.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="21">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_decimo_sexto:21">
						<bibl> Athenaeus XI, p. 466, B:</bibl>
						<quote>
						Ποσειδώνιος δ ̓ ἐν τῇ εἰκοστῇ ἕκτῃ (sct. δεκάτῃ ἕκτῃ) τῶν Ἱστοριῶν Λυσίμαχόν φησι τὸν Βαβυλώνιον, καλέσαντα ἐπὶ δεϊπνον Ἵμερον, τὸν τυραννήσαντα οὐ μόνον Βαβυλωνίων, ἀλλὰ καὶ Σελευκέων, μετὰ τριακοσίων, μετὰ τὸ τὰς τραπέζας ἀρθῆναι, τετράμνουν ἑκάστῳ τῶν τριακοσίων ἔκπωμα δοῦναι ἀργυροῦν, καὶ σπονδοποιησάμενον προπιεῖν ἅμα πᾶσι, καὶ ἀποφέρεσθαι ἔδωκε τὰ ποτήρια.
						</quote>
						<note type="translation"> Posidonius decimo sexto Historiarum refert Lysimachum Babylonium, quum Himerum, qui non modo Babyloniorum, sed etiam Selencensium erat tyrannus, ad coenam vocasset cum trecentis, sublatis mensis unicuique trecentorum poculum argenteum quattuor minarum pondo dedisse, factaque libatione, simul omnibus propinasse, et quemque suum poculum secum auferne jussisse. </note>
						<note type="commentary">Cf. Justinus XLII, 1: Phraates quum adversus eos (sc. Scythas quos in auxilium adversus Antiochum Sidetem advocaverat, sed, quum confecto jam bello supervenissent, negata mercede dimiserat) proficisceretur, ad tutelam regni reliquit Himerum quendam, pueritioe sibi flore conciliatum: qui tyrannica crude litate, oblitus et vitoe proeteritoe et vicarii officii, Baby lonios multasque alias civitates importune verxavit. Trogi Pompeii prolog. ad lib. XLII: Ut proefectus Parthis a Phraate Mesenis bellum intulit et in Baby lionios et Seleucenses soeviit. Haec igitur quum statim post ea acciderint, quae libro XVI Posidonius narrat, atque Diodorus quoque (XXXIV, 21, in Exc. Virtut.) de ejusdem Himeri (cod. Εὐγμέρου) saevitia statim post cladem Antiochi loquatur, dubium vix est, haec non XXVI, verum XVI mo Posidonii libro exposita esse. Ceterum quae apud Diodorum leguntur: Εὐήμερος ὁ τῶν Πάρθων βασιλεὺς, Ὑρκάνιος ὢν τὸ γένος, excerptoris culpa corrupta sunt. Dixit diodorus Ἵμερος ὁ τοῦ Π. Βασιλέως σατράπης vel tale quid, notante Valesio.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_secundo">
				E LIBRO VICESIMO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="22">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_secundo:22">
						<bibl> Idem XIII, p. 594, E:</bibl>
						<quote>
						Ἅρπαλος δὲ ὁ Μακεδὼν, ὁ τῶν Ἀλεξάνδρου πολλὰ χρημάτων συλήσας καὶ καταφυγὼν εἰς Ἀθήνας, ἐρασθεὶς Πυθιονίκης, πολλὰ εἰς αὐτὴν κατανάλωσεν ἑταίραν οὖσαν· καὶ ἀποθανούσῃ πολυτάλαντον μνημεῖον κατεσκεύασεν· ἐκφέρων τε αὐτὴν ἐπὶ τὰς ταφὰς, ὥς φησι Ποσειδώνιος ἐν τῇ δευτέρᾳ καὶ εἰκοστῇ τῶν Ἱστοριῶν, τεχνιτῶν τῶν ἐπισημοτάτων χορῷ μεγάλῳ καὶ παντοίοις ὀργάνοις καὶ εὐφωνίαις παρέπεμπε ρέπεμπε τὸ σῶμα.
						</quote>
						<note type="translation"> Harpalus Macedo, is qui Alexandrum ingenti pecuniae samma speliavit, Athenasque confugit, Pythionicae amore captus, multa in eam insumpserat, quum scortum ipsius esset; post cujus obitum multorum talentorum monumentum ei posuit: quumque ad sepulturam efferret, ut ait Posidonius libro vicesimo secundo Historiarum, cum ingenti celebrrimorum artificum choro, et omniferiorum musicorum instrumentorum et carminum cantibus cadaver est prosecutus. </note>
						<note type="commentary">Cf. Diodor. XVII, 108, Theopomp. fr. 277 et quos ibi laudavimus. Quanam occasione ad haec excurrerit Posidonius nescimus.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_tertio">
				E LIBRO VICESIMO TERTIO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="23">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_tertio:23">
						<bibl> Idem VI, p. 246, C:</bibl>
						<quote>
						Ποσειδώνιος δ ̓ ὁ Ἀπαμεὺς ἐν τῇ εἰκοστῇ καὶ τρίτῃ τῶν Ἱστοριῶν, «Κελτοὶ (φησὶ) περιάγονται μεθ ̓ αὑτῶν καὶ πολεμοῦντες συμβιωτὰς, οὓς καλοῦσι παρασίτους. Οὗτοι δὲ ἐγκώμια αὐτῶν καὶ πρὸς ἀθρόους λέγουσιν ἀνθρώπους συνεστῶτας, καὶ πρὸς ἕκαστον τῶν κατὰ μέρος ἐκείνων ἀκροωμένων. Τὰ δὲ ἀκούσματα αὐτῶν εἰσιν οἱ καλούμενοι Βάρδοι· ποιηταὶ δὲ οὗτοι τυγχάνουσι μετ ̓ ᾠδῆς ἐπαίνους λέγοντες.»
						</quote>
						<note type="translation"> Posidonius Apamensis Historiarum libro vicesimo tertio: «Galli, ait, secum circumducunt, etiam quum in bellum proficiscuntur, convictores, quos parasitos vocant. Hi, quum in frequentibus hominum circulis, tum apud singulos prinatim qui audire velint, laudes illorum celebrant. Acroamata eorum sunt qui Bardi vocantur: hi poetae sunt, qui cum cantu laudes celebrant.» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="24">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_tertio:24">
						<bibl> Idem IV, p. 154, A:</bibl>
						<quote>
						Ποσειδώνιος δ ̓ ἐν τρίτῃ καὶ εἰκοστῇ τῶν Ἱστορικῶν· «Κελτοὶ, φησὶν, ἐνίοτε παρὰ τὸ δεῖπνον μονομαχοῦσιν· ἐν γὰρ τοῖς ὅπλοις ἀγερθέντες σκιαμαχοῦσι καὶ πρὸς ἀλλήλους ἀκροχειρίζονται, ποτὲ δὲ καὶ μέχρι τραύματος προΐασι, καὶ ἐκ τούτου ἐρεθισθέντες, ἐὰν μὴ ἐπισχῶσιν οἱ παρόντες, καὶ ἕως ἀναιρέσεως ἔρχονται. Τὸ δὲ παλαιόν φησιν ὅτι παρατεθέντων κωλήνων τὸ μηρίον ὁ κράτιστος ἐλάμβανεν· εἰ δέ τις ἕτερος ἀντιποιήσαιτο, συνίσταντο μονομαχήσοντες μέχρι θανάτου. Ἄλλοι δ ̓ ἐν θεάτρῳ λαβόντες ἀργύριον ἢ χρυσίον, οἱ δὲ οἴνου κεραμίων ἀριθμόν τινα, καὶ πιστωσάμενοι τὴν δόσιν, καὶ τοῖς ἀναγκαίοις ἢ φίλοις διαδωρησάμενοι, ὕπτιοι ἐκταθέντες ἐπὶ θυρεῶν κεῖνται, καὶ παραστάς τις ξίφει τὸν λαιμὸν ἀποκόπτει.»
						</quote>
						<note type="translation"> Posidonius tertio et vicesimo Historiarum: «Celtae, ait, nonnumquam inter coenam gladiatorio certamine congrediuntur. Quum enim armati conveniant, umbratilem quandam pugnam instituunt, et exercitii causa inter se conflictantur: interdum vero etiam usque ad vulnera procedunt; et inde irritati, nisi alii praesentes inhibeant, ad caedem usque progrediuntur. Priscis vero temporibus, inquit, moris apud eosdem fuerat, ut appositis in coena pernis, quicunque fortissimus esset, femur acciperet: sin alius quispiam id sibi vindicaret, singulari certamine congressi ad mortem depugnabant. Alii in theatro, stipulata auri vel argenti summa, aut doliolorum vini mumero aliquo, captis de praestando promisso pignoribus, initaque ratione ut merces Ista inter necessarios ipsorum, quos maximecaros habent, dividatur, supinos sese super clypeis humi jacientibus extendunt: et adstans aliquis guttur eis gladio praecidit.» </note>
						<note type="commentary">Cf. Diodor. V, 28. Ex Athenaeo hausit Eustath. p. 1606, 14.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="259" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="25">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_tertio:25">
						<bibl> Athenaeus IV, p. 151, E:</bibl>
						<quote>
						Ποσειδώνιος δὲ ὁ ἀπὸ τῆς Στοᾶς ἐν ταῖς Ἱστορίαις αἷς συνέθηκεν οὐκ ἀλλοτρίως ἧς προῄρητο φιλοσοφίας, πολλὰ παρὰ πολλοῖς ἔθιμα καὶ νόμιμα ἀναγράφων, «Κελτοὶ (φησὶ) τὰς τροφὰς προτίθενται, χόρτον ὑποβάλλοντες, καὶ ἐπὶ τραπεζῶν ξυλίνων, μικρὸν ἀπὸ τῆς ἐπηρμένων. Ἡ τροφὴ δ ̓ ἐστὶν ἄρτοι μὲν ὀλίγοι, κρέα δὲ πολλὰ ἐν ὕδατι, καὶ ὀπτὰ ἐπ ̓ ἀνθράκων ἢ ὀβελίσκων. Προσφέρονται δὲ ταῦτα καθαρείως μὲν, λεοντωδῶς δὲ, ταϊς χερσὶν ἀμφοτέραις αἴροντες ὅλα μέλη, καὶ ἀποδάκνοντες· ἐὰν δὲ ᾖ τι δυσαπόσπαστον, μαχαιρίῳ μικρῷ παρατέμνοντες, ὃ τοῖς κολεοῖς ἐν ἰδίᾳ θήκῃ παράκειται. Προσφέρονται δὲ καὶ ἰχθῦς οἵ τε παρὰ τοὺς ποταμοὺς οἰκοῦντες καὶ παρὰ τὴν ἐντὸς καὶ τὴν ἔξω θάλασσαν, καὶ τούτους δὲ ὀπτοὺς μετὰ ἁλῶν καὶ ὄξους καὶ κυμίνου. Τοῦτο δὲ καὶ εἰς τὸ ποτὸν ἐμβάλλουσιν. Ἐλαίῳ δ ̓ οὐ χρῶνται διὰ σπάνιν, καὶ διὰ τὸ ἀσύνηθες ἀηδὲς αὐτοῖς φαίνεται. Ὅταν δὲ πλείονες συνδειπνῶσι, κάθηνται μὲν ἐν κύκλῳ, μέσος δ ̓ ὁ κράτιστος, ὡς ἂν κορυφαῖος χοροῦ, διαφέρων τῶν ἄλλων ἢ κατὰ τὴν πολεμικὴν εὐχέρειαν, ἢ κατὰ τὸ γένος, ἢ κατὰ πλοῦτον· ὁ δ ̓ ὑποδεχόμενος παρ ̓ αὐτὸν, ἐφεξῆς δ ̓ ἑκατέρωθε κατ ̓ ἀξίαν ἧς ἔχουσιν ὑπεροχῆς. Καὶ οἱ μὲν τοὺς θυρεοὺς ὁπλοφοροῦντες ἐκ τῶν ὀπίσω παρεστᾶσιν, οἱ δορυφόροι κατὰ τὴν ἀντικρὺ καθήμενοι κύκλῳ, καθάπερ οἱ δεσπόται, συνευωχοῦνται. Τὸ δὲ ποτὸν οἱ διακονοῦντες ἐν ἀγγείοις περιφέρουσιν ἐοικόσι μὲν ἀμβίκοις ἢ κεραμέοις ἢ ἀργυροῖς· καὶ γὰρ τοὺς πίνακας, ἐφ ̓ ὧν τὰς τροφὰς προτίθενται, τοιούτους ἔχουσιν· οἱ δὲ χαλκοῦς, οἱ δὲ κάνεα ξύλινα καὶ πλεκτά. Τὸ δὲ πινόμενόν ἐστι παρὰ μὲν τοῖς πλουτοῦσιν οἶνος, ἐξ Ἰταλίας καὶ τῆς Μασσαλιητῶν χώρας παρακομιζόμενος, ἄκρατος δ ̓ οὗτος· ἐνίοτε δὲ καὶ ὀλίγον ὕδωρ παραμίγνυται· παρὰ δὲ τοῖς ὑποδεεστέροις ζύθος πύρινον μετὰ μέλιτος ἐσκευασμένον· παρὰ δὲ τοῖς πολλοῖς καθ ̓ αὑτό· καλεῖται δὲ κόρμα. Ἀπορροφοῦσι δὲ ἐκ τοῦ ποτηρίου κατὰ μικρὸν, οὐ πλεῖον κυάθου· πυκνότερον δὲ τοῦτο ποιοῦσι. Περιφέρει δὲ ὁ παῖς ἐπὶ τὰ δεξιὰ καὶ τὰ λαιά. Οὕτως διακονοῦνται· καὶ τοὺς θεοὺς προσκυνοῦσιν, ἐπὶ τὰ δεξιὰ στρεφόμενοι.» Ἔτι δὲ ὁ Ποσειδώνιος διηγούμενος καὶ τὸν Λουερνίου, τοῦ Βιτύῖτος πατρὸς, πλοῦτον, τοῦ ὑπὸ Ῥωμαίων καθαιρεθέντος, φησὶ «δημαγωγοῦντα αὐτὸν τοὺς ὄχλους ἐν ἅρματι φέρεσθαι διὰ τῶν πεδίων, καὶ σπείρειν χρυσὸν καὶ ἄργυρον ταῖς ἀκολουθούσαις τῶν Κελτῶν μυριάσι, φράγμα τε ποιεῖν δωδεκαστάδιον, τετράγωνον, ἐν ᾧ πληρουμένους ληνοὺς πολυτελοῦς πόματος, παρασκευάζειν τε τοσοῦτο βρωμάτων πλῆθος, ῶστε ἐφ ̓ ἡμέρας πελίονας ἐξεῖναι τοῖς βουλομενοις εἰσερχομένοις τῶν παρασκευασθέντων ἀπολαύειν, ἀδιαλείπτως διακονουμένους. Ἀφορίσαντος δ ̓ αὐτοῦ προθεσμίαν ποτὲ τῆς θοίνης, ἀφυστερήσαντά τινα τῶν βαρβάρων ποιητὴν ἀφικέσθαι, καὶ συναντήσαντα μετὰ ᾠδῆς ὑμενῖν αὐτοῦ τὴν ὑπεροχὴν, ἑαυτὸν δ ̓ ἀποθρηνεῖν ὅτι ὑστέρηκε, τὸν δὲ τερφθέντα θυλάκιον. Αἰτῆσαι χρυσίου, καὶ ῥῖψαι αὐτῷ παρατρέχοντι, ἀνελόμενον δ ̓ ἐκεῖνον πάλιν ὑμνεῖν, λέγοντα, διότι τὰ ἴχνη τῆς γῆς, ἐφ ̓ ἧς ἁρματηλατεῖ, χρυσὸν καὶ εὐεργεσίας ἀνθρώποις φέρει.» Ταῦτα μὲν οὖν ἐν τῇ τρίτῃ καὶ εἰκοστῇ ἱστόρησεν.
						</quote>
						<note type="translation"> Posidonius Stoicus in Historiis quas composuit ratione minime aliena ab ea quam secutus est philosohia, varia variorum populorum instituta moresque recensens: «Celtae, inquit, [sive, Galli Galliam incolentes] convivis substrato foeno insidentibus cibos apponunt super mensis ligneis, parum supra terram elatis. Sunt autem cibi: parum quidem panis, sed caro multa, partim elixa, partim assa sive super prunis sive in verutis. Comedunt autem illa satis quidem munde illata, sed leonino more ambabus manibus integros artus capientes, et morsu dilaniantes: quodsi quid aegrius divellitur, cultello praecidunt, qui vagina tectus peculiari in loculo adjacet. Vescuntur autem etiam piscibus hi qui fluvios accolunt, aut maris sive interioris sive exterioris litora; eisque assis, cum sale et aceto et cumino: hoc autem etiam potioni injiciunt. Oleo vero non utuntur, ob raritatem; et, quoniam insolitum, ingratum illis videtur. Ubi plures una coenant, in orbem sedent: in medio quidem praestantissimus, veluti chorum ducens; nempe qui ceteris vel bellica dexteritate vel nobilitate vel divitiis antecellit. Huic adsidet convivator: et reliqui deinde utrimque ordine, prout quisque dignitate alterum praeit. Et armigeri quidem, qui scuta gestant, pone stant: satellites vero, e regione opposita in orbem sedentes, epulantur et ipsi haud secus quam heri. Potum vero famuli in vasis circumferunt, quae cadis illis, quos ambicaw Graeci vocant, similia sunt, ceterum vel fictilia vel argentea: nam et lances, in quibus cibos apponunt, argenteas nonnulli habent; alii vero aeneas; alii canistra lignea aut vimine texta. Est vero potus, apud divites quidem, vinum ex Italia aut ex Massiliensium regione advectum; et id quidem merum: interdum vero parum aquae mixtum habet: apud paulo tenuiores, cerevisia triticea, cum melle parata; apud plerosque autem vulgo, cerevisia absque melle: corma eum potum vocant. Sorbillant autem ex eodem poculo paulatim non amplius cyatho; sed id saepius faciunt. Circumfert autem puer a dextra versus sinistram. Ita ministrant: atque etiam deos adorant, ad dextram conversi.» Idem Posidonius, divitias enarrans Luernii [Luerii sec. Strabon.] patris Bituitis illius, qui a Romanis sublatus est, ait: «popularem gratiam aucupantem, quum per agros curru veheretur, aurum argnetumque sparsisse prosequentibus eum Gallorum myriadibus: et septum duodecim stadiorum cinxisse quadratum, in quo plures essent lacus, sumptuosa potione repletos, et cibariorum tantam copiam paratam, ut per complures dies, quicumque voluisset, potestatem intrandi haberet, et rebus paratis fruendi, ministrantibus indesinenter famulis. Eidem, quum epularum diem aliquando constituisset, barbarum quendam poetam, sero nec ad ipsum diem adventantem, occurrisse in via, hymnumque cecinisse, quo et illiust laudes praedicabat, et suam sortem, quod sero venisset, lamentabatur: quo carmine delectatum illum, sacculum auri poposcisse, et cantori a latere currenti projecisse: quo sublato poetam, denuo landes ejus canentem, dixisse, vestigia terroe, in qua ille curru vehatar, aurum et beneficia mortalibus ferre» Haec igitur tertio et vicesimo libro ille memoriae prodidit. </note>
						<note type="commentary">Cf. Strabo IV, p. 191. De Bituito, Arnernorum rege, contra quem feliciter pugnavit consul Q. Fabius Maximus, Paulli nepos (a. 121 a. Chr.; 633 a. u. c.), vid. Florus III, 2, Epitom. Liv. LXI, 44, Oros. V, 14, Eutrop. IV, 22.—Aliud fragm. libro XXIII in codd. Nonnullis adseriptum vide sub No 32. Subjungimus reliqua quae de Gallis Galliaque e Posidonio traduntur.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="260" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="26">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_tertio:26">
						<bibl> Strabo IV, p. 197, de Gallorum moribus loquens:</bibl>
						<quote>
						Πρόσεστι δὲ τῇ ἀνοίᾳ καὶ τὸ βάρβαρον καὶ τὸ ἔκφυλον, ὃ τοῖς προσβόρροις ἔθνεσι παρακολουθεὶ πλεῖστον, τὸ ἀπὸ τῆς μάχης ἀπιόντας τὰς κεφαλὰς τῶν πολεμίων ἐξάπτειν ἐκ τῶν αὐχένων τῶν ἵππων, κομίσαντας δὲ προσπατταλεύειν τὴν θέαν τοῖς προπυλαίοις. Φησὶ γοῦν Ποσειδώνιος αὐτὸς ἰδεῖν ταύτην πολλαχοῦ καὶ τὸ μὲν πρῶτον ἀηθίζεσθαι, μετὰ δὲ ταῦτα φέρειν πρᾴως διὰ τὴν συνήθειαν.
						</quote>
						<note type="translation"> Stoliditati accedit etiam barbaricum quippiam et inusitatum, quod plerumque septentrionalibus gentibus comitatur, quod quum a pugna redeunt, capita hostium de collis equorum suspendunt, et reportata spectaculi gratia vestibulis aedium affigunt; id se multis in Galliae locis vidisse ait Posidonius, quumque initio rem insolentem aversaretur, consuetudine eam sibi minus molestam redditam. </note>
						<note type="commentary">Cf. Diodorus, V, 29, 4. Reliqua quae Strabo et Diodorus de Gallorum moribus narrant, ex eodem Posidonio maximam partem petita fuerint.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="27">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_tertio:27">
						<bibl> Strabo IV, p. 188, postquam de auro Tolosano Timagenis narrationem exposuit, pergit:</bibl>
						<quote>
						Πιθανώτερος δ ̓ ἐστὶν ὁ Ποσειδωνίου λόγος· τὰ μὲν γὰρ εὑρεθέντα (sc. ὑπὸ Καιπίωνος τοῦ στρατηγοῦ τῶν Ῥωμαίων) ἐν τῇ Τολώσσῃ χρήματα μυρίων που καὶ πεντακισχιλίων ταλάντων γενέσθαι φησὶ, τὰ μὲν ἐν σηκοῖς ἀποκείμενα, τὰ δ ̓ ἐν λίμναις ἱεραῖς, οὐδεμίαν κατασκευὴν ἔχοντα, ἀλλ ̓ ἀργὸν χρυσίον καὶ ἄργυρον· τὸ δ ̓ ἐν Δελφοῖς ἱερὸν κατ ̓ ἐκείνους ἤδη τοὺς χρόνους ὑπάρξαι κενὸν τῶν τοιούτων, σεσυλημένον ὑπὸ τῶν Φωκέων κατὰ τὸν ἱερὸν πόλεμον· εἰ δὲ καί τι ἐλείφθη, διανείμασθαι πολλούς· οὐδὲ σωθῆναι δὲ αὐτοὺς εἰκὸς εἰς τὴν οἰκείαν, ἀθλίως ἀπαλλάξαντας μετὰ τὴν ἐκ Δελφῶν ἀποχώρησιν καὶ σκεδασθέντας ἄλλους ἐπ ̓ ἄλλα μέρη κατὰ διχοστασίαν· ἀλλ ̓, ὥσπερ ἐκεῖνός τε εἴρηκε καὶ ἄλλοι πλείους, ἡ χώρα πολύχρυσος οὖσα καὶ δεισιδαιμόνων καὶ οὐ πολυτελῶν τοῖς βίοις πολλαχοῦ (τῆς Κελτικῆς) ἔσχε θησαυρούς· μάλιστα δ ̓ αὐτοῖς αἱ λίμναι τὴν ἀσυλίαν παρεῖχον, εἰς ἃς καθίεσαν ἀργύρου ἢ καὶ χρυσοῦ βάρη. Οἱ γοῦν Ῥωμαῖοι κρατήσαντες τῶν τόπων ἀπέδοντο τὰς λίμνας δημοσίᾳ; καὶ τῶν ὠνησαμένων πολλοὶ μύλους εὗρον σφυρηλάτους ἀργυροῦς. Ἐν δὲ τῇ Τολώσσῃ καὶ τὸ ἱερὸν ἦν ἅγιον, τιμώμενον σφόδρα ὑπὸ τῶν περιοίκων, καὶ τὰ χρήματα ἐπλεόνασε διὰ τοῦτο, πολλῶν ἀνατιθέντων, καὶ μηδενὸς προσάπτεσθαι θαρῥοῦντος. Ἵδρυται δ ̓ ἡ Τολῶσσα κατὰ τὸ στενότατον τοῦ ἰσμοῦ τοῦ διείργοντος ἀπὸ τῆς κατὰ Νάρβωνα θαλάττης τὸν ἐκανὸν, ὅν φησι Ποσειδώνιος ἐλάττω τῶν τρισχιλίων σταδίων.
						</quote>
						<note type="translation"> Probabilior autem est Posidonii narratio. Is inventas Tolosae pecunias ait quindecim circiter fuisse millium talentum, partim in sacrariis repositas, partim in sacris lacubus, artificis manus non expertas, sed aurum argentumque infectum fuisse: at templum Delphicum illo jam tempore vacuum fuisse hujusmodi rerum, utpote in Sacro belio a Phocensibus spoliatum; quodsi autem quid fuerit ibi repertum, fuisse id inter multos divisum. Neque verisimile esse, Tectosages in patriam rediisse salvos, qui post dicessum a Delphis miseriis pressi, ob dissensionem alii alio dispersi abierint. Ergo, quod hic cum aliis pluribus tradit, regio illa auri dives quum esset, hominesque eam tenerent superstitiosi, ac in vitam degendam non sumptuosi, factum est ut multis in locis ea thesauros haberet; maxime autem paludes eos tutos praestabant, in quas argenti aut etiam auri pondera demittebant. Romani itaque potiti ea ditione, paludes publice vendiderunt; multique eorum qui emerunt, molas ex argento ductas repererunt. Tolosae porro templum fuit sacrosanctum, quod valde venerabantur vicini, ideoque abundabat thesauris, multis donaria dedicantibus, et nemine attingere auso. Sita est Tolosa quo loco arctissimus est isthmus, qui a Narbonensi mari Oceanum distinguit, quem isthmum Posidonius ait minorem esse tribus stadiorum millibus. </note>
						<note type="commentary">Antecedentia vide in fragm. 10 Timagenis. De auro in fanis deorum disseminato cf. Diodor. V, 27, 4. Ceterum haec petita non ex libro 23, sed ex uno librorum sequentium. Nam res pertinet ad an. 106, quo consul fuit Q. Servilius Caepio. Cf. Justin. XXXII, 3: Tectosagi autem, quum (Delphis) in antiquam patriam Tolosam venissent, comprehensique pestifera lue essent, non prius sanitatem recuperare, quam haruspicum responsis moniti, aurum argentumque bellis sacrilegiisque quoesitum in Tolosensem lacum mergerent: quod omne magno post tempore Coepio Tomanus consul abstulit. Fuere autem argenti pondo centum decem millia, auri pondo quinquies decies centum millia. Quod sacrilegium causa excidii Coepioni exercituique postea (105 a. C.) fuit. Quae Timagenis potius quam Posidonii sunt. Cf. etiam Cicero De orat. II, 47, De nat. deor. II, 30.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="261" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="28">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_tertio:28">
						<bibl> Strabo IV, p. 182:</bibl>
						<quote>
						Μεταξὺ γὰρ τῆς Μασσαλίας καὶ τῶν ἐκβολῶν τοῦ Ῥοδανοῦ πεδίον ἐστὶ τῆς θαλάττης διέχον εἰς ἑκατὸν σταδίους, τοσοῦτον δὲ καὶ τὴν διάμετρον, κυκλοτερὲς τὸ σχῆμα· καλεῖται δὲ Λιθῶδες ἀπὸ τοῦ συμβεβηκότος. Μεστὸν γάρ ἐστι λίθων χειροπληθῶν, ὑποπεφυκυῖαν ἐχόντων αὑτοῖς ἄγρωστιν, ἀφ ̓ ἧς ἄφθονοι νομαὶ βοσκήμασίν εἰσιν· ἐν μέσῳ δ ̓ ὕδατα καὶ ἁλυκίδες ἐνίστανται καὶ ἅλες. Ἅπασα μὲν οὖν καὶ ἡ ὑπερκειμένη χώρα προσήνεμός ἐστι, διαφερόντως δ ̓ εἰς τὸ πεδίον τοῦτο [τὸ] μελαμβόρειον καταιγίζει πνεῦμα βίαιον καὶ φρικῶδες· φασὶ γοῦν σύρεσθαι καὶ κυλινδεῖσθαὶ τῶν λίθων ἐνίους, κατκλᾶσθαι δὲ τοὺς ἀνθρώπους ἀπὸ ὀχημάτων καὶ γυμνοῦσθαι καὶ ὅπλων καὶ ἐσθῆτος ἀπὸ τῆς ἐμπνοῆς. Ἀριστοτέλης μὲν οὖν φησιν ὑπὸ σεισμῶν, τῶν καλουμένων βραστῶν, ἐκπεσόντας τοὺς λίθους εἰς τὴν ἐπιφάνειαν συνολισθεῖν εἰς τὰ κοῖλα τῶν χωρίων. Ποσειδώνιος δὲ λίμνην οὖσαν παγῆναι μετὰ κλυδασμοῦ, καὶ διὰ τοῦτο εἰς πλείονας μερισθῆναι λίθους, καθάπερ τοὺς ποταμίους κάχληκας καὶ τὰς ψήφους τὰς αἰγιαλίτιδας, ὁμοίως δὲ καὶ λείους καὶ ἰσομεγέθεις τῇ ὁμοιότητι· καὶ τὴν αἰτίαν ἀποδεδώκασιν ἀμφότεροι. Πιθανὸς μὲν οὖν ὁ παρ ̓ ἀμφοῖν λόγος· ἀνάγκη γὰρ τοὺς οὕτω συνεστῶτας λίθους, οὐ καθ ̓ ἑαυτοὺς ἢ ἐξ ὑγροῦ παγέντας μεταβαλεῖν, [ἢ] ἐκ πετρῶν μεγάλων ῥήγματα συνεχῆ λαβουσῶν ἀποκριθῆναι. Τὸ μέντοι δυσαπολόγητον Αἰσχύλος καταμαθὼν, ἢ παρ ̓ ἄλλου λαβὼν εἰς μῦθον ἐξετόπισε. Φησὶ γοῦν Προμηθεὺς παρ ̓ αὐτῷ, καθηγούμενος Ἡρακλεῖ τῶν ὁδῶν τῶν ἀπὸ Καυκάσου πρὸς τὰς Ἑσπερίδας· Ἥξεις δὲ Λιγύων εἰς ἀτάρβητον στρατὸν, ἔνθ ̓ οὐ μάχης, σάφ ̓ οἰδα, καὶ θοῦρός περ ὤν μέμψει ̓ πέπρωται γάρ σε καὶ βέλη λιπεῖν ἐνταῦθ ̓ ἑλέσθαὶ θ ̓ οὐ τιν ̓ ἐκ γαίας λίθον ἕξεις, ἐπεὶ πᾶς χῶρός ἐστι μαλθακός. Ἰδὼν δ ̓ ἀμηχανοῦντά σ ̓ ὁ Ζεὺς οἰκτερεῖ, νεφέλην δ ̓ ὑποσχὼν νιφάδι γογγύλων πέτρων ὑπόσκιον θήσει χθόν ̓, οἶς ἔπειτα σὺ βαλὼν διώσει ῥᾳδίως Λίγυν στρατόν· ὥσπερ οὐ κρεῖττον ὂν, φησὶν ὁ Ποσειδώνιος, εἰς αὐτοὺς τοὺς Λίγυας ἐμβαλεῖν τοὺς λίθους καὶ καταχῶσαι πάντας, ἢ τοσούτων δεόμενον ποιῆσαι λίθων τὸν Ἡρακλέα. Τὸ μὲν οὖν τοσούτων, ἀναγκαῖον ἦν, εἶπερ καὶ πρὸς ὄχλον παμπληθῆ· ὥστε ταύτῃ γε πιθανώτερος ὁ μυθογράφος τοῦ ἀνασκευάζοντος τὸν μῦθον. Ἀλλὰ καὶ τὰ ἄλλα πεπρῶσθαι φήσας ὁ ποιητὴς οὐκ ἐᾷ μέμφεσθαι φιλαιτίως. Καὶ γὰρ ἐν τοῖς περὶ τῆς προνοίας καὶ τῆς εἱμαρμένης λόγοις εὕροι τις ἂν πολλὰ τοιαῦτα τῶν ἀνθρωπίνων καὶ τῶν φύσει γινομένων, ὥστ ̓ ἐπ ̓ αὐτῶν φάναι πολὺ κρεῖττον εἶναι τόδε ἢ τόδε γενέσθαι, οἷον εὔομβρον εἶναι τὴν Αἴγυπτον, ἀλλὰ μὴ τὴν Αἰθιοπίαν ποτίζειν τὴν γῆν· καὶ τὸν Πάριν εἰς Σπάρτην πλέοντα ναυαγίῳ περιπεσεῖν, ἀλλὰ μὴ τὴν Ἑλένην ἁρπάσαντα δίκας τῖσαι τοῖς ἀδικηθεῖσιν ὕστερον, ἡνίκα τοσοῦτον ἀπειργάσατο φθόρον Ἑλλήνων καὶ βαρβάρων· ὅπερ Εὐριπίδης ἀνήνεγκεν εἰς τὸν Δία· Ζεὺς γὰρ κακὸν μὲν Τρωσὶ, πῆμα δ ̓ Ἑλλάδι θέλων γενέσθαι, ταῦτ ̓ ἐβούλευσεν πατήρ.
						</quote>
						<note type="translation"> Inter Massiliam et ostia Rhodani eampus est a mari centum circiter dissitus stadiis, diametro ejusdem quantitatis, forma circulari: is Lapidosus seu Saxosus ab eventu dicitur; est enim plenus lapidum qui manum implere possint inter quos gramen nascitur, abunde pascuis pecoris suppeditans; in medio autem aquae et salinae sunt et sales. Tota quldem ea quae superius adjacet regio ventis est exposita; in hunc autem maxime campum ventus incumbit ac defertur melamboreus (quasi ater septentrionalis), violentus ac horribilis, quo ferunt et lapides agitari atque vojvi, et homines de vehiculis deturbari, ac vi flatus armis vestibusque nudari. Aristoteles ergo ait a terrae motibus, quibus ob ejiciendi vim Braston nomen est, lapides in superficiem egestos, in cava loca confertim delapsos esse. Posidonius loacum fuisse dicit, qui quum fluctuatione quadam exaruerit, ideoque in plures dissipatus sit lapides, sicut fluminum lapillos, et littorum scrupulos, similes inter se ut laevitate, ita magnitudine. Sane uterque probabilem reirationem exposuit. Necesse est enim lapides qui sic constituuntur, non per se [esse or tos, sed] aut humidi alicujus concretione hanc formam accepisse, aut ex magnis saxis frequentes rupturas expertis esse avulsos. Aeschylus quidem aut intelligens difficulter causas rei exponi posse, aut ab alio accipiens, hoc in fabulam detorsit. Nam apud eum Prometheus Herculi exponens iter a Caucaso ad hesperidas, in hanc loquitur sententiam: Venies et impavidas ad Ligurum copias. Ibi, bellicosus etsi sis. Tamen (hoc scio) satis arduo tibi conflictabere proelio, fato juben te destitui te spiculis: mollique saxa nec poteris avellere tellure. Sed tuas miserabitur pater angustias: plenam rotundorum nive lapidum polo subtendet nubem, umbra solum teget: hisce tu lapidibus armatus ferum facile Ligusticum fundes exercitum. Quasi vero, inquit Posidonius, non praestasset saxa in ipsos injicere Ligures potius, iisque hos obruere, quam tot fingere lapidibus eguisse Herculem. At vero tot lapidibus opuss erat contra tam ingentem multitudinem: ut hac quidem in parte fabulae auctor probabiliora dixerit quam fabulae reprehensor. Sed alias quoque poeta, haec ita in fatis esse dicens, non patitur in ea culpandi studio inquiri. Nam ubi de providentia et fato disputatur, multa inveneris alioqui in rebus humanis ac naturalibus, de quibus diceres, praestitisse alio quam hoc modo ea fieri: ut verbi gratia, imbribus potius irriguam Aegyptum debuisse esse quam ab Aethiopia humorem accipere, et Paridem, quum Spartam peteret, debuisse potius naufragium facere, quam rapta Helena poenas postmodo dare laesis, quando auctor exstiterat tantae cladis Graecorum ac barbarorum; quam Euripides jovi imputat: Jupiter malum quum Troiis, et Graeciae inferre cladem vult, ea decrevit pater. </note>
						<note type="commentary">Cf. Pompon. Mela II, 5; Plinius H. N. III, 4.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_septimo">
				E LIBRO VICESIMO SEPTIMO
				</ref></title></ab>
<pb n="262" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="29">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_septimo:29">
						<bibl> Athenaeus IX, p. 369, C:</bibl>
						<quote>
						Ποσειδώνιος δ ̓ ὁ ἀπὸ τῆς Στοᾶς ἐν τῇ εἰκοστῇ ἑβδόμῃ τῶν Ἱστοριῶν, περὶ τὴν Δαλματίαν φησὶ γίγνεσθαι γογγυλίδας ὰκηπεύτους, καὶ ἀγρίους στφυλίνους.
						</quote>
						<note type="translation"> Posidonius Stoicus septimo et vicesimo libro Historiarum circa Dalmatiam rapas nasci sine cultura et silvestres pastinacas. </note>
						<note type="commentary">Δαλματίαν] ἀλματίαν editt. vett. Dalmatas debetlavit L. Caecilius Metellus consul, a. 117 a. C. 637 a. u. (V. Liv. epitom. LXII; Appian. Illyr. c. 11; Eutrop. IV, 23). Ad hunc annum Posidonii fragm. refero.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_octavo">
				E LIBRO VICESIMO OCTAVO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="30">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_octavo:30">
						<bibl> Idem XV, p. 662, C:</bibl>
						<quote>
						Ἥδιστον δὲ, ἄνδρες φίλοι, ἀναγιγνώσκων τὴν ὀγδόην καὶ εἰκοστὴν τῶν Ποσειδωνίου Ἱστοριῶν, περὶ μύρων τι λεγόμενον ἐτήρησα οὐκ ἀλλότριον ἡμῶν τοῦ συμποσίου. Φησὶ γὰρ ὁ φιλόσοφος· «Ἐν Συρίᾳ ἐν τοῖς βασιλικοῖς συμποσίοις, ὅταν τοῖς εὐωχουμένοις δοθῶσιν οἱ στέφανοι, εἰσίασί τινες μύρων Βαβυλωνίων ἔχοντες ἀσκίδια καὶ πόρρωθεν ἐκ τούτων περιπορευόμενοι τοὺς μὲν στεφάνους τῶν κατακειμένων δροσίζουσι τοῖς μύροις, ἄλλο μηδὲν ἔξωθεν παραρραίνοντες.»
						</quote>
						<note type="translation"> Historiarum Posidonii librum vicesimum octavum perlegens, jucundissimum quidpiam, amici, observavi de unguentis ibi traditum, non alienum a nostro convivio. Ait enim phiiosophus: «In Syria in regis conviviis, postquam convivantibus distributae sunt coronae, intrant nonnulli utriculos habentes unguentorum Babyloniorum: qui circumeuntes ex illis utriculis coronas adcumbentium irrorant unguentis, aliud hihil praeterea conspergentes.» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="31">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_octavo:31">
						<bibl> Idem XII, p. 540, A:</bibl>
						<quote>
						Ἀντίοχον δὲ τὸν Ι ̓ρυπὸν ἐπικαλούμενον βασιλέα, φησὶ Ποσειδώνιος ἐν τῇ ὀφδόῃ καὶ εἰκοστῇ τῶν Ἱστοριῶν, τὰς ἐπὶ Δάφνῃ πανηγύρεις ἐπιτελοῦντα, ὑποδοχὰς λαμπρὰς ἐπιτελεῖν. Ἐν αἷς τὰ μὲν πρῶτον ἀναδόσεις ἐγίγνοντο ὁλομελῶν βρωμάτων, εἶτ ̓ ἤδη καὶ ζώντων χηνῶν καὶ λαγωῶν καὶ δορκάδων. Ἀνεδίδοντο δὲ, φησὶ, καὶ χρυσοῖ στέφανοι τοῖς δειπνοῦσι, καὶ ἀργυρωμάτων πλῆθος, καὶ θεραπόντων καὶ ἵππων καὶ καμήλων. Ἔδει τε ἀναβάντα ἐπὶ τὴν κάμηλον ἕκαστον πιεῖν, καὶ λαβεῖν τε τὴν κάμηλον καὶ τὰ ἐπὶ τῆς καμήλου, καὶ τὸν παρεστῶτα παῖδα.»
						</quote>
						<note type="translation"> Antiochum regem, eum qui Grypus est cognominatus, scribit Posidonius vigesimo octavo Historiarum libro, quum ludos ad Daphnen celebraret, splendida epula exhibuisse. In quibus primum viritim distribuebantur integra fercula parata; tum deinde vivi etiam anseres, lepores, et doreades. Distribuebantur vero etiam, ait, convivis aureae coronae, et argenteorum vasorum multitudo, et servorum et equorum et camelorum: et quemque, ut camelum conscenderat, sic bibere oportebat, et carnelum abducere, et quae imposite camelo erant, et adstantem puerum.» </note>
						<note type="commentary">Cf. f. 17.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="31">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_octavo:31">
						<bibl> Idem V, p. 210, E:</bibl>
						<quote>
						Καὶ ἄλλος δ ̓ Ἀντίοχος βασιλεὺς, ἐπιτελῶν τοὺς ἐν Δάφνῃ ἀγῶνας, ἐποιήσατο καὶ αὐτὸς ὑποδοχὰς λαμπρὰς, ὡς ὁ αὐτός φησι Ποσειδώνιος. Τὸ μὲν γὰρ πρῶτον ἀναδόσεις ἐποιήσατο κατ ̓ ἄνδρα ὁλομελῶν βρωμάτων· μετὰ δὲ καὶ ζώντων χηνῶν, λαγωῶν καὶ δορκάδων. Ἀνεδίδοντο δὲ καὶ χρυσοῖ στέφανοι τοῖς δειπνοῦσι, καὶ ἀργυρωμάτων πλῆθος, καὶ θεραπόντων καὶ ἵππων καὶ καμήλων. Καὶ ἔδει ἀναβάντα ἐπὶ τὴν κάμηλον πιεῖν ἕκαστον, καὶ λαβεῖν τὴν κάμηλον, καὶ τὸν παρεστῶτα παῖδα.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Antiochus Grypus regnavit inde ab anno 123 a. Chr. Quae h. l. narrantur, ad annum 116 vel 115 pertinere ex serie librorum collegeris.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_tricesimo">
				E LIBRO TRICESIMO
				</ref></title></ab>
<pb n="263" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="32">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_tricesimo:32">
						<bibl> Athen. IV, 153, E:</bibl>
						<quote>
						Γερμανοὶ δὲ, ὡς ἱστορεῖ Ποσειδώνιος ἐν τῇ τριακοστῇ, ἄριστον προσφέρονται κρέα μεληδὸν ὠπτημένα καὶ ἐπιπίνουσι γάλα καὶ τὸν οἶνον ἄκρατον.
						</quote>
						<note type="translation"> Germanl, uti narrat Posidonius libro trigesimo, in prandio vescuntur carne membratim assata, hibuntque lac et vinum merum. </note>
						<note type="commentary">τριακοστῇ] in nonnullis codd. Τρίτῃ καὶ εἰκοστῇ. Libro 23 vidimus sermonem fuisse de moribus Gallorum; ibidem nostra quoque locum nancisci poterant. Sed alter numerus, quem cum Dindorfio exhibuimus, faciliorem etiam explicationem habet. Nam series librorum nos ducit ad annum 113 a. C., quo Cimbri et Teutoni in Italiam transierunt. — μεληδὸν] num ἀμεληδὸν? Diodorus V, 28, 4 de Gallis: πλησίον αὐτῶν ἐσχάραι κεῖνται ἔχουσαι ... ὀβελοὺς πλήρεις κρεῶν ὁλομερῶν.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_tricesimo_quarto">
				E LIBRO TRICESIMO QUARTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="33">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_tricesimo_quarto:33">
						<bibl> Idem VI, p. 246, D:</bibl>
						<quote>
						Ἐν δὲ τῆ τετάρτῃ καὶ τριακοστῇ ὁ αὐτὸς συγγραφεὺς (sc. Ποσειδώνιος) Ἀπολλώνιόν τινα ἀναγράφει, παράσιτον γεγονότα Ἀντιόχου τοῦ Γρυποῦ ἐπικαλουμένου, τοῦ τῆς Συρίας βασιλέως.
						</quote>
						<note type="translation"> Idem scriptor, libro trigesimo tertio, Apollonium aliquem commemorat. Quem parasitum fuisse ait Antichi Syriae regis, illius qui Grypus cognominatus est. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_tricesimo_sexto">
				E LIBRO TRICESIMO SEXTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="34">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_tricesimo_sexto:34">
						<bibl> Idem XI, p. 494, F:</bibl>
						<quote>
						Παναθηναϊκόν. Ποσειδώνιος ὁ φιλόσοφος ἐν ἕκτῃ καὶ τριακοστῇ τῶν Ἱστοριῶν ὡς οὕτω καλουμένων τινῶν ποτηρίων μνημονεύει, γράφων οὕτως· «Ἦσαν δὲ καὶ ὀνύχινοι σκύφοι, καὶ συνδέσεις τούτων μέχρι δικοτύλων· καὶ Παναθηναϊκὰ μέγιστα, τὰ μὲν δίχοα, τὰ δὲ καὶ μείζονα.»
						</quote>
						<note type="translation"> Panathenaicum. Horum meminit Posidonius philosophus, sexto et trigesimo Historiarum libro, tanquam poculorum sic nominatorum, his verbis: «Erant vero etiam scyphi ex onyche, et comactiones horum, usque ad duarum cotylarum capacitatem; et Panathenaica maxima, duorum congiorum alia, alia vero etiam majora.» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libris_incertis">
				E LIBRIS INCERTIS
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="34a">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libris_incertis:34.a">
						<bibl> Strabo VII, p. 309, de Chersoneso:</bibl>
						<quote>
						Αὕτη δ ̓ ἦν πρότερον αὐτόνομος, πορθουμένη δὲ ὑπὸ τῶν βαρβάρων ἠναγκάσθη προστάτην ἑλέσθαι Μιθριδάτην τὸν Εὐπάτορα, στρατηγιῶντα ἐπὶ τοὺς ὑπὲρ τοῦ ἰσθμοῦ μέχρι Βορυσθένους βαρβάρους καὶ τοῦ Ἀδρίου· ταῦτα δ ̓ ἦν ἐπὶ Ῥωμαίους παρασκευή. Ἐκεῖνος μὲν οὖν κατὰ ταύτας τὰς ἐλπίδας ἄσμενος πέμψας εἰς τὴν Χερρόνησον στρατιὰν, ἅμα πρός τε τοὺς Σκύθας ἐπολέμει, Σκίλουρόν τε καὶ τοὺς Σκιλούρου παῖδας τοὺς περὶ Πάλακον· οὓς Ποσειδώνιος μὲν πεντήκοντά φησιν, Ἀπολλωνίδης δ ̓ ὀγδοήκοντα· ἅμα δὲ τούτους τε ἐχειρώσατο βίᾳ, καὶ Βοσπόρου κατέστη κύριος παρ ̓ ἑκόντος λαβὼν Παρισάδου τοῦ κατέχοντος. Ἐξ ἐκείνου δὴ τοῦ χρόνου τοῖς τοῦ Βοσπόρου δυνάσταις ἡ τῶν Χερρονησιτῶν πόλις ὑπήκοος μέχρι νῦν ἐστι.
						</quote>
						<note type="translation"> Chersonesus prius libera suique juris erat; deinde a barbaris infestata patronum sibi sumere coacta est Mithridatem Eupatora, ducis munus ambientem contra barbaros qui supra isthmum ad Borysthenem usque et Adriam habitabant. Idque contra Romanos praeparabat. Hac igitur ductus spe libenter misso in Chersonesum exercitu, simul contra Scythas bellabat, et contra Scilurum ejusque liberos, quorum princeps Palacus erat, quosque numero quinquaginta Posidonius, octoginta Apollonides fuisse dicunt. Atque tum hos vi subegit, tum Bosporo potitus est, quem sponte ei tradidit Parisades (Poerisades) regulus. Inde ab hoc tempore Bospori principibus urbs Chersonitarum ad hunc usque diem subjecta est. </note>
						<note type="commentary">Res pertinet ad priora tempora Mithridatis, qui regnavit inde ab a. 120 a. C. Accuratius rem definire vix licet.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="35">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libris_incertis:35">
						<bibl> Athen. VI, p. 272, E:</bibl>
						<quote>
						Ποσειδώνιος γοῦν, οὗ συνεχῶς μέμνησαι, ὁ φιλόσοφος, καὶ ἀποστάντας φησὶν αὐτοὺς (servos Atticos) καταφονεῦσαι μὲν τοὺς ἐπὶ τῶν μετάλλων φύλακας, καταλαβέσθαι δὲ τὴν ἐπὶ Σουνίῳ ἀκρόπολιν, καὶ ἐπὶ πολὺν χρόνον πορθῆσαι τὴν Ἀττικήν. Οὗτος δ ̓ ἦν ὁ καιρὸς, ὅτε καὶ ἐν Σικελίᾳ ἡ δευτέρα τῶν δούλων ἐπανάστασις ἐγένετο· πολλαὶ δὲ αὗται ἐγένοντο καὶ ἀπώλοντο οἰκετῶν ὑπὲρ τὰς ἑκατὸν μυριάδας.
						</quote>
						<note type="translation"> Posidonius philosophus, quem tu adeo frequenter commemoras, tradit rebellantes eos (servos Atticos), interfectis metallorum praefectis, Sunii arcem occupasse, et multo tempore devastasse Atticam. Accidit id per idem tempus, quo in Sicilia altera servorum defectio concitata est. Multae vero eorum seditiones tumultusque fuere, in quibus perierunt servorum ultra decies centena millia. </note>
						<note type="commentary">Cf. Diodor. XXXVI, 1 sqq. Bellum servile alterum gestum a. 102-99 a. C.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_quadragesimo_quarto">
				[E LIBRO QUADRAGESIMO QUARTO]
				</ref></title></ab>
<pb n="264" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="36">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_quadragesimo_quarto:36">
						<bibl> Idem IV, p. 153, B:</bibl>
						<quote>
						Ἱστορῶν δὲ (sc. Ποσειδώνιος) καὶ περὶ Ἡρακλέωνος τοῦ Βεροιαίου, ὃς ὑπὸ τοῦ Γρυποῦ καλουμένου Ἀντιόχου τοῦ βασιλέως προαχθεὶς μικροῦ δεῖν τῆς βασιλείας ἐξέβαλε τὸν εὐεργέτην, γράφει ἐν τῇ τετάρτῃ [καὶ τετταρακοστῇ] τῶν Ἱστοριῶν τάδε· «Ἐποιεῖτό τε τῶν στρατιωτῶν τὰς κατακλίσεις ἐπὶ τοῦ ἐδάφους, ἐν ὑπαίθρῳ, ἀνὰ χιλίους δειπνίζων. Τὸ δὲ δεῖπνον ἦν ἄρτος μέγας καὶ κρέας, τὸ δὲ ποτὸν κεκραμένος οἶνος οἷος δήποτε ὕδατι ψυχρῷ. Διηκόνουν δὲ ἄνδρες μαχαιροφόροι, καὶ σιωπὴ ἦν εὔτακτος.»
						</quote>
						<note type="translation"> Idem Posidonius, ubi de Heracleone exponit Beroense, qui, quum ab Antiocho rege, cui cognomen Grypus erat, ad dignitatem esset promotus, parum abfuit quin regno ejiceret benefactorem, haec scribit, Historiarum quarto (?): «Coenam exhibens mililibus, discumbere eos humi sub dio jussit, per millenos distributos. Erat autem eoena, penis magnus et caro; potus autem, vinum qualecumque, frigida temperatum. Ministrabant autem viri gladiis cincti, et silentium erat modestum.» </note>
						<note type="commentary">«Heracleonem post Antiochi Grypi mortem regnum occupasse cognovimus e prologo libri XXXIX Pomopeii Trogi. Vaillantus dubito an recte eum Antiochi Epiphanis aetati adscripserit, qui quinquaginta amplius annis ante floruit (De imper. Seleuc. p. 205). Neque id praetermittendum est in citando libro Posidonii vitium esse commissum et pro τετάρτῃ restituendum τετάρτῃ καὶ τριακοστῇ, ut superiore loco (sc. fr. 33), qui ad eandem aetatem pertinet.» BAKE p. 148. Ego retuliad librum XLIV, quia haec videbatur facilior emendatio, atque libri numerus melius convenit temporibus, quae indicat Trogus Pompeius et Josephus A. J. XIII, 13, 4: Ἀντίοχος ὁ Γρυπὸς ἐπικληθεὶς ἀποθνήσκει ὑπὸ Ἡρακλέωνος ἐπιβουληθεὶς βιώσασ μὲν ἔτη τεσσαράκοντα καὶ πέντε, βασιλεύσας δ ̓ ἐννέα καὶ εἴκοσι (125-96). Antiochus Grypus mortuus est Ol. 170, 4. a. 96 a. C. Noster tamen locus non ad hunc mortis annum, sed ad superiores circ. 100 a. C.) Pertinere putandus est.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_quadragesimo_septimo">
				E LIBRO QUADRAGESIMO SEPTIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="37">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_quadragesimo_septimo:37">
						<bibl> Idem XII, p. 550, B:</bibl>
						<quote>
						Εἰς πάχος δ ̓ ἐπεδεδώκει καὶ ὁ υἱὸς αὐτοῦ Ἀλέξανδρος, ὁ τὴν ἑαυτοῦ μητέρα ἀποκτείνας συμβασιλεύουσαν αὐτῷ. Φησὶ γοῦν περὶ αὐτοῦ Ποσειδώνιος ἐν τῇ ἑβδόμῃ καὶ τεσσαρακοστῇ τῶν Ἱστοριῶν οὕτως· «Ὁ δὲ τῆς Αἰγύπτου δυνάστης, μισούμενος μὲν ὑπὸ τῶν ὄχλων, κολακευόμενος δὲ ὑπὸ τῶν περὶ αὐτὸν, ἐν πολλῇ δὲ τρυφῇ ζῶν, οὐδὲ πατεῖν οἷός τε ἦν, εἰ μὴ δυσὶν ἐπαπερειδόμενος ἐπορεύετο. Εἰς δὲ τὰς ἐν τοῖς συμποσίοις ὀρχήσεις ἀπὸ μετεώρων κλινῶν καθαλλόμενος ἀνυπόδητος συντονωτέρας αὐτὰς τῶν ἠσκηκότων ἐποιεῖτο.»
						</quote>
						<note type="translation"> Ejusdem filius etiam, Alexander, sagina multa factus est obesior; is qui matrem suam, quum esset regni particeps, necavit. De quo scribit idem Posidonius, septimo et quaderagesimo Historiarum libro, in hunc modum: «Aegypti dominus, exosus multitudini, sed assentationibus familiarium circumventus, multa in luxuria mollitieque vivebat, nec ambulare poterat, nisi duobus ministris suffultus incederet. At saitationes inter epulas idem, nudis pedibus e sublimib us lectulis prosiliens, acriori contentione peragebat, quam qui ad eas ex professo erant exercitati.» </note>
						<note type="commentary">ὁ υἱὸς αὐτοῦ] sc. Ptolemaei VII Euergetae II filius junior Ptolemaeus IX Alexander I, qui post fratrem Ptolemaeum Soterem II una cum Cleopatra matre regnavit 107-89 a. C. V. Letronn., Inscr. De l'Egypte, tom. I, 73 sqq. Matrem occidit anno 90. Ceterum hoc de suo addidit Athenaeus.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_quadragesimo_nono">
				E LIBRO QUADRAGESIMO NONO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="38">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.e_libro_quadragesimo_nono:38">
						<bibl> Idem IV, p. 168, D:</bibl>
						<quote>
						Παρὰ δὲ Ῥωμαίοις μνημονεύεται, ὥς φησι Ποσειδώνιος ἐν τῇ ἐνάτῃ καὶ τεσσαρακοστῇ τῶν Ἱστοριῶν, Ἀπίκιόν τινα ἐπὶ ἀσωτίᾳ πάντας ἀνθρώπους ὑπερηκοντικέναι. Οὗτος δ ̓ ἐστὶν Ἀπίκιος ὁ καὶ τῆς φυγῆς αἴτιος γενόμενος Ῥουτιλίῳ, τῷ τὴν Ῥωμαϊκὴν ἱστορίαν ἐκδεδωκότι τῇ Ἑλλήνων φωνῇ.
						</quote>
						<note type="translation"> Apud Romanos, ut ait Posidonius quadragesimo nono Historiarum libro, Apicius quidam traditur homines omnes luxuria superasse. Est autem hic Apicius, quo auctore exilio damnatus est Rutilius, qui Romanam historiam Graeco sermone scripsit. </note>
						<note type="commentary">Posidonius tamen de prioribus temporibus loquutus est, quum historiae ejus nonnisi ad 96 a. C. descendant. Rutilius Rufus in exilium profectus est a. 93. a. u. c. 649 (v. Liv. Epit. 70; Vellej. II, 13; Cicero Brut. c. 30).</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
					<div type="textpart" subtype="work_section">
					<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.pars_altera">
					PARS ALTERA
					</ref></title></ab>
					<div type="textpart" >
					<cit n="39">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.pars_altera:39">
							<bibl> Idem VI, p. 266, E:</bibl>
							<quote>
							Νικόλαος (fr. 79) δ ̓ ὁ περιπατητικὸς καὶ Ποσειδώνιος ὁ στωικὸς ἐν ταῖς Ἱστορίαις ἑκάτερος τοὺς Χίους φησὶν, ἐξανδραποδισθέντας ὑπὸ Μιθριδάτου τοῦ Καππάδοκος, παραδοθῆναι τοῖς ἰδίοις δούλοις δεδεμένους, ἵν ̓ εἰς τὴν Κόλχων γῆν κατοικισθῶσιν. Οὕτως αὐτοῖς ἀληθῶς τὸ δαιμόνιον ἐμήνισε, πρώτοις χρησαμένοις ὠνητοῖς ἀνδραπόδοις, τῶν πολλῶν αὐτουργῶν ὄντων κατὰ τὰς διακονίας. Μήποτ ̓ οὖν διὰ ταῦτα καὶ ἡ παροιμία, Χῖος δεσπότην ὠνήσατο, ᾗ κέχρηται Εὔπολις ἐν Φίλοις.
							</quote>
							<note type="translation"> Nicolaus Peripateticus et Posidonius Stoicus suis in Historiis tradunt uterque Chios subjugatos a Mithridate Cappadoce propriis servis vinctos esse traditos, ut in Colchorum terram deportarentur. Ita vero illis succensuit deus, quod primi servis usi essent pretio emptis, quum tamen plurimi praesto fuissent liberi homines, qui, quo victum sibi pararent, suam illis operam erant locaturi. Fortasse igitur inde etiam obtinuit proverbium, Chius sibi dominum emit, quo usus est Eupolis in fabula Amicis. </note>
							<note type="commentary">Res pertinet ad annum 86. Plura de his vide apud Appian. Bell. Mithrid. c. 47.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
<pb n="265" />
					<div type="textpart" >
					<cit n="40">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.pars_altera:40">
							<bibl> Plutarch. Mario c. 45, 3:</bibl>
							<quote>
							Ὕπατος μὲν οὖν ἀπεδείχθη τὸ ἕβδομον Μάριος καὶ προελθὼν αὐταῖς Καλάνδαις Ἰανουαρίαις, ἔτους ἀρχῇ, Σέξτον τινὰ Λικίνιον κατεκρήμνισεν· ὃ κἀκείνοις καὶ τῇ πόλει τῶν αὖθις ἐδόκει κακῶν γεγονέναι σημεῖον μέγιστον. Αὐτὸς δὲ ἤδη τοῖς τε πόνοις ἀπειρηκὼς καὶ ταῖς φροντίσιν οἷον ὑπέραντλος ὢν καὶ κατάπονος τὴν ψυχὴν πρὸς τοσαύτην αὖθις ἐπίνοιαν νέου πολέμου καὶ καινῶν ἀγώνων καὶ φόβων ὑπ ̓ ἐμπειρίας δεινῶν καὶ καμάτου τρέμουσαν οὐκ ἀνέφερε, λογιζόμενος ὡς οὐ πρὸς Ὀκτάβιον οὐδὲ Μερουλᾶν σύγκλυδος ὁμίλου καὶ στασιώδους ὄχλου στρατηγοὺς ὁ κίνδυνος ἔσοιτο, Σύλλας δὲ ἐκεῖνος ἔπεισιν ὁ τῆς πατρίδος αὐτὸν ἐξελάσας πάλαι, νῦν δὲ Μιθριδάτην συνεσταλκὼς εἰς τὸν Εὔξεινον Πόντον. Ὑπὸ τοιούτων θραυόμενος λογισμῶν καὶ τὴν μακρὰν ἄλην αὐτοῦ καὶ φυγὰς καὶ κινδύνους διὰ γῆς καὶ θαλάττης ἐλαυνομένου λαμβάνων πρὸ ὀφθαλμῶν εἰς ἀπορίας ἐνέπιπτε δεινὰς καὶ νυκτερινὰ δείματα καὶ ταραχώδεις ὀνείρους, ἀεί τινος ἀκούειν φθεγγομένου δοκῶν, Δειναὶ γὰρ κοῖται καὶ ἀποιχομένοιο λέοντος. Μάλιστα δὲ πάντων φοβούμενος τὰς ἀγρυπνίας ἐνέβαλεν εἰς πότους ἑαυτὸν καὶ μέθας ἀώρους καὶ παρ ̓ ἡλικίαν, ὥσπερ ἀπόδρασιν τῶν φροντίδων τὸν ὕπνον μηχανώμενος. Τέλος δὲ ὡς ἧκέ τις ἀπαγγέλλων ἀπὸ θαλάσσης, νέοι προσπίπτοντες αὐτῷ φόβοι, τὰ μὲν δέει τοῦ μέλλοντος, τὰ δὲ ὥσπερ ἄχθει καὶ κόρῳ τῶν παρόντων, ῥοπῆς βραχείας ἐπιγενομένης εἰς νόσον κατηνέχθη πλευρῖτιν, ὡς ἱστορεῖ Ποσειδώνιος ὁ Φιλόσοφος, αὐτὸς εἰσελθεῖν καὶ διαλεχθῆναι περὶ ὧν ἐπρέσβευεν ἦδη νοσοῦντι φάσκων ἀυτῷ.
							</quote>
							<note type="translation"> Marius septimum consul est crealus: progressusque ipsis Januarii Kalendis, quendam Sext. Licinium de saxo praecipitavit; id quod Romanis urbique malorum, quae post paulo evenerunt, evidens videbatur signum. At vero Marius jam et laboribus confectus curisque animo quasi oppresso et fatigato, erigere mentem ad tantas de novo bello recentibussque certaminibus et periculis atque laboribus (quorum omnium, jam ante ea expertus, molem noverat) cogitationes trepidantem. Non valuit: veniebatqeu ei in animum non se cum Octavio aut Merula, promiscuae turbae factiosaeque catervae ducibus congressurum, sed Syllam adesse qui ipsum ante Roma ejecisset, et nunc compulso ad Euxinum Pontum Mithridate adduceret exercitum. His fractus cogitaitonibus longumque suum errorem, fugas et pericula, quae mari terraque pulsus pertulerat, ante oculos sibi fingens, in anxietates incidit graves nocturnosque terrores et turbulenta somnia, semper aliquem audire putans, qui diceret: Terribile absentis adeo esse cubile leonis. Maxime quoque insomnium metuens, potationibus se dedit, ebrietatique ab aetate sua alienae indulsit, somnum veluti effugium sollicitudinum alliciens. Tandem a mari allato nuncio et novis insuper terroibus accidentibus, partim metu futurorum, partim praesentium fastidio atque molestia levi addito momento, in morbum laterum incidit: ita enim Posidonius narrat, qui se ad eum jam decumbentem intrasse, et legationem suam obivisse ait. </note>
							<note type="commentary">Moritur Marius d. XIII Januar. an. 86 a. C. sec. Livium Epit. 80; die XVII januar. Sec. Plutarch. Mar. c. 46.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					<div type="textpart" >
					<cit n="41">
						<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.historiai.pars_altera:41">
							<bibl> Athenaeus V, p. 211, D:</bibl>
							<quote>
							Ὁ δ ̓ Ἀλέξανδρος (sc. Bala) προσηνὴς ἦν ἐν πᾶσι, καὶ φιλόλογος ἐν ταῖς ὁμιλίαις, καὶ οὺχ ὅμοιος Ἀθηνίωνι τῷ περιπατητικῷ φιλοσόφῳ, τῷ καὶ διατριβῆς προστάντι φιλοσόφου Ἀθήνησί τε καὶ ἐν Μεσσήνῃ, ἔτι δὲ καὶ ἐν Λαρίσσῃ τῆς Θετταλίας, καὶ μετὰ ταῦτα τῆς Ἀθηναίων πόλεως τυραννήσαντι. Περὶ οὗ καθ ̓ ἕκαστα ἱστορεῖ Ποσειδώνιος ὁ Ἀπαμεύς. Ἅπερ εἰ καὶ μακρότερά ἐστιν, ἐκθήσομαι, ἵν ̓ ἐπιμελῶς πάντας ἐξετάζωμεν τοὺς φάσκοντας εἶναι φιλοσόφους, καὶ μὴ τοῖς τριβωνίοις καὶ τοῖς ἀκάρτοις πώγωσι πιστεύωμεν. Κατὰ γὰρ τὸν Ἀγάθωνα, Εἰ μὲν φράσω τἀληθὲς, οὐχὶ σ ̓ εὐφρανῶ· εἰ δ ̓ εὐφρανῶ τί σ ̓, οὐχὶ τἀληθὲς φράσω. Ἀλλὰ φίλη, φασἰν, ἡ ἀλήθεια· ἐκθήσομαι τὰ περὶ τὸν ἄνδρα, ὡς ἐγένετο. «Ἐν τῇ Ἐρυμνέως τοῦ περιπατητικοῦ σχολῇ διέτριβέ τις Ἀθηνίων, προσκαρτερῶν τοῖς λόγοις· ὅστις Αἰγυπτίαν ὠνησάμενος θεράπαιναν, ἐπελέκετο ἀυτῇ. Ταύτης οὖν, εἴτ ̓ ἐξ αὐτοῦ τεκούσης, εἴτ ̓ ἐξ ἄλλου τινὸς, ὁμώνυμος Ἀθηνίωνι τῷ δεσπότῃ παρετρέφετο. Γράμματα δὲ μαθὼν, καὶ πρεσβύτην γενόμενον τὸν δεσπότην μετὰ τῆς μητρὸς ἐχειραγώγει, καὶ ἀποθανόντα κληρονομήσας, παρέγγραφος Ἀθηναίων πολίτης ἐγένετο. Γήμας τε παιδισκάριον εὔμορφον, μετὰ τούτου πρὸς τὸ σοφιστεύειν ὥρμησε, μειράκια σχολαστικὰ θηρεύων. Καὶ σοφιστεύσας ἐν Μεσσήνῃ κἀν Λαρίσσῃ τῇ Θετταλικῇ, καὶ πολλὰ ἐργασάμενος χρήματα, ἐπανῆλθεν εἰς τὰς Ἀθήνας. Καὶ χειροτονηθεὶς ὑπὸ τῶν Ἀθηναίων πρεσβευτὴς, ὅτε εἰς Μιθριδάτην τὰ πράγματα μετέρρει, ὑποδραμὼν τὸν βασιλέα, τῶν φίλων εἷς ἐγένετο, μεγίστης τυχὼν προαγωγῆς. Διόπερ μετεώριζε τοὺς Ἀθηναίους δι ̓ ἐπιστολῶν, ὡς τὰ μεγιστα παρὰ τῷ Καππαδόκῃ δυνάμενος, ὥστε μὴ μόνον τῶν ἐπιφερομένων ὀφλημάτων ἀπολυθέντας ἐν ὁμονοίᾳ ζῆν, ἀλλὰ καὶ τὴν δημοκρατίαν ἀνακτησαμένους καὶ δωρεῶν μεγάλων τυχεῖν ἰδίᾳ καὶ δημοσίᾳ. Ταῦτα οἱ Ἀθηναῖοι διεκόμπουν, χεῖν ἐδίᾳ καὶ δημοσίᾳ. Ταῦτα οἱ Ἀθηναῖοι διεκόμπουν, τὴν Ῥωμαίων ἡγεμονίαν καταλελύσθαι πεπιστευκότες. «Ἤδη οὖν τῆς Ἀσίας μεταβεβλημένης, ὁ Ἀθηνίων ἐπανῆγεν εἰς τὰς Ἀθήνας, καὶ ὑπὸ χειμῶνος ἐνοχληθεὶς εἰς τὴν Καρυστίαν κατηνέχθη. Τοῦτο μαθόντες οἱ Κεκροπίδαι ἔπεμψαν ἐπὶ τὴν ἀνακομιδὴν αὐτοῦ ναῦς μακρὰς καὶ φορεῖον ἀργυρόπουν. Ἀλλ ̓ εἴσεισιν ἤδη καὶ σχεδὸν τὸ πλεῖστον μέρος τῆς πόλεως ἐπὶ τὴν ἐκδοχὴν αὐτοῦ ἐξεκέχυτο· συνέτρεχον δὲ πολλοὶ καὶ ἄλλοι θεαταὶ, τὸ παράδοξον. Τῆς τύχης θαυμάζοντες, εἰ ὁ παρέγγραφος Ἀθηνίων εἰς Ἀθήνας ἐπ ̓ ἀργυρόποδος κατακομίζεται φορείου καὶ πορφυρῶν στρωμάτων ὁ μηδέποτε ἐπὶ τοῦ τρίβωνος ἑωρακὼς πορφύραν πρότερον, οὐδενὸς οὐδὲ Ῥωμαίων ἐν τοσαύτῃ φαντασίᾳ καταχλιδῶντος τῆς Ἀττικῆς. Συνέτρεχον οὖν πρὸς τὴν θέαν ταύτην ἄνδρες, γυναῖκες, παῖδες, τὰ κάλλιστα προσδοκῶντες παρὰ Μιθριδάτου, ὁπότε Ἀθηνίων ὁ πένης καὶ τὰς ἐρανικὰς ποιησάμενος ἀκροάσεις διὰ τὸν βασιλέα σιληπορδῶν διὰ τῆς χώρας καὶ πόλεως πομπεύει. Συνήντησαν δ ̓ αὐτῷ καὶ οἱ περὶ τὸν Διόνυσον τεχνῖται, τὸν ἄγγελον τοῦ νέου Διονύσου καλοῦντες ἐπὶ τὴν κοινὴν ἑστίαν καὶ τὰς περὶ ταύτην εὐχάς τε καὶ σπονδάς. Ὁ δὲ πρότερον ἐκ μισθωτῆς οἰκίας ἐξιὼν εἰς τὴν Δι... οἰκίαν, τοῦ τότε πλουτοῦντος ἀνθρώπου ταῖς ἐκ Δήλου προσόδοις, εἰσηνέχθη κεκοσμημένην στρωμναῖς τε καὶ γραφαῖς καὶ ἀνδριᾶσι καὶ ἀργυρωμάτων ἐκθέσει. Ἀφ ̓ ἧς ἐξῄει χλαμύδα λαμπρὰν ἐκσύρων, καὶ περικείμενος δακτύλιον χρυσίου, ἐγγεγλυμμένην ἔχοντα τὴν Μιθριδάτου εἰκόνα· προεπόμπευον δ ̓ αὐτοῦ καὶ ἐφείποντο θεράποντες πολλοί. Ἐν δὲ τῷ τεμένει τῶν τεχνιτῶν θυσίαι τ ̓ ἐπετελοῦντο ἐπὶ τῇ Ἀθηνίωνος παρουσίᾳ, καὶ μετὰ κήρυκος προαναφωνήσεως σπονδαί, Καὶ τῇ ὑστεραίᾳ πολλοὶ μὲν ἐπὶ τὴν οἰκίαν ἐλθόντες ἀνέμενον αὐτοῦ τὴν πρόοδον· πλήρης δ ̓ ἦν καὶ ὁ Κεραμεικὸς ἀστῶν καὶ ξένων, καὶ αὐτόκλητος εἰς τὴν ἐκκλησίαν τῶν ὄχλων συνδρομή. Ὁ δὲ μόλις προῆλθε δορυφορούμενος ὑπὸ τῶν εὐδοκιμεῖν παρὰ τῷ δήμῳ θελόντων, ἑκάστου σπεύδοντος κἂν προσάψασθαι τῆς ἐσθῆτος. «Ἀναβὰς οὖν ἐπὶ τὸ βῆμα τὸ πρὸ τῆς Ἀττάλου στοᾶς ᾠκοδομημένον τοῖς Ῥωμαίων στρατηγοῖς, στὰς ἐπὶ τούτου καὶ περιβλέψας κυκληδὸν τὸ πλῆθος, ἔπειτ ̓ ἀναβλέψας, «Ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ἔφη, τὰ πράγματά με βιάζεται καὶ τὸ τῆς πατρίδος συμφέρον, ἀπαγγέλλειν ἃ οἶδα. Τὸ δὲ μέγεθος τῶν μελλόντων λέγεσθαι, διὰ τὸ παράδοξον τῆς περιστάσεως, ἐμποδίζει με.» Ἀθρόως δ ̓ ἐπιβοησάντων αὐτῷ τῶν περιεστώτων, θαρρεῖν καὶ λέγειν· «Λέγω τοίνυν, ἔφη, τὰ μηδέποτε ἐλπισθέτης κρατεῖ μὲν Βιθυνίας καὶ τῆς ἄνω Καππαδοκίας, κρατεῖ δὲ τῆς συνεχοῦς Ἀσίας ἁπάσης ἄχρι Παμφυλίας καὶ Κιλικίας. Καὶ βασιλεῖς μὲν αὐτὸν Ἀρμενίων καὶ Περσῶν δορυφοροῦσι· δυναστεύει δὲ τῶν περὶ τὴν Μαιῶτιν καὶ τὸν ὅλον Πόντον κατῳκισμένων ἐθνῶν ἐν περιμέτρῳ τρισμυρίων σταδίων. Ῥωμαίων δὲ στρατηγὸς μὲν Παμφυλίας Κόῖντος Ὄππιος παραδοθεὶς ἀκολουθεῖ δέσμιος, Μάνιος δὲ Ἀκύλλιος, ὁ ὑπατευκὼς, ὁ τὸν ἀπὸ Σικελίας καταγαγὼν θρίαμβον, συνδέτην ἔχων ἁλύσει μακρᾷ Βαστάρνην πεντάπηχυν, πεζὸς ὑπὸ ἱππέως ἕλκεται. Τῶν δ ̓ ἄλλων Ῥωμαίων οἱ μὲν θεῶν ἀγάλμασι προσπεπτώκασιν, οἱ δὲ λοιποὶ μεταμφιεσάμενοι τετράγωνα ἱμάτια, τὰς ἐξ ἀρχῆς πατρίδας πάλιν ὀνομάζουσι. Πᾶσα δὲ πόλις ταῖς ὑπὲρ ἄνθρωπον τιμαῖς ὑπαντῶσα κατακαλεῖται τὸν θεὸν βασιλέα· χρησμοὶ δὲ πάντοθεν τὸ κράτος τῆς οἰκουμένης θεσπιῳδοῦσι. Διὸ καὶ πρὸς τὴν Θρᾴκην καὶ τὴν Μακεδονίαν μεγάλα πέμπεται στρατόπεδα, καὶ τὰ τῆς Εὐρώπης ἅπαντα μέρη ἀθρόα εἰς αὐτὸν μεταβέβληται. Πάρεισι γὰρ πρὸς αὐτὸν πρέσβεις οὐ μόνον ἐκ τῶν Ἰταλικῶν ἐθνῶν, ἀλλὰ καὶ παρὰ Καρχηδονίων, συμμαχεῖν ἀξιοῦντες ἐπὶ τὴν τῆς Ῥώμης ἀναίρεσιν.» «Μικρὸν δ ̓ ἐπισχὼν ἐπὶ τούτοις, καὶ ἐάσας τοὺς πολλοὺς συλλαλῆσαι περὶ τῶν παραδόξως προηγγελμένων, τρίψας τὸ μέτωπον, «Τί οὖν, εἶπε, συμβουλεύω; μὴ ἀνέχεσθαι τῆς ἀναρχίας, ἣν ἡ Ῥωμαίων σύγκλητος ἐπισχεθῆναι πεποίηκεν, ἕως αὐτὴ δοκιμάσῃ περὶ τοῦ πῶς ἡμᾶς πολιτεύεσθαι δεῖ. Καὶ μὴ περιίδωμεν τὰ ἱερὰ κεκλεισμένα, αὐχμῶντα δὲ τὰ γυμνάσια, τὸ θέατρον ἀνεκκλησίαστον, ἄφωνα δὲ τὰ δικαστήρια, καὶ τὴν θεῶν χρησμοῖς καθωσιωμένην πύκν ̓ ἀφῃρημένην τοῦ δήμου. Μὴ περιίδωμεν δὲ, ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τὴν ἱερὰν τοῦ Ἰάκχου φωνὴν κατασεσιγασμένην, καὶ τὸ σεμνὸν ἀνάκτορον τοῖν θεοῖν κεκλεισμένον, καὶ τῶν φιλοσόφων τὰς διατριβὰς ἀφώνους.» Πολλῶν οὖν καὶ ἄλλων τοιούτων λεχθέντων ὑπὸ τοῦ οἰκότριβος, συλλαλήσαντες αὑτοῖς οἱ ὄχλοι, καὶ συνδραμόντες εἰς τὸ θέατρον, εἵλοντο τὸν Ἀθηνίωνα στρατηγὸν ἐπὶ τῶν ὅπλων. Καὶ παρελθὼν ὁ περιπατητικὸς εἰς τὴν ὀρχήστραν, ἴσα βαίνων Πυθοκλεῖ, εὐχαρίστησέ τε τοῖς Ἀθηναίοις, καὶ ἔφη διότι «Νῦν ὑμεῖς ἑαυτῶν στρατηγεῖτε, προέστηκα δ ̓ ἐγώ. Καὶ ἂν συνεπισχύσητε, τοσοῦτον δυνήσομαι, ὅσον κοινῇ πάντες ὑμεῖς.» Ταῦτ ̓ εἰπὼν συγκατέστησεν ἑαυτῷ τοὺς ἄλλους ἄρχοντας, ὧν ἠβούλετο ὑποβαλὼν τὰ ὀνόματα. «Καὶ μετ ̓ οὐ πολλὰς ἡμέρας τύραννον αὑτὸν ἀναδείξας ὁ φιλόσοφος, καὶ τὸ τῶν Πυθαγορικῶν ἀναδείξας δόγμα περὶ τῆς ἐπιβουλῆς, καὶ τί ἠβούλετο αὐτοῖς ἡ φιλοσοφία, ἣν ὁ καλὸς Πυθαγόρας εἰσηγήσατο, καθάπερ ἱστόρησε Θεόπομπος ἐν ὀγδόῃ Φιλιππικῶν καὶ Ἔρμιππος ὁ Καλλιμάχειος· εὐθέως καὶ οὗτος τοὺς μὲν εὖ φρονοῦντας τῶν πολιτῶν (παρὰ τὰ Ἀριστοτέλους καὶ Θεοφράστου δόγματα· ὡς ἀληθῆ εἶναι τὴν παροιμίαν τὴν λέγουσαν, μὴ παιδὶ μάχαιραν) ἐκποδὼν εὐθὺς ἐποιήσατο, φύλακας δ ̓ ἐπὶ τὰς πύλας κατέστησεν, ὡς νύκτωρ πολλοὺς τῶν Ἀθηναίων, εὐλαβουμένους τὸ μέλλον, διὰ τῶν τειχῶν αὑτοὺς καθιμήσαντας φεύγειν. Καὶ ὁ Ἀθηνίων ἱππέας ἐπαποστείλας, οὓς μὲν ἐφόνευσεν, οὓς δὲ καὶ δεδεμένους κατήγαγε, δορυφόρους ἔχων πολλοὺς τῶν φρακτικῶν καλουμένων. Συνάγων δὲ καὶ ἐκκλησίας πολλάκις, τὰ Ῥωμαίων φρονεῖν προσεποιεῖτο καὶ πολλοῖς αἰτίας ἐπιφέρων, ὡς διαπεμπομένοις πρὸς τοὺς φυγάδας, καὶ νεωτερίζουσιν, ἐφόνευεν αὐτούς· καὶ τὰς πύλας, τριάκοντα καταστήσας ἐφ ̓ ἑκάστης, οὔτ ̓ εἰσιέναι τὸν βουλόμενον, οὔτ ̓ ἐξιέναι εἴα. Ἀνελάμβανε δὲ καὶ τὰς οὐσίας πολλῶν, καὶ τοσαῦτα χρήματα συνήθροισεν, ὡς καὶ φρέατα πληρῶσαι πλείονα. Ἐξαπέστειλε δὲ καὶ ἐπὶ τὴν χώραν ὥσπερ ὁδοιδόκους τῶν ἀποχωρούντων, οἵτινες αὐτοὺς ἀνῆγον ὡς αὐτόν· καὶ ἀκρίτους ἀπώλλυε, προσβασανίσας καὶ στρεβλώσας. Πολλοῖς δὲ καὶ προδοσίας δίκας ἐπῆγεν, ὡς τοῖς φυγάσι περὶ καθόδου συνεργοῦσιν· ὧν οἱ μὲν διὰ τὸν φόβον πρὸ τῆς κρίσεως ἔφευγον, οἱ δ ̓ ἐν τοῖς δικαστηρίοις κατεδικάζοντο, αὐτοῦ τὰς ψήφους φέροντος. Ἐνειργάσατο δ ̓ ἐν τῆ πόλει καὶ τῶν πρὸς τὸ ζῆν ἀναγκαίων ἔνδειαν, κριθίδια καὶ πυροὺς ὀλίγους διαμετρῶν. Ἐξέπεμπε δὲ καὶ ἐπὶ τῆς χώρας ὁπλίτας, τοὺς θηρεύσοντας, εἴ τις τῶν ἀνακεχωρηκότων ἐντός ἐστι τῶν ὅρων ἢ τῶν Ἀθηναίων τις εἰς τὴν ὑπερόριον ἀκποδημεῖ· καὶ τὸν ληφθέντ ̓ ἀπετυμπάνιζεν, ὧν ἐνίους καὶ προκατανάλισκε ταῖς βασάνοις. Ἐκήρυσσέ τε, δύντος τοῦ ἡλίου πάντας οἰκουρεῖν, καὶ μετὰ λυχνοφόρου μηδένα φοιτᾶν. Καὶ οὐ μόνον τὰ τῶν πολιτῶν διήρπαζεν, ἀλλ ̓ ἤδη καὶ τὰ τῶν ξένων, ἐκτείνας τὰς χεῖρας καὶ ἐπὶ τὰ εἰς Δῆλον τοῦ θεοῦ χρήματα. Ἐκπέμψας γοῦν εἰς τὴν νῆσον Ἀπελλικῶντα τὸν Τήιον, πολίτην δὲ Ἀθηναίων γενόμενον, ποικιλώτατόν τινα καὶ ἁψίκορον ζήσαντα βίον· ὁτὲ μὲν γὰρ ἐφιλοσόφει, καὶ τὰ περιπατητικὰ καὶ τὴν Ἀριστοτέλους βιβλιοθήκην καὶ ἄλλας συνηγόραζε συχνάς· ἦν γὰρ πολυχρήματος· τά τ ̓ ἐκ τοῦ Μητρῴου τῶν παλαιῶν αὐτόγραφα ψηφίσματα ὑφαιρούμενος ἐκτᾶτο, καὶ ἐκ τῶν ἄλλων πόλεων, εἴ τι παλαιὸν εἴη καὶ ἀπόθετον. Ἐφ ̓ οἷς φωραθεὶς ἐν ταῖς Ἀθήναις ἐκινδύνευσεν ἂν, εἰ μὴ ἔφυγεν. Καὶ μετ ̓ οὐ πολὺ πάλιν κατῆλθε, θεραπεύσας πολλούς· καὶ συναπεγράφετο τῷ Ἀθηνίωνι, ὡς ἂν ἀπὸ τῆς αὐτῆς δὴ αἱρέσεως ὄντι. Ἀθηνίων δ ̓, ἐπιλαθόμενος τῶν δογμάτων τῶν τοῦ περιπάτου, χοίνικα κριθῶν εἰς τέσσαρας ἡμέρας διεμέτρει τοῖς ἀνοήτοις Ἀθηναίοις, ἀλεκτορίδων τροφὴν, καὶ οὐκ ἀνθρώπων, αὐτοῖς διδούς. Ἀπελλικῶν δὲ, μετὰ δυνάμεως ἐξορμήσας εἰς Δῆλον, καὶ πανηγυρικῶς μᾶλλον ἢ στρατιωτικῶς ἀναστρεφόμενος, καὶ προφυλακὴν ἀμελεστέραν πρὸς τὴν Δῆλον μερίσας, μάλιστα δὲ τὰ ἐξόπισθε τῆς νήσου ἐάσας ἀφύλακτα, καὶ οὐδὲ χάρακα βαλλόμενος ἐκοιμᾶτο. Τοῦτο δὲ ἐπιγνοὺς ὁ Ὀρόβοις, στρατηγὸς Ῥωμαίων φυλάσσων τὴν Δῆλον, φυλάξας ἀσέληνον νύκτα καὶ ἐκβιβάσας τοὺς ἑαυτοῦ στρατιώτας, κοιμωμένοις καὶ μεθύουσιν ἐπιπεσὼν, κατέκοψε τοὺς Ἀθηναίους, καὶ τοὺς μετ ̓ αὐτῶν συστρατευομένους, ὡς βοσκήματα, ἑξακοσίους τὸν ἀριθμὸν, ἐζώγρησε δὲ καὶ περὶ τετρακοσίους. Καὶ ὁ καλὸς στρατηγὸς Ἀπελλικῶν ἔλαθε φυγὼν ἐκ Δήλου. Πολλοὺς δὲ καὶ συμφυγόντας κατιδὼν ὁ Ὀρόβιος εἰς ἐπαύλεις, συγκατέφλεξεν αὐταῖς οἰκίαις, καὶ πάντ ̓ αὐτῶν τὰ πολιορκητικὰ ὄργανα σὺν τῇ ἑλεπόλει, ἣν εἰς Δῆλον ἐλθὼν κατεσκευάκει. Στήσας οὖν τρόπαιον ἐπὶ τῶν τόπων ὁ Ὀρόβιος, καὶ βωμὸν, ἐπέγραψε· Τούσδε θανόντας ἔχει ξείνους τάφος, οἴ περὶ Δῆλον μαρνάμενοι ψυχὰς ὤλεσαν ἐν πελάγει, τὴν ἱερὰν ὅτε νῆσον Ἀθηναῖοι κεράῖζον, κοινὸν Ἄρη βασιλεῖ Καππαδόκων θέμενοι.
							</quote>
							<note type="translation"> Alexander (Antiochi Epiphanis f.) adversus omnes mitis ac lenis erat et in congressibus disputare de rebus ad literarum studia pertinentibus amabat, minime similis Athenioni philosopho Peripatetico; qui postquam scholae quoque philosophicae praefuerat Athenis, et Messenae, atque etiam Larissae in Thessalia, postremo tyrannus exstitit civitatis Atheniensium; de quo accurate et particulatim omnia scripsit Posidonius Apamensis. Quae ego quamquam longiora sunt, exponam; quo diligentius cunctos explorare dis camus, qui se philosophos esse profitentur, neque detritis palliis aut intonsis barbis temere fidem habeamus. Nam quod ait Agathon: Si vera dicam, gaudio tibi non ero: si gaudio sum, vera non dicam tibi. Sed amica, ut in proverbio aiunt, sit veritas: exponam equidem hujus hominis historiam, uti res habet. «In Erymnei Peripatetici schola versabatur quidam Athenio, doctrinae sedulam dans operam. Is postquam Aegyptiam emisset famulam, cum ea consuetudinem habebat. Ex hac igitur, sive ex ipsius complexu, sive ex nescio cujus, natus ejusdem cum Athenione nominis servulus, in ejus domo educabatur. Qui quum didicisset literas, et senem jam dominum cum matre manu ducere solitus esset, mortuo illi haeres successit, et adscriptitius civis Atheniensis factus est. Deinde in matrimonium ducta formosa puella, simul cum ea ad docendas literas se contulit, adolescentes venans qui scholam ipsius frequentarent. Igitur literarum doctrinam professus quum Messenae, tum Larissae in Thessalia, multa comparata pecunia, Athenas rediit. Ibi populi suffragiis nominatus legatus ad Mithridatem, cujus tunc maxime eminebat potentia, ita se insinuavit in regis benevolentiam, ut in amicorum numerum ab eo receptus, summo in honore apud eum haberetur. Itaque ad rerum novarum spem animos erexit Atheniensium, crebris missis epistolis; quibus, pro summa qua apud Cappadocem ipse valeret auctoritate, fore pollicebatur, ut non modo mulctis irrogatis liberati in pace et concordia viverent, sed et restituta populi potestate magna insuper munera et privatim et publice essent nacturi. Quibus promissis fastuose gloriabantur Athenienses, jamjam eversam esse Romanorum potentiam sibi persuadentes. «Quum jam Asia omnis ad regem defecisset, Athenas reversus est Athenio: sed tempestate jactatus, Carystum delatus est. Id ubi resciverunt Cecropidae, mittunt ad eum deducendum na ves longas, et lecticam argenteis pedibus fultam. Sed jam ille urbem intrat: et plurima fere civium pars ad eum excipiendum effusa erat: confluebatque simul aliorum multitudo spectatorum, inopihatum mirantium fortunae lusum, adscriptitium Athenionem Athenas intrantem, lectica gestatum argenteis ornata pedibus, et purpureis stragulis strata; eum qui trito pallio vestitus purpuram nunquam antea vidisset; quum nullus ne Romanus quidem tanto fastu Atticae terrae insultasset. Confluebant igitur ad id spectaculum viri, mulieres, pueri, laetissima quaeque a Mithridate exapectantes: interea dum Athenio, quondam inops, et opera quaestuaria ludimagister, regis favore nixus per regionem et urbem cum insolenti lascivia pompam ducit. Obviam ei processerant etiam artifices Bacchi (scenici), nuncium novi Bacchi ad communem focum et preces libationesque ibi beragendas vocantes. Et qui olim ex aedibus mercede conductis egressus erat, nunc in Di... domum, hominis Deli reditibus omnium ditissimi, deductus est, stragulis, picturis, statuis et argenteorum vasorum expositione splendentem: e qua exibat nitentem chlamgdem trahens, et aureum annulum gestans, cui Mithridatis insculpta effigies erat: et comitabatur eum sequebaturque famulorum multitudo. In delubro vero (scenicorum) artificum sacrificia peragebantur, et libationes praeconis voce proclamatae, adventus causa Athenionis. Et postero die hominum multitudo ad aedes conveniebant, egressum ejus exspectantes: et repletus erat Ceramicus civibus et peregrinis; eratque spontaneus, nemine indicente, ad concionem concursus. Ille vero ad extremum egressus est, stipatus ab iis qui populi favorem captabant: et magni factiebat quisque, si vel vestimenta hominis contrectare posset. «Jam postquam tribunal conscenderat, quod ante Attali porticum praetoribus Romanis fuerat exstructum; in eo stans, primum in orbem circumtulit oculos in praesentem multitudinem; deinde sursum spectans, sic exorsus est: «Res ipsa me cogit, Athenienses, et patriae utilitas, ut quae comperta habeo, ea enunciem. Sed eorum, quae dicenda sunt, magnitudo, quum prorsus incredibilis sit haec rerum conversio, me retinet.» Tum vero una voce cunctis qui circumstatbant, «fidenter proloqueretur,» clamantibus, in hunc modum perrexit: «Dicam igitur, inquit, quae praeter omnium acciderunt opinionem, quaeque nemo ne per somnium quidem sibi fingere poterat. Rex Mithridates Bithyniam obtinet et superiorem Cappadociam; obtinetque continentem omnem Asiam, ad Pamphyliam usque et Ciliciam. Armeniorum reges Persarumque pro custodibus corporis habet; dominaturque populis omnibus qui circa Maeotim totumque Pontum in tricies mille stadiorum circuitu habi tant. Romanus vero Pamphyliae praetor, Quintus Oppius, traditus vinctusque sequitur eum. Manius Aquillius, vir consularis, is qui de Sicilia triumphum egit, pedes ab equite trahitur, cum Bastarna, quinque cubitorum homine, longa catena colligatus. Ceterorum Romanorum civium alii ad deorum simulacra procubuerunt; reliqui, sumpla denuo quadrata veste, priorem quisque patriam rursus fatentur. Cunctae autem civitates augustiore honore quam pro mortalium sorte regem prosequentes, deum illum invocant; et oracula undique imperium orbis eidem vaticinantur. Igitur numerosi exercitus adversus Thraciam Macedoniamque ab eo mittuntur; et omnes Europae partes certatim ad ejusdem partes transierunt. Sunt enim apud eum legati, non modo ab Italicis populis missi, verum etiam a Carthaginiensibus, ad societatem armorum eum invitantes in Romanorum exitium.» «His dictis, nonnihil interquievit, spatiumque dedit multitudini de rebus praeter opinionem expositis inter se disserendi. Tum frontem perfricans, resumpto sermone, «Quid ergo vobis consulam? inquit. Nempe, ne diutius feratis hunc rerum statum, quo sine certo imperio respublica est: qui status ut duraret effecit Romanus senatus, donec ipse statuisset quanam reipublicae forma uteremini! Nec vero diutius patiamur clausa templa, squalentia gymnasia, theatrum desertum, muta tribunalia, ademptum populo Pnycem deorum oraculis consecratam! Ne patiamur amplius, Athenienses, ad silentium redactam sanctam lacchi vocem, et clausam Castorum augustam aedem, et mutas scholas philosophorum!» Haec et id genus alia quum vernula iste dixisset, multitudo tumultuarite collatis inter se sermonibus in theatrum concurrit, et praetorem ad bellum gerendum Athenionem nominaut. Et progressus in orchestram Peripateticus noster, Pythocleo (molli) quodam incessu, gratias egit Atheniensibus, his verbis concludens orationem: «Nunc vos ipsi duces estis vestrum: ego vero praesum. Quem si vestris viribus vos adjuveritis, tantumdem ego potero quantum vos simul omnes.» Haec locutus, alios sibi magistratus cooptavit, propositis eorum quos voluerat nominibus. Et paucis post diebus tyrannidem occupans philosophus, et Phthagoricorum decreta de insidiis quam vim habeant ostendens, et quorsum tetenderit illis philosophia ea, quam praeclarus introduxerat Pythagoras; quemadmodum Theopompus docuit octavo libro Rerum Philippicarum, et Hermippus Callimachi discipulus; continuo hic quoque, quicumque bene animati erant ex civibus (contra Aristotelis et Theophrasti praecepta; ex quo veritatem agnoscas proverbii, Ne gladium puero!) recta e medio sustulit, custodes vero ad portas locavit. Quo factum, ut Atheniensium multi, imminens metuentes periculum, noctu per muros loris sese demittentes profugerent: quos Athenio missis equilibus persecutus, partim occidit, partim vinctos retraxit: multos enim habebat satellites ex eorum genere, qui cataphracti (id est, undique armati) appellantur. Ninnunquam etiam convocatis concionibus, simulabat studium partium Romanarum [quo cognosceret aliorum voluntatem?]; multosque, crimine impacto quod ad profugos missitarent, novisque rebus studerent, morte afficiehat; et, ad quamque portam triginta locatis satellitibus, neminem intrare portas aut egredi patiebatur. Multorum vero etiam facultates rapiebat, et tantam pecuniae collegit vim, ut plures etiam puteos impleret. Emittebat quoque in circumjectam regionem obsesores viarum, et profugientium exploratores, qui eos ad ipsum retraherent: quos, indicta causa, inter tormenta et cruciatus necabat. Multos etiam proditionis crimine in judicium postulavit, quod exulibus reditum procurare studerent: quorum alii timore ante judicium profugerunt, alii in judiciali foro, ipso suffragia rogante, condemnati sunt. Rerum etiam ad vitam necessariarum in urbe inopiam invexit, vile hordeum et paululum tritici distribuens. Mittebat etiam in agros milites, pervestigaturos si quis vel eorum, qui profugissent, intra fines reperiretur, aut si quis Atheniensium extra fines proficisceretur: et qui deprehensus esset, is fustibus caesus securi percutiebatur, ac nonnulli etiam ante in ipsis tormentis vitam finiebant. Denique per praeconem edicebat, ut sub solis occasum quisque domi se teneret, et nemo ne cum lucerna quidem foras egrederetur. Nec vero civium solum fortunas diripiebat, verum etiam peregrinorum; thesauris quoque Delii dei manum injiciens. Misit quippe in illam insulam Apellicontem. Teium genere, sed in civium numerum Atheniensium receptum; hominem qui vitam inconstantissimam et novi semper aliquid sectantem agebat. Fuit enim tempus quum philosopharetur, et Peripatetica omnia et Aristotelis bibliothecam aliasque multas coemeret: erat enim a pecunia abunde instructus. Tum vero et ex Magnae Matris templo antographa veterum plebiscita et senatusconsulta surrepta, et ex aliis civitatibus, quidquid priscum et rarum ac reconditum esset, corraserat. Quo in furto deprehensus Athenis, capitis adiisset periculum, ni fuga evasisset. Sed non multo post, officiis et obsequiis demeritus multos, Athenas rediit, ibique consiliis coeptisque suffragatus est Athenionis, ob sectae societatem. At Athenio, Lycei praecepta oblitus, choenicem hordei in quattuor dies dimetie batur stolidis Atheniensibus, gallinarum eis dans pabulum, non alimentum hominum. Apellicon vero, postquam cum exercitu Delum trajecit, tanquam ludos et festa celebrans magis, quam ut belli dux, ibi agebat: stationibus adversus urbem negiigentius collocatis; ea maxime insulae parte, quae a tergo erat, prorsus sine custodia relieta; ne castris quidem vello munitis, secure dormiebat. Quo cognito, Orbius, praetor Romanorum [Orobium scriptor Graecus vocat], qui Delum urbem praesidio tenebat, observata nocte illuni, eductis suis militibus dormientes ebriosque adortus, pecudum more Athenienses et qui cum illis arma socia verant trucidavit, sexcentos numero; ad quadringentos vero vivos cepit. Praeclarus dux Apellico clam fuga ex insula se eripuit. Orbius vero, quum multos in villas confugisse intellexisset, simul cum aedificiis eos cremavit; cunctasque machinas ad oppugnandam urbem parates, cum heiepoli quam Delum profectus Apellico construxerat, igne absumpsit. Igitur erecto eisdem in locis tropaeo et ara, hos versiculos Orbius arae inscripsit: Defunctos hoc aepulcrum habet, qui Deli pugnantes, vitam ad mare amiserunt: sanctam quum insulam Athenienses vastarent, marte cum Cappadocum rege communicato. </note>
							<note type="commentary">De Athenione vel potius Aristione, vid. Plutarch. Sulla c. 12. 13. 23, Moral. p. 809, E; Appianus Mithrid. c. 28 (qui Posidonium inspexisse videtur); Pausanias I, 20, 3; Strabo IX, 398; Eutrop. V. 3. Res pertinet ad a. 87 et 86.</note>
						</ref>
					</cit>
					</div>
					</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae">
			FRAGMENTA SEDIS INCERTAE
			</ref></title></ab>
<pb n="266" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="42">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:42">
					<bibl> Plutarch. Marius c. 1:</bibl>
					<quote>
					Γαΐου Μαρίου τρίτον οὐκ ἔχομεν εἰπεῖν ὄνομα, καθάπερ οὐδὲ Κοΐντου Σερτωρίου τοῦ κατασχόντος Ἰβηρίαν οὐδὲ Λευκίου Μομμίου τοῦ Κόρινθον ἑλόντος. Ὁ γὰρ Ἀχαϊκὸς τούτῳ γε τῆς πράξεως ἐπώνυμον γέγονεν, ὡς ὁ Ἀφρικανὸς Σκηπίωνι καὶ ὁ Μακεδονικὸς Μετάλλῳ. Ἐξ οὗ καὶ μάλιστα Ποσειδώνιος ἐλέγχειν οἴεται τοὺς τὸ τρίτον ὄνομα Ῥωμαίοις κύριον εἶναι νομίζοντας, οἷον τὸν Κάμιλλον καὶ τὸν Μάρκελλον καὶ τὸν Κάτωνα· γίνεσθαι γὰρ ἂν ἀνωνύμους τοὺς ἀπὸ μόνων τῶν δυεῖν προσαγορευομένους. Λανθάνει δὲ αὐτὸν, ὅτι τούτῳ τῷ λόγῳ πάλιν αὐτὸς ἀνωνύμους ποιεῖται τὰς γυναῖκας· οὐδεμιᾷ γὰρ γυναικὶ τίθεται τῶν ὀνομάτων τὸ πρῶτον, ὅπερ οἴεται κυρίως ὄνομα Ῥωμαίοις ὑπάρχειν ὁ Ποσειδώνιος.
					</quote>
					<note type="translation"> Caii Marii tertium nomen non exstat, sicuti neque Q. Sertorii, ejus qui Hispaniam obtinuit, neque L. Mummii, a quo Corinthus deleta est. Quod enim hic Achaicus dicitur, id a re gesta cognomentum ei est factum, sicut Africani Seipioni et macedonici Metello. Hoc argumento Posidonius potissimum refutari eos censet, qui tertium nomen Romanis proprium esse putant, Camillum verbi causa, Marcellum, Catonem: nempe ea ratione effici ait, ut quibus duo tantum nomina essent, ii nomine vero carerent. Atqui is non sensit hac ratione simul et illud astrui, nullam mulierem primum quod Posidonius nomen proprium Romanis esse arbitratur, nulli mulieri imponitur. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="43">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:43">
					<bibl> Id. Marcell. c. 1:</bibl>
					<quote>
					Μάρκον δὲ Κλαύδιον τὸν πεντάκις ὑπατεύσαντα Ῥωμαίων Μάρκου μὲν υἱὸν γενέσθαι λέγουσι, καληθῆναι δὲ τῶν ἀπὸ τῆς οἰκίας πρῶτον Μάρκελλον, ὅπερ ἐστὶν Ἀρήιον, ὥς φησι Ποσειδώνιος. Ἦν γὰρ τῇ μὲν ἐμπειρίᾳ πολεμικὸς, τῷ δὲ σώματι ῥωμαλέος, τῇ δὲ χειρὶ πλήκτης, τῇ δὲ φύσει φιλοπόλεμος καὶ τούτῳ δὴ πολὺ τὸ γαῦρον ἀγέρωχον ἐπιφαίνων ἐν τοῖς ἀγῶσι, τῷ δὲ ἄλλῳ τρόπῳ σώφρων, φιλάνθρωπος, Ἑλληνικῆς παιδείας καὶ λόγων ἄχρι τοῦ τιμᾶν καὶ θαυμάζειν τοὺς κατορθοῦντας ἐραστὴς, αὐτὸς δὲ ὑπ ̓ ἀσχολιῶν ἐφ ̓ ὅσον ἦν πρόθυμος ἀσκῆσαι καὶ μαθεῖν οὐκ ἐξικόμενος.
					</quote>
					<note type="translation"> M. Claudium, qui conaul Romanorum quinquies fuit, Marci filium fuisse perhibent: primoque ei ex ea famitia Marcelli cognomen fuisse, quod, auctore Posidonio, a Marte deductum, bellicosum significat. Erat enim et peritus rei bellicae, et corpore robusto et manu promptus, et natura belli cupidus, ideoque in certaminibus alacrem se et ferocem ostendebat: moribus fuit honestis et humanus; Graecam disciplinam ac litteras eo usque colebat, ut qui in iis excellerent in admiratione et honore haberet, ipse negotiis impeditus, ne tantum, quantum cupiebat, studii et exercitationis illis impenderet. </note>
					<note type="commentary">πρῶτον] hoc falsum. Vide interpretes ad h. l. Ceterum quae de hoc Marcello e Posidonio afferuntur, ea per exursum exposita fuerint iis licis, ubi de M. Marcello, Posidonii patrono, sermo erat, nisi forte statuas peculiari scriptione Posidonium de celeberrimo patroni proavo egisse.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="44">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:44">
					<bibl> Idem Fab. Max. c. 19, Fabium Maximum et marcellum, contra Hannibalem duces, hunc manu promptum, illum lentum et cunctatorem, inter se componens, ait:</bibl>
					<quote>
					Διὸ τοῦτον μὲν ὁ Ποσειδώνιός φησι θυρεὸν, τὸν δὲ Μάρκελλον ξίφος ὑπὸ τῶν Ῥωμαίων καλεῖσθαι, κιρναμένην δὲ τὴν Φαβίου βεβαιότητα καὶ ἀσφάλειαν τῇ Μαρκέλλου συνηθείᾳ σωτήριον γενέσθαι τοῖς Ῥωμαίοις.
					</quote>
					<note type="translation"> Itaque Fabio scuti, Marcello gladii nomen tribui a Romanis solitum Posidonius tradit: ac Fabii in tutis consiliis constantiam, Marcelli consuetudine temperatam, salutarem Romanis fuisse. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="44">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:44">
					<bibl> Idem Marcell. c. 9:</bibl>
					<quote>
					Ἐπὶ τὸν Μάρκελλον ἀφεώρων καὶ τὸ θαρραλέον αὐτοῦ καὶ δραστήριον πρὸς τὴν ἐκείνου (Φαβίου) κεραννύντες καὶ ἁρμόττοντες εὐλάβειαν καὶ πρόνοιαν ποτὲ μὲν ἀμφοτέρους ἅμα χειροτονοῦντες ὑπάτους, ποτὲ δἐ ἐν μέρει τὸν μὲν ὕπατον, τὸν δὲ ἀνθύπατον ἐξέπεμπον. Ὁ δὲ Ποσειδώνιός φησι τὸν μὲν Φάβιον θυρεὸν καλεῖσθαι, τὸν δὲ Μάρκελλον ξίφος.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="270" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="45">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:45">
					<bibl> Idem Marcell. c. 19:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι μέντοι Μάρκελλος ἤλγησε καὶ τὸν αὐτόχειρα τοῦ ἀνδρὸς (Ἀρχιμήδους) ἀπεστράφη καθάπερ ἐναγῆ, τοὺς δὲ οἰκείους ἀνευρὼν ἐτίμησεν, ὁμολογεῖται. C. 20. Τῶν δὲ Ῥωμαίων τοῖς ἐκτὸς ἀνθρώποις δεινῶν μὲν εἶναι πόλεμον μεταχειρίσασθαι καὶ φοβερῶν εἰς χεῖρας ἐλθεῖν νομιζομένων, εὐγνωμοσύνης δὲ καὶ φιλανθρ(??)ιπίας καὶ ὅλως πολιτικῆς ἀρετῆς ὑποδείγματα μὴ δεδωκότων, πρῶτος δοκεῖ τότε Μάρκελλος ὑποδεϊξαι τοῖς Ἕλλησι δικαιοτέρους Ῥωμαίους. Οὕτω γὰρ ἐχρῆτο τοῖς συμβάλλουσι καὶ τοσαύτας πόλεις καὶ ἰδιώτας εὐεργέτησεν, ὥστε εἴ τι περὶ Ἔνναν ἢ Μεγαρεῖς ἢ Συρακοσίους ἔργον ἦν εἰργασμένον οὐκ ἐπιεικὲς αὐτοῖς, τοῦτο τῶν πεπονθότων αἰτίᾳ μᾶλλον ἢ τῶν πεποιηκότων δοκεῖν γεγονέναι. Μνησθήσομαι δὲ ἑνὸς ἀπὸ πολλῶν. Πόλις ἐστὶ τῆς Σικελίας Ἐγγύιον οὐ μεγάλη, ἀρχαία δὲ πάνυ καὶ διὰ θεῶν ἐπιφάνειαν ἔνδοξος, ἃς καλοῦσι Ματέρας. Ἵδρυμα λέγεται Κρητῶν γενέσθαι τὸ ἱερόνκαὶ λόγχας τινὰς ἐδείκνυσαν καὶ κράνη χαλκᾶ, τὰ μὲν ἔχοντα Μηριόνου, τὰ δὲ Οὐλίξου, τουτέστιν Ὀδυσσέως, ἐπιγραφὰς, ἀνατεθεικότων ταῖς θεαῖς. Ταύτην προθυμότατα καρχηδονίζουσαν Νικίας, ἀνὴπ πρῶτος τῶν πολιτῶν, ἔπειθε μεταθέσθαι πρὸς Ῥωμαίους, ἀναφανδὸν ἐν ταῖς ἐκκλησίαις παρρησιαζόμενος καὶ κακῶς φρονοῦντας ἐξελέγχων τοὺς ὑπεναντίους. Οἱ δὲ φοβούμενοι τὴν δύναμιν αὐτοῦ καὶ τὴν δόξαν ἐβουλεύσαντο συναρπάσαι καὶ παραδοῦναι τοῖς Φοίνιξιν. Αἰσθόμενος οὖν ὁ Νικίας ἤδη καὶ παραφυλαττόμενον ἀδήλως ἑαυτὸν ἐξέφερεν ἐν φανερῷ λόγους περὶ τῶν Ματέρων ἀνεπιτηδείους καὶ πολλὰ πρὸς τὴν νομιζομένην ἐπιφάνειαν καὶ δόξαν ὡς ἀπιστῶν καὶ καταφρονῶν ἔπραττεν, ἡδομένων τῶν ἐχθρῶν, ὅτι τὴν μεγίστην αἰτίαν αὐτὸς ἐφ ̓ ἑαυτὸν ὧν πείσεται παρεῖχε. Γεγονότων δὲ τῶν πρὸς τὴν σύλληψιν ἑτοίμων, ἦν μὲν ἐκκλησία τῶν πολιτῶν, ὁ δὲ Νικίας μεταξύ τι λέγων καὶ συμβουλεύων πρὸς τὸν δῆμον ἐξαίφνης ἀφῆκεν εἰς τὴν γῆν τὸ σῶμα καὶ μικρὸν διαλιπὼν, οἷον εἰκὸς, ἡσυχίας σὺν ἐκπλήξει γενομένης, τὴν κεφαλὴν ἐπάρας καὶ περιενεγκὼν ὑποτρόμῳ φωνῇ καὶ βαρείᾳ κατὰ μικρὸν συντείνων καὶ παροξύνων τὸν ἦχον, ὡς ἑώρα φρίκῃ καὶ σιωπῇ κατεχόμενον τὸ θέατρον, ἀπορρίψας τὸ ἱμάτιον καὶ περιρρηξάμενος τὸν χιτωνίσκον ἡμίγυμνος ἀναπηδήσας ἔθεε πρὸς τὴν ἔξοδον τοῦ θεάτρου βοῶν ὑπὸ τῶν Ματέρων ἐλαύνεσθαι. Μηδενὸς δὲ τολμῶντος ἅψασθαι μηδὲ ἀπαντῆσαι διὰ δεισιδαιμονίαν, ἀλλ ̓ ἐκτρεπομένων, ἐπὶ τὰς πύλας ἐξέδραμεν οὔτε φωνῆς τινος οὔτε κινήσεως πρεπούσης δαιμονῶντι καὶ παραφρονοῦντι φεισάμενος. Ἡ δὲ γυνὴ συνειδυῖα καὶ συντεχνάζουσα τῷ ἀνδρὶ λαβοῦσα τὰ παιδία πρῶτον μὲν ἱκέτις προεκυλινδεῖτο τοῖς μεγάροις τῶν θεῶν, ἔπειτα πλανώμενον ἐκεῖνον προσποιουμένη ζητεῖν κωλύοντος οὐδενὸς ἀσφαλῶς ἀπῆλθεν ἐκ τῆς πόλεως. Καὶ διεσώθησαν μὲν οὕτως εἰς Συρακούσας πρὸς Μάρκελλον· ἐπεὶ δὲ πολλὰ τοὺς Ἐγγυίους ὑβρίσαντας καὶ πλημμελήσαντας ἐλθὼν Μάρκελλος ἔδησε πάντας ὡς τιμωρησόμενος, ὁ δὲ Νικίας ἐδάκρυσε παρεστὼς, τέλος δὲ χειρῶν καὶ γονάτων ἁπτόμενος παρῃτεῖτο τοὺς πολίτας ἀπὸ τῶν ἐχθρῶν ἀρξάμενος, ἐπικλασθεὶς ἀφῆκε πάντας καὶ τὴν πόλιν οὐδὲν ἠδίκησε, τῷ δὲ Νικίᾳ χώραν τε πολλὴν καὶ δωρεὰς πολλὰς ἔδωκε. Ταῦτα μὲν οὖν Ποσειδώνιος ὁ φιλόσοφος ἱστόρησε.
					</quote>
					<note type="translation"> Id quidem in confesso est, indoluisse ea re (coede Archimedis) Marcellum, percussoremque ut sceleratum hominem fuisse abominatum, compertosque Archimedis necesarios honoribus affecisse. Enimvero quum Romani exteris adhuc bello tantum gerendo strenui pugnaque terribiles viderentur, nequedum aequitatis, humanitatis, civilumque omnino virtutum specimina aliquot exhibuissent: primus Marcellus videtur Graecis ostendisse, esse justiores, quam crederentur, Romanos. Ita enim eos, quibuscum res ipsi erat, tractavit totque ejus incivitates et privatos homines exstiterunt beneficia, ut, si quid durius Ennensibus, Megarensilus, Syracusanisve acciderit, non magis hoc iis qui fecissent, quam qui passi essent, ascribi potuerit. De multis nuum proferam. Oppidum est Stcilicae non magnum, nomine Engyium, perantiquum tamen et ob deas, quas Matres vocant, ibi visas celebre. Templum ibi a Cretensibus positum ferunt: ostentabanturque hastae et galeae aenem, Merionis et Ulixae, id est Ulyssis, inscriptione, qui eas deabus dedicassent. Ejus cives quum impense rebus Carthaginiensium faverent, Nicias, primi inter eos ordinis, suasit ut Romanis accederent, libere in concionibus adversarios male sentire coarguens: at bi gloriam viri et potentiam timentes, statuerunt correptum eum Poenis tradere. Nicias ubi jam occulte se custodiri sensit, de Matribus sermones in Publicum extulit illicitos, multa in eorum numinum contemptum egit, tanquam diffidens et contemnens quae de eorum praesentia et majestate ferebantur. Gratum id inimicis fuit, quod ille maximam sui male tractandi causam ultro praeberet. Jam ergo omnibus ita comparatis, ut ei manus injifcerent, convocatisque in concionem tum civibus, Nicias ad populum verba facieus, subito ad terram corpus dimisit, parumque moratus, ut par est, silentio cum stupore facto, inde levato capite ac circumacto, tremula voca ac gravi primum, deinde sensim eam intendens atque exacuens, ut vidit horrore et silentio occupatam concionem, projecta toga ac dilacerata tunica, seminudus exsiluit et ad exitum theatri se proripuit, agitari se a Matribus clamans. Ita quum attingere eum aut occurrere religioni omnes ducerent ac de via decederent, ad portas urbis procurrit, neque voci neque motui, quales divino furore concitum edere par est, pepercit. Atque uxor rei conscia, maritique artibus subserviens, liberis secum acceptis, primum supplicem se ad dearum aedem devolvit: deinde errantem maritum quaerere se simulans, nemine obstante, tuto urbe excessit. Hac arte usi, Syracusas ad Marcellum salvi pervenerunt. Marcellus autem Engyinos, multis eorum injuriis et delictis lacessitus, super veniens omnes sumendi causa supplicii quum vinxisset, Nicias assistens flevit, ac tandem manus et genua Marcelli tangens pro civibus, ac primo quidem loco pro inimicis suis, deprecatus est: cujus precibus fractus Marcellus omnes dimisit, neque quicquam mali civitati fecit; Niciam vero agro multo donisque splendidis honoravit. Haec Posidonius philosophus memoriae prodidit. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="271" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="46">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:46">
					<bibl> Plutarch. Ibid. c. 30:</bibl>
					<quote>
					Ἦν δὲ ἀνάθημα Μαρκέλλου δίχα τῶν ἐν Ῥώμῃ γυμνάσιον μὲν ἐν Κατάνῃ τῆς Σικελίας, ἀνδριάντες δὲ καὶ πίνακες τῶν ἐκ Συρακουσῶν ἔν τε Σαμοθρᾴκῃ παρὰ τοῖς θεοῖς, οὓς Καβείρους ὠνόμαζον, καὶ περὶ Λίνδον ἐν τῷ ἱερῷ τῆς Ἀθηνᾶς. Ἐκεῖ δὲ αὐτοῦ τῷ ἀνδριάντι τοῦτ ̓ ἦν ἐπιγεγραμμένον, ὡς Ποσειδώνιός φησι, τὸ ἐπίγραμμα· Οὗτός τοι Ῥώμης ὁ μέγας, ξένε, πατρίδος ἀστὴρ, Μάρκελλος κλεινῶν Κλαύδιος ἐκ πατέρων, ἑπτάκι τὰν ὑπάταν ἀρχὰν ἐν Ἄρηι φυλάξας, καὶ ποὺν ἀντιπάλων ἐγκατέχευε φόνον. Τὴν γὰρ ἀνθύπατον ἀρχὴν, ἣν δὶς ἦρξε, ταῖς πέντε προσκατηρίθμησεν ὑπατείαις ὁ τὸ ἐπίγραμμα ποιήσας.
					</quote>
					<note type="translation"> Praeter ea, quae Romae dedicarat, Marcelli monumenta erant gymnasium Catanae in Sicilia, statuae et tabulae de Syracusanis in Samothrace apud deos, quos Cabiros nuncupant, et in Minervae templo apud Lindum. Ibi hoc epigramma statuae ejus fuisse ascriptum, Posidonius refert; Ille, hospes, patriae sidus memorabile Romae, Marcellus claris Claudius a proavis, Terque quaterque tullt bella in Mavortia fasces Consulls, hostili caede madefaclens. Hujus enim carminis auctor duos proconsulatus quinque annumeravit consulatibus. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="47">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:47">
					<bibl> Plutarch. Brut. c. 1:</bibl>
					<quote>
					Τὸ δὲ πατρῷον γένος (Μάρκου Βρούτου) οἱ διὰ τὸν Καίσαρος φόνον ἔχθραν τινὰ καὶ δυσμένειαν ἀποδεικνύμενοι πρὸς Βροῦτον οὔ φασιν εἰς τὸν ἐκβαλόντα Ταρκυνίους ἀνήκειν· οὐδὲν γὰρ ἐκείνῳ λειφθῆναι γένος ἀνελόντι τοὺς υἱοὺς, ἀλλὰ δημότην τοῦτον, οἰκονόμου υἱὸν ὄντα Βρούτου, ἄρτι καὶ πρῴην εἰς ἄρχοντα προελθεῖν. Ποσειδώνιος δ ̓ ὁ φιλόσοφος τοὺς μὲν ἐνηλίκους φησὶν ἀπολέσθαι τοῦ Βρούτου παῖδας, ὡς ἱστόρηται· τρίτον δὲ λειφθῆναι νήπιον, ἀφ ̓ οὗ τὸ γένος ὡρμῆσθαι· καὶ τῶν γε καθ ̓ αὑτὸν ἐκ τῆς οἰκίας γεγονότων ἐπιφανῶν ἀνδρῶν ἀναφέρειν ἐνίους πρὸς τὸν ἀνδριάντα τοῦ Βρούτου τὴν ὁμοιότητα τῆς ἰδέας.
					</quote>
					<note type="translation"> Paternum genus nonnulli, qui cum Bruto ob interemptum Caesarem inimicitias habuerunt eumque oderunt, negant ad eum Brutum pertinere, qui reges ejecerit, quippe ei necatis filiis nullam relictam prolem, sed hunc Brutum cujusdam filium Bruti dispensatoris plebeium non ita pridem ad magistratus dignitatem se extulisse. Posidonius autem adultos jam Bruti filios, ita ut narratur, a patre occisos atfirmat, relictum autem tertium adhuc infantem, et ab eo Brutorum genus propagatum, et vero quosdam qui eo genere orti essent viros illustres suoque vixissent tempore, similitudinem formae in statua prisci Bruti expressam facie sua retulisse. </note>
					<note type="commentary">Eadem leguntur in Crameri Anecdot. Parisin. II, p. 20.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:">
					<bibl></bibl>
					<quote>
					
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Sequuntur fragmenta geographici ut plurimum argumenti.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="48">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:48">
					<bibl> Strabo III, p. 147, postquam de metallorum in Turditania copia et praestantia dixerat, pergit ita:</bibl>
					<quote>
					Ποσειδώνιος δὲ, τὸ πλῆθος τῶν μετάλλων ἐπαινῶν καὶ τὴν ἀρετὴν, οὐκ ἀπέχεται τῆς συνήθους ῥητορείας, ἀλλὰ συνενθουσιᾷ ταῖς ὑπερβολαῖς. Οὐ γὰρ ἀπιστεῖν τῷ μύθῳ φησὶν, ὅτι τῶν δρυμῶν ποτε ἐμπρησθέντων ἡ γῆ τακεῖσα, ἅτε ἀργυρῖτις καὶ χρυσῖτις, εἰς τὴν ἐπιφάνειαν ἐξέζεσε διὰ τὸ πᾶν ὄρος καὶ πάντα βουνὸν ὕλην ἡ γῆ τακεῖσα, ἅτε ἀργυρῖτις καὶ χρυσῖτις, εἰς τὴν ἐπιφάνειαν ἐξέζεσε διὰ τὸ πᾶν ὄρος καὶ πάντα βουνὸν ὕλην εἶναι νομίσματος ὑπὸ τινος ἀφθόνου τύχης σεσωρευμένην. Καθόλου δ ̓ ἂν εἶπε, φησὶν, ἰδών τις τοὺς τόπους, θησαυροὺς εἶναι φύσεως ἀενάους ἢ ταμιεῖον ἡγεμονίας ἀνέκλειπτον· οὐ γὰρ πλουσία μόνον, ἀλλὰ καὶ ὑπόπλουτος ἦν, φησὶν, χώρα, καὶ παρ ̓ ἐκείνοις ὡς ἀληθῶς τὸν ὑποχθόνιον τόπον οὐχ ὁ Ἅδης, ἀλλ ̓ ὁ Πλούτων κατοικεῖ. Τοιαῦτα μὲν οὖν ἐν ὡραίῳ σχήματι εἴρηκε περὶ τούτων, ὡς ἂν ἐκ μετάλλου καὶ αὐτὸς πολλῷ χρώμενος τῷ λόγῳ. Τὴν δ ̓ ἐπιμέλειαν φράζων τὴν τῶν μεταλλευόντων παρατίθησι τὸ τοῦ Φαληρέως, ὅτι φησὶν ἐκεῖνος ἐπὶ τῶν Ἀττικῶν ἀργυρείων Οὕτω συντόνως ὀρύττειν τοὺς ἀνθρώπους, ὡς ἂν προσδοκῶντας αὐτὸν ἀνάξειν τὸν Πλούτωνα· καὶ τούτων οὖν ἐμφανίζει παραπλησίαν τὴν σπουδὴν καὶ τὴν φιλεργίαν, σκολιὰς τεμνόντων καὶ βαθείας τὰς σύριγγας, καὶ πρὸς τοὺς ἐν αὐταῖς ἀπαντῶντας ποταμοὺς πολλάκις τοῖς Αἰγυπτίοις ἀναντλούντων κοχλίαις· τὸν δόλον (τὸ δὲ λοιπὸν?) οὐ ταὐτὸ εἶναι τούτοις που καὶ τοῖς Ἀττικοῖς, ἀλλ ̓ ἐκείνοις μὲν αἰνίγματι ἐοικέναι τὴν μεταλλείαν· ὅσα μὲν γὰρ ἀνέλαβον, φησὶν, οὐκ ἔλαβον, ὅσα δὲ εἶχον, ἀπέβαλον· τούτοις δ ̓ ὑπεράγαν λυσιτελῆ, τοῖς μὲν χαλκουργοῖς τέταρτον μέρος ἐξάγουσι τῆς γῆς τὸν χαλκὸν, τοῖς δὲ ἀργυρεύουσι τῶν ἰδιωτῶν ἐν τρισὶν ἡμέραις Εὐβοϊκὸν τάλαντον ἐξαίρουσι. Τὸν δὲ καττίτερον οὐκ ἐπιπολῆς εὑρίσκεσθαί φησιν, ὡς τοὺς ἱστορικοὺς θρυλεῖν, ἀλλ ̓ ὀρύττεσθαι· γεννᾶσθαι δ ̓ ἔν τε τοῖς ὑπὲρ τοὺς Λυσιτανοὺς βαρβάροις καὶ ἐν ταῖς Καττιτερίσι νήσοις, καὶ ἐκ τῶν Βρεττανικῶν δὲ εἰς τὴν Μασσαλίαν κομίζεσθαι. Ἐν δὲ τοῖς Ἀρτάβροις, οἳ τῆς Λυσιτανίας ὕστατοι πρὸς ἄρκτον καὶ δύσιν, ἐξανθεῖν φησὶ τὴν γῆν ἀργυρίῳ, καττιτέρῳ, χρυσίῳ λευκῷ· ἀργυρομιγὲς γάρ ἐστι· τὴν δὲ γῆν ταύτην φέρειν τοὺς ποταμούς· τὴν δὲ σκαλίσι τὰς γυναῖκας διαμώσας πλύνειν ἐν ἠθητηρίοις πλεκτοῖς ἐπὶ κίστην. Οὗτος μὲν περὶ τῶν μετάλλων τοιαῦτ ̓ εἴρηκε.
					</quote>
					<note type="translation"> Posidonius multitudinem metallorum laudans et praestantiam, non abstinet solita sibi sermonis exornatione, sed nimiis amplificationibus quasi instinctu quodam poetico rapitur. Ait enim se fidem huic fabulae non derogare, quod nemoribus aliquando inflammatis, terra argento auroque abundans liquefacta in super ficiem ea metalla effervescendo ejecerit; quia omnia omnis mons et omnis collis locupletissimae cujusdam fortunae dono sit numismatis materia cumulatus: omninoque, ait, videns aliquis ista loca, dixerit thesauros esse perennes naturae, aut principatus aerarium perpetuum: non enim dives modo, inquit, terra illa est, sed et infra se opes habet conditas: et revera apud istos homines infra terram non Hades, sed Pluto (sive Dis quasi dives) habitat. Sic ille oratione omnibus rhetorices numeris absoluta de his rebus loquitur, quasi ex metallis et ipse copiosa verba extulerit. Diligentiam porro fodientium indicans Phalerei (Demetrii) illud dictum adducit, qui de Atticis metallis dixerat tanta assiduitate homines ibi fodere, ac si sperarent se ipsum Plutonem (sive Ditem) eruturos; atque nunc Turdetanorum similem demonstrat industriam laborandique studium, qui profundos obliquosque agant cuniculos, et fluvios, qui saepe in istis occurrunt, exhauriant Aegyptiis cochleis. Ceterum non idem evenire his atque Atticis: nam apud hos metallica opera simile quippiam habere aenigmatis illius: quae enim adepti fuerint, inquit, Athenienses, ea non percepisse, quae autem habuissent, amisisse. Turdetanis vero illa incredibilem in modum prosunt: nimirum aeris opificibus aes, quod quadrans est glebae effossae, eruentibus; qui qutem argentifodinas possident, triduo Euboicum talentum efferentibus. Addit porro stannum non, ut historici divulgarunt, in superficie terrae in veniri, sed effodi; nasci autem apud barbaros qui supra Lusitaniam degunt, et in Cassiteridibus insulis; ex Britannicis quoque Massiliam afferri. Apud Artabros autem, qui Lusitaniae versus occasum et septentrionem ultima habent, efflorescere ait terram argento, stanno, auro albo: est enim hoc permixtum argento: hanc terram fluviis deferri, et a mulieribus sarculis exhauriri, lavarique in cohs textis in modum cistae. Haec ille de his metallis retulit. </note>
					<note type="commentary">Ex Posidonio suam de Iberiae metallis narrationem mutuatus est Diodorus V, 37 sqq. Iisdem fere quibus Strabo interdum verbis usus: e. g. cap. 37 init.: Μεγάλην δ ̓ ἔχει παραλλαγὴν τὰ μέταλλα ταῦτα συγκρινόμενα τοῖς κατὰ τὴν Ἀττικήν. Ἐκεῖνα μὲν γὰρ οἱ μεταλλεύοντες καὶ τῆς ἐργασίας μεγάλας προῖέμενοι δαπάνας ἃ μὲν ἤλπισαν ἐνίοτε λαβεῖν οὐκ ἔλαβον, ἃ δ ̓ εἶχον ἀπέβαλον, ὥστε δικεῖν αὐτοὺς ὥσπερ αἰνίγματος τρόπον ἀτυχεῖν. (De aenigmate isto v. Homer. Vit. c. 35.) Idem cap. 38, 4: Γίνεται δὲ καὶ καττίτερος ἐν πολλοῖς τόποις τῆς Ἰβηρίας, οὐκ ἐξ ἐπιπολῆς εὑρισκόμενος, ὡς ἐν ταῖς ἱστορίαις τινὲς τεθρυλήκασιν, ἀλλ ̓ ὀρυττόμενος κτλ. Ad verba Strabonis ὅτι τῶν δρυμῶν κτλ. cf. Seneca Epist. 90: In hoc quoque dissentio (a Posidonio), sapientes) fuisse, qui ferri metalla et oeris invenerunt, quum incendio silvarum adusta tellus in summo venas jacentes liquefacta fudisset. Haec sicuti reliqua quae Seneca l. l. e Posidonio affert, ex capite de philosophia omnium rerum inventrice desumpta sunt. Quem locum Posidonius in opere Προστρεπτικὰ inscripto tractasse videtur. Historiarum locum, quem Strabo attigit, Athenaeus quoque ante oculos habuit lib. VI, p. 233, D; ubi, postquam Zenonis sententiam de divitiis exposuisset, quo essent loco habendae, ut neque expetendae neque fugiendae, sed in numero τῶν ἀδιαφόρων essent, subjicit: Οὐδὲν γὰρ ἡ φύσις ἐκβέβληκεν ἐκ τοῦ κόσμου τῶν εἰρημένων, ἀλλ ̓ ἐποίησεν ὑπογείους αὐτῶν φλέβας, πολύπονον καὶ χαλεπὴν ἐχούσας ἐργασίαν, ὅπως οἱ περὶ ταῦτα σπουδάζοντες ὀδυνώμενοι μετίωσι τὴν κτῆσιν, καὶ οὐχ οἱ μεταλλεύοντες μόνοι, ἀλλὰ καὶ οἱ τὰ μεταλλευθέντα συναγείροντες μυρίοις μόχθοις θηρεύωσι τὴν περίβλεπτον ταύτην πολυκτησίαν. Δείγματος μὲν οὖν χάριν *** ἐπείπερ ἐπιπόλαιον αὐτῶν ἐστι τὸ γένος, εἴ γ ̓ ἐν ταῖς ἐσχατιαῖς τῆς οἰκουμένης καὶ ποτάμια τὰ τυχόντα ψήγματα χρυσοῦ καταφέρει, καὶ ταῦτα γυναῖκες καὶ ανδρες ἀσθενεῖς τὰ σώματα σὺν ταῖς ἄμμοις ὑποψήχοντες διιστᾶσι, καὶ πλύναντες ἄγουσιν ἐπὶ τὴν χώνην, ὡς παρὰ τοῖς Ἐλουητίοις φησὶν ὁ ἐμὸς Ποσειδώνιος, καὶ ἄλλοις τισὶ τῶν Κελτῶν. Καὶ τά τε πάλαι μὲν Ῥιπαῖα καλούμενα ὄρη, εἶθ ̓ ὕστερον Ὄλβια προσαγορευθέντα, νῦν δὲ Ἄλπια (ἔστι δὲ τῆς Γαλατίας) αὐτομάτως ὕλης ἐμπρησθείσης ἀργύρῳ διερρύη. Τὸ μέντοι γε πολὺ τούτου βαθείαις καὶ κακοπάθοις μεταλλείαις εὑρίσκεται κατὰ τὸν Φαληρέα Δημήτριον, ἐλπιζούσης τῆς πλεονεξίας ἀνάξειν ἐκ τῶν μυχῶν τῆς γῆς αὐτὸν τὸν Πλούτωνα. Χαριεντιζόμενος γοῦν φησιν ὅτι «Πολλάκις καταναλώσαντες τὰ φανερὰ τῶν ἀδήλων ἕνεκα, ἃ μὲν ἔμελλον, οὐκ ἔλαβον, ἃ δ ̓ εἶχον, ἀπέβαλον, ὥσπερ αἰνίγματος τρόπον ἀτυχοῦντες.» Λακεδαιμόνιοι δ ̓ ὑπὸ τῶν ἐθῶν κωλυόμενοι εἰσφέρειν εἰς τὴν Σπάρτην, ὡς ὁ αὐτὸς ἱστορεῖ Ποσειδώνιος, καὶ κτᾶσθαι ἄργυρον καὶ χρυσὸν, ἐκτῶντο μὲν οὐδὲν ἧττον, παρακατετίθεντο δὲ τοῖς ὁμόροις Ἀρκάσιν· εἶτα πολεμίους αὐτοὺς ἔσχον ἀντὶ φίλων, ὅπως ἀνυπεύθυνον τὸ ἄπιστον διὰ τὴν ἔχθραν γένηται. Τῷ μὲν οὖν ἐν Δελφοῖς Ἀπόλλωνι τὸν πρότερον ἐν τῇ Λακεδαίμονι χρυσὸν καὶ ἄργυρον ἱστοροῦσιν ἀνατεθῆναι, δημοσίᾳ δὲ εἰς τὴν πόλιν Λύσανδρον εἰσαγαγόντα πολλῶν κακῶν αἴτιον γενέσθαι. Γύλιππον γοῦν, τὸν Συρακοσίους ἐλευθερώσαντα, ἀποθανεῖν ἀποκαρτερήσαντα λόγος, καταγνωσθέντα ὑπὸ τῶν ἐφόρων νοσφισάμενον ἐκ τοῦ Λυσανδρείου χρήματος. Τοῦ δὲ ἀνατιθεμένου θεῷ καὶ συγχωρουμένου δήμῳ, καθάπερ κοσμήματος καὶ κτήματος, οὐ ῥᾴδιον ἦν τὸν θνητὸν ὀλίγωρον γενέσθαι. Quae deinceps apud Athenaeum de Gallis Cordistis similia traduntur, ea item Posidonio deberi statuit Bakius p. 169. Quod addubitaverim, quum non conveniant iis quae Strabo e Posidonio refert IV, p. 188. Ex Athenaei loco nonnulla excerpsit Eustathius p. 1485, 63 sqq.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="272" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="49">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:49">
					<bibl> Strabo III, p. 157:</bibl>
					<quote>
					Μετὰ ταύτην (τὴν τῶν Ἐξιτανῶν πόλιν)] Ἄβδηρα, Φοινίκων κτίσμα καὶ αὐτή. Ὑπὲρ δὲ τῶν τόπων ἐν τῇ ὀρεινῇ δείκνυται Ὀδύσσεια καὶ τὸ ἱερὸν τῆς Ἀθηνᾶς ἐν αὐτῇ, ὡς Ποσειδώνιός τε εἴρηκε καὶ Ἀρτεμίδωρος καὶ Ἀσκληπιάδης ὁ Μυρλεανὸς, ἀνὴρ ἐν τῇ Τουρδητανίᾳ παιδεύσας, τὰ γραμματικὰ καὶ περιήγησίν τινα τῶν ἐθνῶν ἐκδεδωκώς.
					</quote>
					<note type="translation"> Post hanc Abdera, Phoenicum opus haec quoque. Supra haec loca in montanis monstratur Odyssea (Ulyssea), et in ea fanum Minervae, ut Posidonius tradit, et Artemidorus, et Asclepiades Myrleanus, qui in Turdetania grammaticam docuit, et descriptionem gentium in istis regionibus agentium edidit. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="50">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:50">
					<bibl> Strabo III, p. 162:</bibl>
					<quote>
					Φησὶ δὲ Ποσειδώνιος, Μάρκον Μάρκελλον πράξασθαι φόρον ἐκ τῆς Κελτιβηρίας τάλαντα ἑξακόσια· ἐξ οὗ τεκμαίρεσθαι πάρεστιν ὅτι καὶ πολλοὶ ἦσαν οἱ Κελτίβηρες καὶ χρημάτων εὐποροῦντες, καίπερ οἰκοῦντες χώραν παράλυπρον. Πολυβίου δ ̓ εἰπόντος τριακοσίας αὐτῶν καταλῦσαι πόλεις Τιβέριον Γράκχον, κωμῳδῶν φησι τοῦτο τῷ Γράκχῳ χαρίσασθαι τὸν ἄνδρα, τοὺς πύργους καλοῦντα πόλεις, ὥσπερ ἐν ταῖς θριαμβικαϊς πομπαῖς. Καὶ ἴσως οὐκ ἄπιστον τοῦτο λέγει· καὶ γὰρ οἱ στρατηγοὶ καὶ οἱ συγγραφεῖς ῥᾳδίως ἐπὶ τοῦτο φέρονται τὸ ψεῦσμα, καλλωπίζοντες τὰς πράξεις, ἐπεὶ καὶ οἱ φάσκοντες πλείους ἢ χιλίας τὰς τῶν Ἰβήρων ὑπάρξαι πόλεις ἐπὶ τοῦτο φέρεσθαί μοι δοκοῦσι, τὰς μεγάλας κώμας πόλεις ὀνομάζοντες.
					</quote>
					<note type="translation"> Narrat Posidonius, Marcum Marcellum exegisse e Celtiberia tributum talentum sexcentorum, quod argumento est Celtiberos et populosam fuisse gentem, et pecuniosam, quonquam solum colerent utcunque incommodum. Quod autem dixit Polybius, Tiberium Gracchum trecentas urbes Celtiberiae dejecisse, id ridet, et Polybium dicit in Gracchi gratiam turres urbium nomine appellasse, ut fit in pompis triumphalibus. Ac fortasse fide non indigna profert: nam et bellorum duces et scriptores rerum gestarum proclives sunt ad hoc mendacii, ut actiones exornent: quando ii etiam qui plures quam mille fuisse urbes Hispaniae dicunt, eo adducti videntur, quod magnos pagos urbium loco censerent. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="51">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:51">
					<bibl> Strabo III, p. 163, de Iberiae proventibus loquens:</bibl>
					<quote>
					Κάστορας φέρουσι μὲν οἱ ποταμοί· τὸ δὲ Καστόριον οὐκ ἔχει τὴν αὐτὴν δύναμιν τῷ Ποντικῷ· ἴδιον γὰρ τῷ Ποντικῷ πάρεστι τὸ φαρμακῶδες, καθάπερ ἄλλοις χαλκὸς μόνος φέρει τὴν καδμίαν λίθον καὶ τὸ χαλκανθὲς καὶ τὸ σπόδιον. Ἴδιον δ ̓ εἴρηκεν Ἰβηρίᾳ ὁ Ποσειδώνιος καὶ τὸ τὰς κορώνας [μὴ] μελαίνας εἶναι, καὶ τὸ τοὺς ἵππους τῶν Κελτιβήρων ὑποψάρους ὄντας, ἐπειδὰν εἰς τὴν ἔξω μεταχθῶσιν Ἰβηρίαν μεταβάλλειν τὴν χρόαν· ἐοικέναι δὲ τοῖς Παρθικοῖς· καὶ γὰρ ταχεῖς εἶναι καὶ εὐδρόμους μᾶλλον τῶν ἄλλων.
					</quote>
					<note type="translation"> Fibros sen castores producunt fluvii; sed Hispanicum castorium non easdem habet cum Pontico vires: huic enim vis medica peculiaris est, quemadmodum in aliis quoque rebus multis id videre est. Nam et Posidonius refert, solum Cyprium aes ferre Cadmiam lapidem, et vitriolum, et spodium. Idemque hoc Hispaniae tradit peculiare esse, quod cornices non nigrae sunt; et quod Celtiberorum equi, quum sint subvariegati, ubi in exteriorem Hispaniam pervenerunt, colorem mutant: esse autem eos Parthicorum similes, celeritate et cursus dexteritate ceteris praestantiores. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="52">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:52">
					<bibl> Strabo XIII, p. 614 sq.:</bibl>
					<quote>
					Φασὶ δ ̓ ἐν τῇ Πιτάνῃ τὰς πλίνθους ἐπιπολάζειν ἐν τοῖς ὕδασι, καθάπερ καὶ ἐν τῇ Τυρρηνίᾳ γῇ τις [τοῦτο] πέπονθε· κουφοτέρα γὰρ ἡ γῆ τοῦ ἐπίσου ὄγκου ὕδατός ἐστιν, ὥστ ̓ ἐποχεῖσθαι. Ἐν Ἰβηρίᾳ δέ φησιν ἰδεῖν Ποσειδώνιος ἔκ τινος γῆς ἀργιλώδους, ᾗ τὰ ἀργυρώματα ἐκμάττεται, πλίνθους πηγνυμένας καὶ ἐπιπλεούσας.
					</quote>
					<note type="translation"> Aiunt apud Pitanam lateres coctos in aqua non subsidere; sicuti in Etruria quoque terra quaedam ejusmodi est: levior enim est terra quam aquae copia aequalis, ideoque ei innatat. Posidonius se in Hispania vidisse affirmat e quadam terra argillacea, qua argentea detergent vasa, lateres concretos et aquae innatantes. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="274" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="53">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:53">
					<bibl> Strabo III, p. 165: Iberis tum alia communia sunt cum Celtis, Thracibus, Scythis, tum fortitudo nonvirorum modo, sed etiam mulierum:</bibl>
					<quote>
					Γεωργοῦσιν αὗται, τεκοῦσαί τε διακονοῦσι τοῖς ἀνδράσιν, ἐκείνους ἀνθ ̓ ἑαυτῶν κατακλίνασαι· ἔν τε τοῖς ἔργοις πολλάκις τίκτουσι καὶ λούουσι καὶ σπαργανοῦσιν, ἀποκλίνασαι πρός τι ῥεῖθρον. Ἐν δὲ τῇ Λιγυστικῇ φησιν ὁ Ποσειδώνιος διηγήσασθαι τὸν ξένον ἑαυτῷ Χαρμόλεων, Μασσαλιώτην ἄνδρα, ὅτι μισθώσαιτο ἄνδρας ὁμοῦ καὶ γυναῖκας ἐπὶ σκαφητὸν, ὠδίνασα δὲ μία τῶν γυναικῶν ἀπέλθοι ἀπὶ τοῦ ἔργου πλησίον, τεκοῦσα δ ̓ ἐπανέλθοι ἐπὶ τοὖργον αὐτίκα, ὅπως μὴ ἀπολέσειε τὸν μισθόν· αὐτὸς δὲ ἐπιπόνως ἰδὼν ἐργαζομένην, οὐκ εἰδὼς τὴν αἰτίαν πρότερον ὀψὲ μάθοι καὶ ἀφείη, δοὺς τὸν μισθόν· ἡ δ ̓ ἐκκομίσασα τὸ νήπιον πρός τι κρηνίον, λούσασα καὶ σπαργανώσασα οἷς εἶχε διασώσειεν οἴκαδε.
					</quote>
					<note type="translation"> Mulieres Iberorum agros colunt, et quum peperere, suo loco viros decumbere jubent, iisque ministrant: interque operandum saepenumero pariunt, et infantes lavant et involvunt ad alveum alicujus amnis acclinantes. Posidonius scriptum reliquit, sibi in Liguria hospitem suum Charmolaum narrasse Massiliensem: fuisse a se ad fossionem conductos viros simul et mulieres; inter has quandam doloribus partus correptam non longe ab opere digressam, edito foetu ad opus rediisse, ne mercedem amitteret: quam ipse quum vderet aegre opus facere, primoque causam ignoraret, tandem re cognita mercede data dimiserit: mulierem ad fonticulum quendam extulisse infantem, lotumque et quibus habebat pannis involutum, incolumem domum pertulisse. </note>
					<note type="commentary">Eandem historiam narrat Diodorus IV, 20, fontem celans.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="54">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:54">
					<bibl> Strabo V, p. 218:</bibl>
					<quote>
					Δευτέρα δὲ λεγέσθω ἡ Λιγυστικὴ ἡ ἐν αὐτοῖς τοῖς Ἀπεννίνοις ὄρεσι, μεταξὺ ἱδρυμένη τῆς νῦν λεχθείσης Κελτικῆς καὶ τῆς Τυρρηνίας, οὐδὲν ἔχουσα περιηγήσεως ἄξιον, πλὴν ὅτι κωμηδὸν ζῶσι, τραχεῖαν γῆν ἀροῦντες καὶ σκάπτοντες, μᾶλλον δὲ λατομοῦντες, ὥς φησι Ποσειδώνιος.
					</quote>
					<note type="translation"> Secunda pars explicetur Liguria [groece Ligystice], in ipsis Apenninis montibus inter Galliam nunc dictam sita et Etruriam: quae nihil relatu dignum habet, nisi quod per pagos dissipati vivunt Ligures, asperam terram arantes ac fodientes, aut potius saxa caedentes, ut ait Posidonius. </note>
					<note type="commentary">Posidonii verba premit Diodorus V, 29: Τὴν γῆν ἐργαζόμενοι τὸ πλεῖον πέτρας λατομοῦσι διὰ τὴν ὑπερβολὴν τῆς τραχύτητος.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="55">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:55">
					<bibl> Idem V, p. 215:</bibl>
					<quote>
					Ἐν αὐτῷ δὲ τῷ μυχῷ τοῦ Ἀδρίου καὶ ἱερὸν τοῦ Διομήδους ἐστὶν ἄξιον μνήμης, τὸ Τίμαυον· λιμένα γὰρ ἔχει καὶ ἄλσος ἐκπρεπὲς καὶ πηγὰς ἑπτὰ ποταμίου ὕδατος εὐθὺς εἰς τὴν θάλασσαν ἐκπίπτοντος, πλατεῖ καὶ βαθεῖ ποταμῷ. Πολύβιος δ ̓ εἴρηκε πλὴν μιᾶς τὰς ἄλλας ἁλμυροῦ ὕδατος, καὶ δὴ καὶ τοὺς ἐπιχωρίους πηγὴν καὶ μητέρα τῆς θαλάττης ὀνομάζειν τὸν τόπον. Ποσειδώνιος δέ φησι ποταμὸν τὸν Τίμαυον ἐκ τῶν ὀρῶν φερόμενον καταπίπτειν εἰς βέρεθρον, εἶθ ̓ ὑπὸ γῆς ἐνεχθέντα περὶ ἑκατὸν καὶ τριάκοντα σταδίους ἐπὶ τῇ θαλάττῃ τὴν ἐκβολὴν ποιεῖσθαι.
					</quote>
					<note type="translation"> In ipso intimo sinus Adriatici recessu Timavum est, Diomedis templum memorabile; habet enim portum, et splendidum lucum, et septem fluvialis aquae fontes, qui uno eoque lato ac profundo alveo statim in mare effunduntur. Polybius contra affirmat omnes uno excepto esse salsos, et propterea incolas hunc locum fontem matremque maris appellare. Posidonius vero tradit flumem Timavume montibus delatum voragine terrae absorberi, sub qua, ubi per centum et triginta stadia decurrerit, eum in mare sibi ostium parare. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="56">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:56">
					<bibl> Athenaeus IX, p. 401, A:</bibl>
					<quote>
					Πολύβιος δ ̓ ἐν τῇ δωδεκάτῃ τῶν Ἱστοριῶν γίγνεσθαί φησι παρόμοιον τῷ λαγῷ ζῶον, τὸν κούνικλον καλούμενον, γράφων οὕτως· «Ὁ δὲ κούνικλος καλούμενος, πόρρωθεν μὲν ὁρώμενος, εἶναι δοκεῖ λαγὼς μικρός· ὅταν δ ̓ εἰς τὰς χεῖρας λάβῃ τις, μεγάλην ἔχει διαφορὰν, καὶ κατὰ τὴν ἐπιφάνειαν καὶ κατὰ τὴν βρῶσιν. Γίνεται δὲ τὸ πλεῖον κατὰ γῆς.» Μνημονεύει δὲ αὐτῶν καὶ Ποσειδώνιος ὁ φιλόσοφος ἐν τῇ Ἱστορίᾳ.
					</quote>
					<note type="translation"> Polybius duodecimo libro Historiarum esse ait simile lepori animal quod cuniculum vocant. De quo ita scribit: «Cuniculus qui vocatur, procul intuentibus parvus lepus esse videtur: ubi vero in manum acceperis, multum sane discrepat, tum specie tum in cibo. Vivit autem plerumque sub terra.» Meminit horum etaim Posidonius in Historia. </note>
					<note type="commentary">De Corsicoe insulae cuniculis contra Timaeum disputat Polybius XII, 3.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="57">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:57">
					<bibl> Athenaeus II, p. 45, F:</bibl>
					<quote>
					Οὐ δεῖ δὲ προπίνειν, καθὰ τοὺς Καρμάνους φησὶ Ποσειδώνιος· τούτους γὰρ, φιλοφρονουμένους ἐν τοῖς συμποσίοις, λύειν τὰς ἐπὶ τῷ προσώπῳ φλέβας, καὶ τὸ καταρρέον αἷμα μιγνύντας τῷ πώματι προσφέρεσθαι, τέλος φιλίας νομίζοντας τὸ γεύεσθαι τοῦ ἀλλήλων αἵματος. Μετὰ δὲ τὴν προσφορὰν ταύτην συγχρίεσθαι τὴν κεφαλὴν μύρῳ, μάλιστα μὲν ῥοδίνῳ, εἰ δὲ μὴ, μηλίνῳ, εἰς τὸ ἀποκρούεσθαί τι ἀπὸ τοῦ τόπου, καὶ μὴ βλάπτεσθαι ἀπὸ τῆς τῶν οἴνων ἀναθυμιάσεως· εἰ δὲ μὴ, ἰρίνῳ ἢ ναρδίνῳ.
					</quote>
					<note type="translation"> Nec vero ita propinandum est, ut Carmanos facere Posidonius ait: hi enim, in conviviis mutuae benevolentiae documentum sibi invicem daturi, sectis in fronte venis defluentem sanguinem potui miscent, bibuntque; summum hoc et extremum in amicitia existimantes, si suum invicem sanguinem degustassent. Post istam potationem unguento caput illiunut, rosaceo maxime, aut, si id non suppetit, melino, ad prohibendum potus effectum, et ne vini vapore laedantur: si melinum non adest, liliaceo aut nardino utuntur. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="275" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="58">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:58">
					<bibl> Strabo I, p. 28:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι ὁ Περσῶν βασιλεὺς τὸν Χαλυβώνιον μόνον οἶνον ἔπινεν· ὅν φησι Ποσειδώνιος κἀν Δαμασκῷ τῆς Συρίας γίνεσθαι, Περσῶν αὐτόθι καταφυτευσάντων τὰς ἀμπέλους.
					</quote>
					<note type="translation"> Persarum rex Chalybonium solum vinum bibebat, guod Posidonius ait Damasci in Syria quoque nasci, transplantatis eo loci vitibus a Persis. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="59">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:59">
					<bibl> Idem XVI, p. 749:</bibl>
					<quote>
					Ἡ δὲ Σελευκὶς ἀρίστη μέν ἐστι τῶν λεχθεισῶν μερίδων, καλεῖται δὲ Τετράπολις, καὶ ἔστι κατὰ τὰς ἐξεχούσας ἐν αὐτῇ πόλεις, ἐπεὶ πλείους γέ εἰσι· μέγισται δὲ τέτταρες, Ἀντιόχεια ἡ ἐπὶ πλείους γέ εἰσι· μέγισται δὲ τέτταρες, Ἀντιόχεια ἡ ἐπὶ Δάφνῃ καὶ Σελεύκεια ἡ ἐν Πιερίᾳ καὶ Ἀπάμεια καὶ Λαοδίκεια· αἵπερ καὶ ἐλέγοντο ἀλλήλων ἀδελφαὶ διὰ τὴν ὁμόνοιαν, Σελεύκου τοῦ Νικάτορος κτίσματα ... Οἰκείως δὲ τῇ Τετραπόλει, καὶ εἰς σατραπείας διῄρετο τέτταρας ἡ Σελευκὶς, ὥς φησι Ποσειδώνιος, εἰς ὅσας καὶ ἡ Κοίλη Συρία, εἰς μίαν δ ̓ ἡ Μεσοποταμία.
					</quote>
					<note type="translation"> Seleucis portionum quas diximus optima est: vocatur autem Tetrapolis a quattuor ante ceteras (sunt enim plures etiam) illustribus urbibus istius regionis, Antiochia apud Daphnen, Seleucia in Pieria, Apamea et Laodicea: quae propter concordiam sorores dicebantur. Porro sicuti in quattuor urbes, sic etiam, Posidonio teste, in quattuor satrapias, quemadmodum etiam Cava Syria, Seleucis divisa est, dum Mesopotamia nonisi unam satrapiam constituit. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="60" rend=" Idem XVI, p. 755:">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:60">
					<bibl>Τῶν δὲ πεδίων (Coelesyriae) τὸ μὲν πρῶτον, τὸ ἀπὸ τῆς θαλάττης, Μάκρας καλεῖται, καὶ Μάκρα πεδίον· ἐν τούτῳ δὲ Ποσειδώνιος ἱστορεῖ τὸν δράκοντα πεπτωκότα ὁραθῆναι νεκρὸν, μῆκος μὲν σχεδόν τι * καὶ * πλεθριαῖον, πάχος δ᾿, ὥσθ᾿ ἱππέας ἑκατέρωθεν παραστάντας ἀλλήλους μὴ καθορᾶν, χάσμα δὲ, ὥστ᾿ ἔφιππον δέξασθαι· τῆς δὲ φολίδος λεπίδα ἑκάστην ὑπεραίρουσαν θυρεοῦ.</bibl>
					<quote>
					
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="61">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:61">
					<bibl> Strabo XVI, p. 757 (de Phoenicum inventis loquitur):</bibl>
					<quote>
					Εἰ δὲ δεῖ Ποσειδωνίῳ πιστεῦσαι, καὶ τὸ περὶ τῶν ἀτόμων δόγμα παλαιοῦ ἐστιν ἀνδρὸς Σιδονίου, Μώχου, πρὸ τῶν Τρωϊκῶν χρόνων γεγονότος.
					</quote>
					<note type="translation"> Si Posidonio credimus, etiam antiquum de atomis dogma est hominis Sidonii, Moschi, qui ante Trojani belli tempus vixit. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="62">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:62">
					<bibl> Idem XIV, p. 743:</bibl>
					<quote>
					Ποσειδώνιος δέ φησι τοῦ ἐν τῇ Βαβυλωνίᾳ νάφθα τὰς πηγὰς, τὰς μὲν εἶναι λευκοῦ, τὰς δὲ μέλανος· τούτων δὲ τὰς μὲν εἶναι θείου ὑγροῦ, λέγω δὴ τὰς τοῦ λευκοῦ· ταύτας δ ̓ εἶναι τὰς ἐπισπώσας τὰς φλόγας· τὰς δὲ τοῦ μέλανος, ἀσφάλτου ὑγρᾶς, ᾧ ἀντ ̓ ἐλαίου τοὺς λύχνους καίουσι.
					</quote>
					<note type="translation"> Posidonius scrihit e fontibus naphthae Babyloniis quosdam nigrum naphtha, quosdam album producere: atque ex iis alios esse liquidi sulphuris, eos scilicet, qui album naphtha habent, quod et flammae arripiant: eos vero, qui nigrum habent, bituminis liquidi esse quod pro oleo in lucernis usurpant. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="63">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:63">
					<bibl> Idem XVI, p. 764 (de ratione loquitur qua asphaltum e Serbonide lacu Syri educant):</bibl>
					<quote>
					Γόητας δὲ ὄντας σκήπτεσθαί φησιν ἐπῳδὰς ὁ Ποσειδώνιος τοὺς ἀνθρώπους, καὶ οὖρα καὶ ἄλλα δυσώδη ὑγρὰ, ἃ περικαταχέαντας καὶ ἐκπιάσαντας πήττειν τὴν ἄσφαλτον, εἶτα τέμνειν· εἰ μή τις ἐστὶν ἐπιτηδειότης τῶν οὐρῶν τοιαύτη, καθάπερ καὶ ἐν ταῖς κύστεσι τῶν λιθιώντων καὶ ἐκ τῶν παιδικῶν οὔρων ἡ χρυσοκόλλα συνίσταται. Ἐν μέσῃ δὲ τῇ λίμνῃ τὸ πάθος συμβαίνειν εὔλογον, ὅτι καὶ ἡ πηγὴ τοῦ πυρὸς καὶ τῆς ἀσφάλτου κατὰ μέσην ἐστὶ, καὶ τὸ πλῆθος· ἄτακτος δὲ ἡ ἀναφύσησις, ὅτι καὶ ἡ τοῦ πυρὸς κίνησις οὐκ ἔχει τάξιν ἡμῖν φνερὰν, ὥσπερ καὶ ἄλλων πνευμάτων πολλῶν. Τοιαῦτα δὲ καὶ τὰ ἐν Ἀπολλωνίᾳ τῷ Ἠπειρώτιδι.
					</quote>
					<note type="translation"> Posidonius narrat accolas, praestigiis deditos homines, incantationibus quibusdam uti, et lotia et alios ejusmodi foetidos humores inspergere atque exprimere, quibus bitumen coaguletur; postea incidere: nisi forte aliqua lotii vis est, qualis in vesica eorum, qui calculo laborant, et ut ex pueri lotio chrysocolla conficitur. In medio autem lacus ista evenire consentaneum rationi est. Ignis enim ac bituminis fons et copia in medio est: quod antem non stato efflatur tempore, causa est, quia ignis motus ordinem non habet nobis manifestum, quemadmodum et multorum aliorum flatuum. Talia etiam apud Apolloniam Epiroticam eveniunt. </note>
					<note type="commentary">Quae antecedunt apud Strabonem et quae sequuntur ex eodem fente fluxerunt procul dubio. Τὰ ἐν Ἀπολλωνίᾳ quaenam sint, e Posidonio docet Strabo libro septimo.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="276" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="64">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:64">
					<bibl> Strabo VII, p. 316:</bibl>
					<quote>
					Ἐν δὲ τῇ χώρᾳ τῶν Ἀπολλωνιατῶν καλεῖταί τι Νυμφαῖον· πέρα δ ̓ ἐστὶ πῦρ ἀναδιδοῦσα· ὑπ ̓ αὐτῇ δὲ κρῆναι ῥέουσι χλιαροῦ καὶ ἀσφάλτου, καιομένης, ὡς εἰκὸς, τῆς βώλου τῆς ἀσφαλτίτιδος· μέταλλον δ ̓ αὐτῆς ἐστιν πλησίον ἐπὶ λόφου· τὸ δὲ τμηθὲν ἐκπληροῦται πάλιν τῷ χρόνῳ, τῆς ἐγχωννυμένης εἰς τὰ ὀρύγματα γῆς μεταβαλλούσης εἰς ἄσφαλτον, ὥς φησι Ποσειδώνιος. Λέγει δ ̓ ἐκεῖνος καὶ τὴν ἀμπελῖτιν γῆν ἀσφαλτώδη, τὴν ἐν Σελευκείᾳ τῇ Πιερίᾳ μεταλλευομένην, ἄκος τῆς φθειριώσης ἀμπέλου· χρισθεῖσαν γὰρ μετ ̓ ἐλαίου, φθείρειν τὸ θηρίον, πρὶν ἐπὶ τοὺς βλαστοὺς τῆς ῥίζης ἀναβῆναι· τοιαύτην δ ̓ εὑρεθῆναι καὶ ἐν Ῥόδῳ, πρυτανεύοντος αὐτοῦ, πλείονος δ ̓ ἐλαίου δεῖσθαι.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="65">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:65">
					<bibl> Idem XVI, p. 780:</bibl>
					<quote>
					Εἰσὶ δὲ ἅλες εὐώδεις ἐν Ἄραψιν, ὥς φησι Ποσειδώνιος.
					</quote>
					<note type="translation"> Sunt apud Arabes etiam sales odorati, ut Pasidonius refert. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="66">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:66">
					<bibl> Strabo XVII, p. 827:</bibl>
					<quote>
					Mauritania tum alias bestias quam plurimas nutrit, tum πιθήκων πάμπολυ πλῆθος. Περὶ ὧν καὶ Ποσειδώνιος εἴρηκεν, ὅτι πλέων ἐκ Γαδείρων εἰς τὴν Ἰταλίαν προσενεχθείη τῇ Λιβυκῇ παραλίᾳ καὶ ἴδοι τῶν θηρίων μεστόν τινα τούτων ἁλιτενῆ δρυμὸν, τῶν μὲν ἐν τοῖς δένδρεσι, τῶν δ ̓ ἐπὶ γῆς, ἐχόντων ἐνίων καὶ σκύμνους καὶ ἐπεχόντων μαστόν· καὶ γελᾶν οὖν ὁρῶν βαρυμάστους, ἐνίους δὲ φαλακροὺς καὶ κηλήτας, καὶ ἄλλα τοιαῦτα ἐπιφαίνοντας σίνη.
					</quote>
					<note type="translation"> Simlarum quoque maximam multitudinem Mauritania habet. Posidonius narrat se, quum e Gadibus in Italiam navigaret, in Libyae oram delatum, ac silvam quandam mari contiguam vidisse, simiis plenam, quarum aliae super arboribus, aliae in terra sederent, nonnullae catulos haberent, et ubera praeberent, nec sine risu vidisse alias uberibus graves, nonnullas etiam calvas, nonnullas herniosas et alia quaedam id genus vitia ostendentes. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="67">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:67">
					<bibl> Athenaeus XIV, p. 635, C, D:</bibl>
					<quote>
					Διαποροῦσι δὲ ἔνιοι, ὅπως, τῆς μαγάδιδος οὐκ οὔσης κατὰ Ἀνακρέοντα (ὀψὲ γάρ ποτε τὰ πολύχορδα ὀφθῆναι), μνημονεύων αὐτῆς ὁ Ἀνακρέων λέγει· «Ψάλλω δ ̓ εἴκοσι χορδαῖσι μάγαδιν ἔχων, ὦ Λεύκασπι.» Καὶ ὁ μὲν Ποσειδώνιός φησι, τριῶν μελῳδιῶν αὐτὸν μνημονεύειν, Φρυγίου τε, καὶ Δωρίου, καὶ Λυδίου· ταύταις γὰρ μόναις τὸν Ἀνακρέοντα κεχρῆσθαι· ὧν ἑπτὰ χορδαῖς ἑκάστης περαινομένης, εἰκότως φάναι, ψάλλειν αὐτὸν εἴκοσι χορδαῖς, τῷ ἀρτίῳ χρησάμενον ἀριθμῷ, τὴν μίαν ἀφελόντα. Ἀγνοεῖ δὲ ὁ Ποσειδώνιος, ὅτι ἀρχαϊόν ἐστιν ὄργανον ἡ μάγαδις, σαφῶς Πινδάρου λέγοντος τὸν Τέρπανδρον ἀντίφθογγον εὑρεῖν τῇ παρὰ Λυδοῖς πηκτίδι τὸν βάρβιτον.
					</quote>
					<note type="translation"> Quaerunt vero nonnulli, quo pacto, quum Anacreontis aetate non exstiterit magadis (nam sero demum conspecta esse instrumenta multis fidibus tensa), mentionem ejus facieus Anacreon dixerit: Cano, viginti chordis tensam pulsans magadin, o Leucaspi. Ac Posidonius quidem ait, trium melodiarum in illis verbis meminisse poetam, Phrygiae, Doriae et Ldiae: his enim solis usum esse Anacreontem: quarum quum quaeque septem peragatur chordis, recte illum dixisse, viginti se chordis psallere, dempta una rotundo numero utentem. At ignorat Posidonius, antiquum instrumentum esse magadin; quandoquidem clare Pindarus dixit, Terpandrum ex adverso respondentem Lydiae pectidi invenisse barbitum. </note>
					<note type="commentary">Argumentum loci non suadet haec ex Historiis desumpta esse; adjeci tamen, quod reliqua omnia quae Athenaeus habet ex Historiis deprompta sunt.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano">
			ΠΕΡΙ ΩΚΕΑΝΟΥ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="68">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:68">
					<bibl> Strabo II, p. 94:</bibl>
					<quote>
					Ἴδωμεν δὲ καὶ Ποσειδώνιον, ἅ φησιν ἐν τοῖς Περὶ ὠκεανοῦ· δοκεῖ γὰρ ἐν αὐτοῖς τὰ πολλὰ γεωγραφεῖν, τὰ μὲν οἰκείως, τὰ δὲ μαθηματικώτερον. Οὐκ ἄτοπον οὖν ἔνια καὶ τῶν ὑπὸ τούτου λεγομένων διαιτῆσαι, τὰ μὲν νῦν, τὰ δ ̓ ἐν τοῖς καθ ̓ ἕκαστα, ὡς ἂν ὑποπίπτῃ, μέτρου τινὸς ἐχομένους. Ἔστιν οὖν τι τῶν πρὸς γεωγραφίαν οἰκείων τὸ τὴν γῆν ὅλην ὑποθέσθαι σφαιροειδῆ (cf. fr. 69), καθάπερ καὶ τὸν κόσμον, καὶ τὰ ἄλλα παραδέξασθαι τὰ ἀκόλουθα τῇ ὑποθέσει ταύτῃ· τούτων δ ̓ ἐστὶ καὶ τὸ πεντάζωνον αὐτὴν εἶναι. (2) Φησὶ δὴ ὁ Ποσειδώνιος τῆς εἰς πέντε ζώνας διαιρέσεως ἀρχηγὸν γενέσθαι Παρμενίδην· ἀλλ ̓ ἐκεῖνον μὲν σχεδόν τι διπλασίαν ἀποφαίνειν τὸ πλάτος τὴν διακεκαυμένην (τῆς μεταξὺ τῶν τροπικῶν), ὑπερπίπτουσαν ἑκατέρων τῶν τροπικῶν εἰς τὸ ἐκτὸς καὶ πρὸς ταῖς εὐκράτοις· Ἀριστοτέλη δὲ αὐτὴν καλεῖν τὴν μεταξὺ τῶν τροπικῶν, [τὰς δὲ μεταξὺ τῶν τροπικῶν] καὶ τῶν ἀρκτικῶν εὐκράτους. Ἀμφοτέροις δ ̓ ἐπιτιμᾷ δικαίως. Διακεκαυμένην γὰρ λέγεσθαι τὸ ἀοίκητον διὰ καῦμα· τῆς δὲ μεταξὺ τῶν τροπικῶν πλέον ἢ τὸ ἥμισυ τοῦ πλάτους [οὐκ] οἰκήσιμόν ἐστιν ἐκ τῶν ὑπὲρ Αἰγύπτου στοχαζομένοις Αἰθιόπων, εἴπερ τὸ μὲν ἥμισυ τοῦ παντὸς πλάτους ἐστὶν, ὃ διαιρεῖ ἐφ ̓ ἑκάτερα ὁ ἰσημερινός. Τούτου δὲ τὸ μὲν ἀπὸ τῆς, Συήνης, ἥπερ ἐστὶν ὅριον τοῦ θερινοῦ τροπικοῦ, εἰς Μερόην εἰσὶ πεντακισχίλιοι· τὸ δ ̓ ἐνθένδε ἕως [τοῦ] τῆς Κινναμωμοφόρου παραλλήλου, ὅσπερ ἐστὶν ἀρχὴ τῆς διακεκαυμένης, τρισχίλιοι. Τοῦτο μὲν οὖν τὸ διάστημα πᾶν ἐστι μετρητὸν, πλεῖταί τε γὰρ καὶ ὁδεύεται· τὸ δ ̓ ἑξῆς, μέχρι τοῦ ἰσημερινοῦ λέγω, δείκνυται κατὰ τὴν ὑπ ̓ Ἐρατοσθένους γενομένην ἀναμέτρησιν τῆς γῆς, ὅτι ἐστὶ σταδίων ὀκτακισχιλίων ὀκτακοσίων· ὃν δὴ λόγον ἔχει τὰ μύρια ἑξακισχίλια [ὀκτακόσια] πρὸς τὰ ὀκτακισχίλια ὀκτακόσια, τοῦτον ἂν ἔχοι τὸ μεταξὺ τῶν τροπικῶν διάστημα πρὸς τὸ τῆς διακεκαυμένης πλάτος. Κἂν τῶν νεωτέρων δὲ ἀναμετρήσεων εἰσάγηται ἡ ἐλαχίστην ποιοῦσα τὴν γῆν, οἵαν ὁ Ποσειδώνιος ἐγκρίνει περὶ ὀκτωκαίδεκα μυριάδας οὖσαν, περὶ ἥμισύ που ἀποφαίνει τὴν διακεκαυμένην τῆς μεταξὺ τῶν τροπικῶν, ἢ μικρῷ τοῦ ἡμίσους μείζονα· ἴσην δὲ καὶ τὴν αὐτὴν οὐδαμῶς. Τοῖς τε ἀρκτικοῖς, οὔτε παρὰ πᾶσιν οὖσιν, οὔτε τοῖς αὐτοῖς πανταχοῦ, τίς ἂν διορίζοι τὰς εὐκράτους, αἵπερ εἰσὶν ἀμετάπτωτοι; Τὸ μὲν οὖν μὴ παρὰ πᾶσιν εἶναι τοὺς ἀρκτικοὺς, οὐδὲν ἂν εἴη πρὸς τὸν ἔλεγχον· δεῖ γὰρ παρὰ τοῖς τὴν εὔκρατον οἰκοῦσιν εἶναι πᾶσι, πρὸς οὕσπερ καὶ λέγεται μόνους εὔκρατος. Τὸ δὲ μὴ πανταχοῦ τὸν αὐτὸν τρόπον, ἀλλὰ μεταπίπτειν, καλῶς εἴληπται. (3) Αὐτὸς δὲ διαιρῶν εἰς τὰς ζώνας (cf. fr. 71-74) πέντε μέν φησιν εἶναι χρησίμους πρὸς τὰ οὐράνια. Τούτων δὲ περισκίους δύο τὰς ὑπὸ τοῖς πόλοις μέχρι τῶν ἐχόντων τοὺς τροπικοὺς ἀρκτικοὺς, ἑτεροσκίους δὲ τὰς ἐφεξῆς ταύταις δύο μέχρι τῶν ὑπὸ τοῖς τροπικοῖς οἰκούντων, ἀμφίσκιον δὲ τὴν μεταξὺ τῶν τροπικῶν. Πρὸς δὲ τὰ ἀνθρώπεια ταύτας τε καὶ δύο ἄλλας στενὰς τὰς ὑπὸ τοῖς τροπικοῖς, καθ ̓ ἃς ἥμισύ πως μηνὸς κατὰ κορυφήν ἐστιν ὁ ἥλιος, δίχα διαιρουμένας ὑπὸ τῶν τροπικῶν. Ἔχειν γάρ τι ἴδιον τὰς ζώνας ταύτας, αὐχμηράς τε ἰδίως καὶ ἀμμώδεις ὑπαρχούσας καὶ ἀφόρους πλὴν σιλφίου καὶ πυρωδῶν τινων καρπῶν συγκεκαυμένων. Ὄρη γὰρ μὴ εἶναι πλησίον, ὥστε τὰ νέφη προσπίπτοντα ὄμβρους ποιεῖν, μηδὲ δὴ ποταμοῖς διαρρεῖσθαι· διόπερ οὐλότριχας καὶ οὐλόκερως καὶ προχείλους καὶ πλατύρρινας γεννᾶσθαι· τὰ γὰρ ἄκρα αὐτῶν συστρέφεσθαι· καὶ τοὺς ἰχθυοφάγους δὲ κατὰ ταύτας τὰς ζώνας οἰκεῖν. Ὅτι δὲ ταῦτ ̓ ἴδια τῶν ζωνῶν τούτων δηλοῦν φησι τὸ τοὺς νοτιωτέρους αὐτῶν ἔχειν τὸ περιέχον εὐκρατότερον καὶ τὴν γῆν καρπιμωτέραν καὶ εὐυδροτέραν.
					</quote>
					<note type="translation"> Videamus jam nunc quae Posidonius dicat in opere De Oceano, in quo videtur multa geographica tradere, partim instituto proprie, partim magis mathematice. Haud abs re igitur fuerit etiam quaedam ab ipso dicta perpendere, partim nunc, partim ut suis singula locis sese offerent, justi modi memores. Ex iis igitur quae ad geographiam proprie pertinent, hoc est quod ponitur, totam terram aeque globi forma esse ac mundum, et quod quae ad hanc consequuntur positionem admittuntur: inter quae et hoc est, quinque zonis terram distingui. (2) Posidonius primum hujus divisionis auctorem Parme- nidem fuisse ait; sed hunc adustam zonam duplo fere latiorem quam oportebat statuere, quum eam extra tropicos producat utrinque usque ad temperatas zonas: Aristotelem autem vocare torridam eam quae inter tropicos est, eas autem quae inter tropicoset arcticos circulos intercipiuntur, temperatas. Horum utrumque merito reprehendit. Torrida nempe zona (inquit) ea dicitur quae habitari ob aestum non potest: at amplius dimidio ejus latitudinis quae tropicis includitur non posse habitari, argumento sunt supra Aegyptum incolentes Aethiopes. Nimirum enim dimidium totius latitudinis est, quod utrinque ab aequatore ad tropicos pertinet. In ea latitudine a Syena, qui est limes aestivi tropici, ad Meroen stadia sunt quinquies mille: atque inde ad Cinnamomiferae regionis parallelum, qui initium est zonae torridae, tria stadiorum millia: totiusque hujus intervalli dimensio haberi potest, quum et navigetur et peragretur. Quod autem restat, usque ad aequatorem inquam, id ex dimensione terrae ab Eratosthene tradita cognoscitur stadiorum esse octies mille et octingentorum. Quae igitur ratio est sex millium et octingentorum ad octo millia et octingenta, ea erit spatii inter tropicos intercepti ad latitudinem torridae. Quodsi recentiorum dimensionum ea introducatur, quae minimam facit terram, qualem Posidonius refert centum et octoginta millium, ea torridam zonam spatii ejus quod est inter tropicos aut semissem circiter, aut semisse non multo majorem ostendet, aequalem et eandem minime. Jam quum arcti circuli neque sint apud omnes, neque ubi sunt, iidem omnibus sint, quomodo iis poterunt zonae temperatae distingui, quae quidem sunt immutabiles? Id quidem ad refellendum nihil facit, quod arctici non sunt ubique: nam apud eos exsistant omnes necesse est qui temperatis zonis inhabitant, de quibus quidem solis temperata zona dicitur. Id autem recte ad refellendum adhibetur, quod sunt hi non ridem ubique, sed variantur. (3) Ipse zonas dividens, quinque ait utiles esse ad res coelestes: ex his duas periscios, sub polis usque ad eos quibus tropicus est pro arctico: inde duas heteroscios, quae ab his sunt usque ad habitantes sub ipsis tropicis: tum unam amphiscion, quae est spatium tropicis inclusum habitantium. Ad humanas autem res adhiberi vult quum has, tum alia duas arctas sub tropicis, et ab iis per medium diversas, secundum quas semissem mensis sol vertici incolarum imminet. Has enim zonas habere quippiam peculiare, quod et `singulariter siceae et areosae sint, et nullius rei feraces praeterquam siiphii et frugum qurundam tritico similium, sed adustarum: nam neque montes esse in propinquo, ut nubium concursu imbres fieri possint, neque amnibus eas rigari. Itaque viilosa ibi, admodum cornuta, labiis promissis et latis nasis animalia nasci; extrema enim eorum contorqueri: et Ichthyophagos iis in xonis habitare. Atque haec propria esse istarum zonarum inde liquere, quod qui vicinius austro habitant, aerem habent melius temperatum, solumque fertitius et magis irriguum. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="68">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:68">
					<bibl> In sequentibus (p. 96 et 97) Strabo rationem exponit, qua Polybius non quinque verum sex zonas distinxerit. Eam disputationem hisce concludit verbis:</bibl>
					<quote>
					Εἰ δ ̓ ὥσπερ Ἐρατοσθένης φησὶν, ἡ ὑποπίπτουσα τῷ ἰσημερινῷ ἐστιν εὔκρατος, καθάπερ καὶ Πολύβιος ὁμοδοξεῖ (προστίθησι δ ̓ οὗτος καὶ διότι ὑψηλοτάτη ἐστί· διόπερ καὶ κατομβρεῖται, τῶν βορείων νεφῶν κατὰ τοὺς ἐτησίας ἐκεῖ τοῖς ἀναστήμασι προσπιπτόντων πλείστων), πολὺ κρεῖττον τρίτην (τὴν) εὔκρατον ταύτην ποιεῖν στενήν τινα, ἢ τὰς ὑπὸ τοῖς τροπικοῖς εἰσάγειν. Συνηγορεῖ δὲ τούτοις καὶ τὰ τοιαῦτα, ὧν μέμνηται καὶ Ποσειδώνιος, τὸ ἐκεῖ τὰς μεταστάσεις ὀξυτέρας εἶναι τὰς εἰς τὰ πλάγια, ὡς δ ̓ αὕτως καὶ τὰς ἀπ ̓ ἀνατολῆς ἐπὶ δύσιν τοῦ ἡλίου· ὀξύτεραι γὰρ αἱ κατὰ μεγίστου κύκλου τῶν ὁμοταχῶν κινήσεων. (4) Ἐνίσταται δ ̓ ὁ Ποσειδώνιος τῷ Πολυβίῳ, διότι φησὶ τὴν ὑπὸ τῷ ἰσημερινῷ οἴκησιν ὑψηλοτάτην· οὐδὲν γὰρ εἶναι κατὰ τὴν σφαιρικὴν ἐπιφάνειαν ὕψος διὰ τὴν ὁμαλότητα, οὐδὲ δὴ ὀρεινὴν εἶναι τὴν ὑπὸ τῷ ἰσημερινῷ, ἀλλὰ μᾶλλον πεδιάδα ἰσόπεδόν πως τῇ ἐπιφανείᾳ τῆς θαλάττης· τοὺς δὲ πληροῦντας τὸν Νεῖλον ὄμβρους ἐκ τῶν Αἰθιοπικῶν ὀρῶν συμβαίνειν. Ταῦτα δ ̓ εἰπὼν ἐνταῦθα ἐν ἄλλοις συγχωρεῖ, φήσας ὑπονοεῖν ὄρη εἶναι τὰ ὑπὸ τῷ ἰσημερινῷ, πρὸς ἃ ἑκατέρωθεν ἀπὸ τῶν εὐκράτων ἀμφοῖν προσπίπτοντα τὰ νέφη ποιεῖν τοὺς ὄμβρους. Αὕτη μὲν οὖν ἡ ἀνομολογία φανερά· ἀλλὰ καὶ δοθέντος τοῦ ὀρεινὴν εἶναι τὴν ὑπὸ τῷ ἰσημερινῷ, ἄλλη τις ἀνακύπτειν ἂν δόξειεν. Οἱ γὰρ αὐτοὶ σύρρουν φασὶν εἶναι τὸν ὠκεανόν· πῶς οὖν ὄρη κατὰ μέσον ἱδρύουσιν αὐτόν; πλὴν εἰ νήσους τινὰς βούλονται λέγειν. Ὅπως δὲ [δή] ποτε τοῦτ ̓ ἔχει, τῆς γεωγραφικῆς μερίδος ἔξω πίπτει· δοτέον δ ̓ ἴσως τῷ προθεμένῳ τὴν περὶ ὠκεανοῦ πραγματείαν ταῦτ ̓ ἐξετάζειν. (5) Μνησθεὶς δὲ τῶν περιπλεῦσαι λεγομένων τὴν Λιβύην, Ἡρόδοτον μὲν οἴεσθαί φησιν ὑπὸ Δαρείου πεμφθέντας τινὰς τελέσαι τὸν· περίπλουν· Ἡρακλείδην δὲ τὸν Ποντικὸν ἐν διαλόγῳ ποιεῖν ἀφιγμένον παρὰ Γέλωνι μάγον τινὰ περιπλεῦσαι φάσκοντα. Ἀμάρτυρα δὲ ταῦτ ̓ εἶναι φήσας καὶ Εὔδοξόν τινα Κυζικηνὸν θεωρὸν καὶ σπονδοφόρον τοῦ τῶν Κορείων (Κορινθίων v. l.) ἀγῶνος ἐλθεῖν εἰς Αἴγυπτον ἱστορεῖ κατὰ τὸν δεύτερον Εὐεργέτην· συσταθῆναι δὲ καὶ τῷ βασιλεῖ καὶ τοῖς περὶ αὐτὸν καὶ μάλιστα κατὰ τοὺς ἀνάπλους τοῦ Νείλου, θαυμαστικὸν ὄντα τῶν τοπικῶν ἰδιωμάτων ἅμα καὶ οὐκ ἀπαίδευτον. Τυχεῖν δή τινα Ἰνδὸν κομισθέντα ὡς τὸν βασιλέα ὑπὸ τῶν φυλάκων τοῦ Ἀραβίου μυχοῦ, λεγόντων εὑρεῖν ἡμιθανῆ καταχθέντα μόνον ἐν νηὶ, τίς δ ̓ εἴη καὶ πόθεν, ἀγνοεῖν, μὴ συνιέντας τὴν διάλεκτον· τὸν δὲ παραδοῦναι τοῖς διδάξουσιν ἑλληνίζειν. Ἐκμαθόντα δὲ διηγήσασθαι, διότι ἐκ τῆς Ἰνδικῆς πλέων περιπέσοι πλάνῃ καὶ σωθείη δεῦρο, τοὺς σύμπλους ἀποβαλὼν λιμῷ· ὑποληφθέντα δὲ ὑποσχέσθαι τὸν εἰς Ἰνδοὺς πλοῦν ἡγήσασθαι τοῖς ὑπὸ τοῦ βασιλέως προχειρισθεῖσι· τούτων δὲ γενέσθαι τὸν Εὔδοξον. Πλεύσαντα δὴ μετὰ δώρων ἐπανελθεῖν ἀντιφορτισάμενον ἀρώματα καὶ λίθους πολυτελεῖς, ὧν τοὺς μὲν καταφέρουσιν οἱ ποταμοὶ μετὰ τῶν ψήφων, τοὺς δ ̓ ὀρυκτοὺς εὑρίσκουσι, πεπηγότας ἐξ ὑγροῦ, καθάπερ τὰ κρυστάλλινα παρ ̓ ἡμῖν· διαψευσθῆναι δὲ τῶν ἐλπίδων· ἀφελέσθαι γὰρ αὐτὸν ἅπαντα τὸν φόρτον τὸν Εὐεργέτην. Τελευτήσαντος δ’ ἐκείνου τὸν βίον, Κλεοπάτραν τὴν γυναῖκα διαδέξασθαι τὴν ἀρχήν· πάλιν οῦν καὶ ὑπὸ ταύτης πεμφθῆναι τὸν Εὔδοξον μετὰ μείζονος παρασκευῆς. Ἐπανιόντα δ’ ἀνέμοις παρενεχθῆναι ὑπὲρ τὴν Αἰθιοπίαν· προσφερόμενον δέ τισι τόποις ἐξοικειοῦσθαι τοὺς ἀνθρώπους μεταδόσει σιτίων τε καὶ οἴνου καὶ παλαθίδων, ὧν ἐκείνοις οὐ μετῆν, ἀντὶ δὲ τούτων ὑδρείας τε τυγχάνειν καὶ καθοδηγίας, ἀπογρά- φεσθαί τε τῶν ῥημάτων ἔνια. Εὐρόντα δ’ ἀκρόπρῳρον ξύλινον ἐκ ναυαγίου ἴππον ἔχον ἐγγεγλυμμένον, πυθόμενον ὡς ἀπὸ τῆς ἑσπέρας πλεόντων τινῶν εἴη τὸ ναυάγιον τοῦτο, κομίζειν αὐτὸ ἀναστρέψαντα πρὸς τὸν οἰκεῖον πλοῦν. Σωθέντα δ’ εἰς Αἴγυπτον, οὐκέτι τῆς Κλεοπάτρας ἡγουμένης, ἀλλὰ τοῦ παιδὸς, ἀφαιρεθῆναι πάλιν πάντα· φωραθῆναι γὰρ νενοσφισμένον πολλά. Τὸ δ’ ακρόπρῳρον προφέροντα ἐς τὸ ἐμπόριον, δεικνύναι τοῖς ναυκλήροις, γνῶναι δὲ Γαδειριτῶν ὄν. Τούτων γὰρ τοὺς μὲν ἐμπόρους μεγάλα στέλλειν πλοῖα, τοὺς δὲ πένητας μιαρὰ, ἃ καλεῖν ἵππους, ἀπὸ τῶν ἐν ταῖς πρῴραις ἐπισήμων· τούτους δὲ πλεῖν μέχρι τοῦ Λίξου ποταμοῦ περὶ τὴν Μαυρουσίαν ἁλιευομένους· ἀλλὰ τῶν δὴ ναυκλήρων τινὰς γνωρίσαι τὸ ἀκρόπρῳρον ἑνὸς τῶν ἀπὸ τοῦ Λίξου ποταμοῦ πορρώτερον πλευσάντων καὶ μὴ σωθέντων ὑπάρξαν. Ἐκ δὲ τούτου συμβαλόντα τὸν Εὔδοξον, ὡς δυνατὸς εἴη ὁ περίπλους ὃ Λιβυκὸς, πορευθέντα οἴκαδε τὴν οὐσίαν ἐνθέμενον πᾶσαν ἐξορμῆσαι. Καὶ πρῶτον μὲν εἰς Δικαιαρχίαν, εἶτ’ εἷς Μασσαλίαν ἐλθεῖν, καὶ τὴν ἑξῆς παραλίαν μέχρι Γαδείρων, πανταχοῦ δὲ διακωδωνίζοντα ταῦτα καὶ χρηματιζόμενον κατασκευάσασθαι πλοῖον μέγα καὶ ἐφόλκια δύο λέμβοις λῃστρικοῖς ὅμοια, [οἷς] ἐμβιβάσασθαι μουσικὰ παιδισκάρια καὶ ἰατροὺς καὶ ἄλλους τεχνίτας, ἔπειτα πλεῖν ἐπὶ τὴν Ἰνδικὴν μετέωρον ζεφύροις συνεχέσι. Καμνόντων δὲ τῷ πλῷ τῶν συνόντων, ἄκοντα ἐπουρίσαι πρὸς γῆν, δεδοικότα τὰς πλημμυρίδας καὶ τὰς ἀμπώτεις. Καὶ δὴ καὶ συμβῆναι ὅπερ ἐδεδίει· καθίσαι γὰρ τὸ πλοῖον, ἡσυχῇ δὲ, ὥστε μηδ’ ἀθροῦν διαλυθῆναι, ἀλλὰ φθῆναι τὰ φορτία σωθέντα εἰς γῆν καὶ τῶν ξύλων τὰ πλεῖστα· ἐξ ὧν τρίτον λέμβον συμπηξαμένον πεντηκοντόρῳ πάρισον πλεῖν, ἕως ἀνθρώποις συνέμιξε τὰ αὐτὰ ῥήματα φθεγγομένοις, ἅπερ πρότερον ἀπογέγραπται· ἅμα δὲ τοῦτό γε γνῶναι, ὅτι τε οἱ ἐνταῦθα ἄνθρωποι ὁμοεθνεῖς εἶεν τοῖς Αἰθίοψιν ἐκείνοις, καὶ ὅτι ὁμοροῖεν τῇ Βόγου βασιλεία. Ἀφέντα δὴ τὸν ἐπὶ Ἰν- δοὺς πλοῦν ἀναστρέφειν· ἐν δὲ τῷ παράπλῳ νῆσον εὔυδρον καὶ εὔδενδρον ἐρήμην ἰδόντα σημειώσασθαι. Σωθέντα δὲ εἷς τὴν Μαυρουσίαν, διαθέμενον τοὺς λέμβους πεζῇ κομισθῆναι πρὸς τὸν Βόγον καὶ συμβουλεύειν αὐτῷ τὴν ναυστολίαν ἐπανελέσθαι ταύτην, ἰσχῦσαι δ’ εἷς τἀναντία τοὺς φίλους ὑποτείνοντας φόβον, μὴ συμβῇ τὴν χώραν εὐεπιβούλευτον γενέσθαι, δειχθείσης παρόδου τοῖς ἔξωθεν ἐπιστρατεύειν ἐθέλουσιν. Ὡς δ’ ἐπύθετο λόγῳ μὲν πεμπόμενον ἑαυτὸν ἐπὶ τὴν ἀναδειχθεῖσαν ναυστολίαν, ἔργῳ δ’ ἐκτεθησόμενον εἷς ἐρήμην τινὰ νῆσον, φυγεῖν εἷς τὴν Ῥωμαίων ἐπικράτειαν, κἀκεῖθεν εἰς τὴν Ἰβηρίαν διᾶραι. Πάλιν δὲ κατασκευασάμενον στρόγγυλον πλοῖον καὶ μακρὸν πεντηκόντορον, ὥστε τῷ μὲν πελαγίζειν, τῷ δὲ πειρᾶσθαι τῆς γῆς, ἐνθέμενον γεωργικὰ ἐργαλεῖα καὶ σπέρματα καὶ οἰκοδόμους ὁρμῆσαι πρὸς τὸν αὐτὸν περίπλουν· διανοούμενον, εἰ βραδύνοιτο ὁ πλοῦς, εἐνδιαχειμάσαι τῇ προεσκεμμένῃ νήσῳ, καὶ σπείραντα καὶ ἀνελό- μενον τοὺς καρποὺς τελέσαι τὸν ἐγνωσμένον ἐξ ἀρχῆς πλοῦν. Ἐγὼ μὲν οὖν, φησὶ, μέχρι [τῆσδε] τῆς περὶ τὸν Εὔδοξον ἱστορίας ἥκω· τί δ’ ὕστερον συνέβη, τοὺς ἐκ Γαδείρων καὶ τῆς Ἰβηρίας εἰκὸς εἰδέναι. Ἐκ πάντων δὴ τούτων φησὶ δείκνυσθαι, διότι ἡ οἰκουμένη κύκλῳ περιρρεῖται τῷ ὠκεανῷ· Οὐ γάρ μιν δεσμὸς περιβάλλεται ἠπείροιο, ἀλλ’ ἐς ἀπειρεσίην κέχυται· τό μιν οὔτι μιαίνει. Θαυμαστὸς δὴ κατὰ πάντα ἐστὶν ὁ Ποσειδώνιος, τὸν μὲν τοῦ μάγου περίπλουν, ὃν Ἡρακλείδης εἶπεν, ἀμάρτυρον νομίσας, καὶ αὐτῶν τῶν ὑπὸ Δαρείου πεμφθέντων, ὃν Ἡρόδοτος ἱστορεῖ, τὸ δὲ Βεργαῖον διήγημα τοῦτο ἐν πίστεως μέρει τιθεὶς, εἴθ ̓ ὑπ’ αὐτοῦ πεπλασμένον, εἴτ ̓ ἄλλων πλασάντων πιστευθέν. (Quae in hac narratione de temporibus regum Aegypti memorantur, primus explicuit et aliunde qua solet sgacitate confirmavit Letronnius, Inscr. de L'Ég. I, p. 58 sqq.) Pluribus deinde narrationis hujus falsitatem post- quam Strabo probavit, subjicit: Οὔ πολὺ οὖν ἀπολείπεται ταῦτα τῶν Πυθέου καὶ Εὐημέρου καὶ Ἀντιφάνους ψευσμάτων. Ἀλλ ̓ ἐκείνοις μὲν συγγνώμη, τοῦτ ̓ αὐτὸ ἐπιτηδεύουσιν, ὥσπερ τοῖς θαυματοποιοῖς· τῷ δ’ ἀποδεικτικῷ καὶ φιλοσόφῳ, σχεδὸν δέ τι περὶ πρωτείων ἀγωνιζομένῳ, τίς ἂν σθγγνοίη; Ταῦτα μὲν οὖν οὐκ εὖ. Post haec pergit: (6) Τὸ δὲ εξαίρεσΟαι τὴν γῆν ποτε καὶ ἱζήματα λαμβάνειν καὶ μεταβολὰς τὰς ἐκ τῶν σεισμῶον καὶ τῶν ἄλλων τῶν παραπλησίων, ὄσα διηριθμησάμεθα καὶ ἡμεῖς, ὀρθῶς κεῖται παρ’ αὐτῶ· πρὸς ὃ καὶ τὸ τοῦ Πλάτωνος εὖ παρατίθησιν, ὅτι ἐνδέχεται καὶ μὴ πλάσμα εἰναι τὸ περὶ τῆς νήσου τῆς Ἀτλαντίδος, περὶ ἦς ἐκεῖνος ἱστορῆσαι Σόλωνά φησι πεπυσμένον παρὰ τῶν Αἰγυπτίων ἱερέων, ὥς ὑπάρχουσά ποτε ἀφανισθείη το μέγεθος οὒκ ἐλάττων ἠπείρου· καὶ τοῦτο οἴεται βέλτιον εἶναι λέγειν ἢ διότι ὃ πλάσας αὐτὴν ἠφάνισεν, ὡς ὁ ποιητὴς τὸ τῶν Ἀχαιῶν τεῖχος (cf. Strabo p. 598). Εἰκάζει δὲ καὶ τὴν τῶν Κίμβρων (cf. fr. 75) καὶ τῶν συγγενῶν ἐξανάστασιν ἐκ τῆς οἰκείας ** γενέσθαι κατὰ θαλάττης ἔφοδον, οὐκ ἀθρόαν συμβᾶσαν. (7) Ὑπνοεῖ δὲ τὸ τῆς οἰκουμένης μῆκος ἑπτά που μυριάδων σταδίων ὑπάρχον ἥμισυ εἶναι τοῦ ὅλου κύκλου, καθ’ ὃν εἴληπται, ὥστε, φησὶν, ἀπὸ τῆς δύσεως εὔρῳ πλέων ἐν τοσαύταις μυριάσιν ἔλθοι ἂν εἷς Ἰνδούς. (8) Ἐπιχειρήσας δὲ αἰτιᾶσθαι τοὺς οὕτω τὰς ἠπείρους διορίσαντας, ἀλλὰ μὴ παραλλήλοις τισὶ τῷ ἰσημρινῷ), δι’ ὧν ἔμελλον ἐξαλλοίξεις δείκνυσθαι ζῴων τε καὶ φυτῶν καὶ ἀέρων, τῶν μὲν τῇ κατεψυγμένη συναπτόντων, τῶν δὲ τῇ διακεκαυμένῃ, ὥστε οἱονεὶ ζώνας εἷναι τὰς ἠπείρους, ἀνασκευάζει πάλιν καὶ ἐν ἀναλύσει δίκης γίνεται, ἐπαινῶν πάλιν τὴν οὖσαν διαίρεσιν, θετικὴν ποιούμενος τὴν ζήτησιν πρὸς οὐδὲν χρησίμως. Αἱ γὰρ τοιαῦται διατάξεις οὐκ ἐκ προνοίας γίνονται, καθάπερ οὐδὲ αἱ κατὰ τὰ ἔθην διαφοραὶ, οὐδὲ [αἱ] διάλεκτοι, ἀλλὰ κατὰ ἐπίπτωσιν καὶ συντυχίαν· καὶ τέχναι τε καὶ δυνάμεις καὶ ἐπιτηδεύσεις, ἀρξάντων τινῶν, κρατοῦσιν αἱ πλείους ἐν ὁποιῳοῦν κλίματι, ἔστι δέ τι καὶ παρὰ τὰ κλίματα, ὥστε τὰ μὲν φύσει ἐστὶν ἐπιχώριά τισι, τὰ δ ̓ ἔθει καὶ ἀσκήσει. Οὑ γὰρ φύσει Ἀθηναῖοι μὲν φιλόλογοι, Λακεδαιμόνιοι δ ̓ οὒ, καὶ οἱ ἔτι ἐγγυτέρω Θηβαῖοι, ἀλλὰ μᾶλλον ἔθει· οὕτως οὐδὲ Βαβυλώνιοι φιλόσοφοι φύσει καὶ Αἰγύπτιοι, ἀλλ ̓ ἀσκήσει καὶ ἔθει· καὶ ἵππων τε καὶ βοῶν ἀρετὰς καὶ ἅλλων ζῴων, οὐ τόποι μόνον, ἀλλὰ καὶ ἀσκήσεις ποιοῦσιν· ὁ δὲ συγχεῖ ταῦτα. Ἐπαινῶν δὲ τὴν τοιαύτην διαίρεσιν τῶν ἠπείρων, οἵα νῦν ἐστι, παραδείγματι χρῆται τῷ τοὺς Ἰνδοὺς τῶν Αἰθιόπων διαφέρειν τῶν ἐν τῇ Λιβύῃ· εὐερνεστέρους γὰρ εἶναι καὶ ἧττον ἕψεσθαι τῇ ξηρασίᾳ τοῦ περιέχοντος· διὸ καὶ Ὅμηρον πάντας λέγοντα Αἰθίοπας δίχα διελεῖν, οἱ μὲν δυσομένου Ὑπερίονος, οἱ δ ̓ ἀνιόντος· ** καὶ εἰσάγοντα τὴν ἑτέραν οἰκουμένην, ἢν οὐκ οἶδεν Ὅμηρος, δουλεύειν ὑποθέσει· καὶ ἔδει, φησὶ, μεταγράφειν οὕτως· ἠμὲν ἀπερχομένου Ὑπερίονος, οἷον ἀπὸ τοῦ μεσημβρινοῦ περικλίνοντος. 8. Πρῶτον μὲν οὖν οἱ πρὸς Αἰγύπτῳ Αἰθίοπες καὶ αὐτοὶ δίχα διαιροῦνται· οἱ μὲν γὰρ ἐν τῇ Ἀσίᾳ εἰσὶν, οἱ δ ̓ ἐν τῇ Λιβύῃ, οὐδὲν διαφέροντες ἀλλήλων. Ἔπειθ ̓ Ὅμηρος οὐ διὰ τοῦτο διαιρεῖ τοὺς Αἰθίοπας, (ἢ) ὅτι τοὺς Ἰνδοὺς ᾔδει τοιούτους τινὰς τοῖς σώμασιν (οὐδὲ γὰρ ἀρχὴν εἰδέναι τοὺς Ἰνδοὺς εἰκὸς Ὅμηρον, Ὅπου γε οὐδ ̓ ὁ Εὐεργέτης κατὰ τὸν Εὐδόξειον μῦθον ᾔδει τὰ κατὰ τὴν Ἰνδικὴν, οὐδὲ τὸν πλοῦν τὸν ἐπ ̓ αὐτήν), ἀλλὰ μᾶλον κατὰ τὴν λεχθεῖσαν ὑφ ̓ ἡμῶν πρότερον διαίρεσιν. Ἐκεῖ δὲ καὶ περὶ τῆς γραφῆς τῆς Κρατητείου διητήσαμεν, ὅτι οὐδὲν διαφέρει, οὕτως ἢ ἐκείνως γράφειν· ὁ δὲ τοῦτο μὲν διαφέρειν φησὶ, κρεῖττον δ ̓ οὕτως εἶναι μεταθεῖναι «ἠμὲν ἀπερχομένου.» Τί οὖν διαφέρει τοῦτο τοῦ «ἠμὲν δυσομένου; » πᾶν γὰρ τὸ τμῆμα τὸ ἀπὸ τοῦ μεσημβρινοῦ ἐπὶ δύσιν δύσις καλεῖται, καθάπερ καὶ τὸ τοῦ ὁρίζοντος ἡμικύκλιον· ὅπερ καὶ Ἄρατος ἐπισημαίνεται, ᾗχί περ ἄκραι μίσγονται δύσιές τε καὶ ἀντολαὶ ἀλλήλῃσιν. Εἰ δ ̓ ἐπὶ τῆς Κρατητείου γραφῆς οὕτω βέλτιον φήσει τις καὶ ἐπὶ τῆς Ἀρισταρχείου δεῖν. Τοσαῦτα καὶ πρὸς Ποσειδώνιον. Πολλὰ γὰρ καὶ ἐν τοῖς καθ ̓ ἕκαστα τυγχάνει τῆς προσηκούσης διαίτης, ὅσα γεωγραφικά. ὅσα δὲ φυσικώτερα, ἐπισκεπτέον ἐν ἄλλοις, ἢ οὐδὲ φροντιστέον· πολὺ γάρ ἐστι τὸ αἰτιολογικὸν παρὰ αὐτῷ καὶ τὸ Ἀριστοτελίζον, ὅπερ ἐκκλίνουσιν οἱ ἡμέτεροι διὰ τὴν ἐπίκρυψιν τῶν αἰτιῶν.
					</quote>
					<note type="translation"> Quodsi (ut ait Eratosthenes) plaga quaedam temperata aequatori subjecta est (in quod etiam Polybius consentit, et addit quod, quum sit sublimissima, imbribus rigatur, quando flantibus Etesiis nubes a borea plurimae eminentibus locis appelluntur), muito rectius esset tertiam hanc angustam zonam temperatam constituere quam tropicis subjectas admittere. His adstipulantur ista quoque, etiam a Posidonio commemorata, quod illic solis progressiones celeriores sunt, in obliquum factae itemque ab ortu in occasum: nam motionum ejusdem ordinis celerrimae sunt quae fiunt maximo circulo. (4) Reprehendit porro Posidonlus Polybium, qui habitationem sub aequatore dixerit esse editissimam, quum neque in globosa superficie,utpote aequabili, altitudo locum habeat, neque montosa sit terra aequinoctiali subdita, sed campestris potius ac fere eadem cum mari planitie; quibus Nilus impletur imbribus, eos ex Aethiopicis decurrere montibus. Haec ille hoc fatus loco,alibi concedit, inquiens se arbitrari montes esse id quod sub aequatore jacet, ad quos utrinque a temperatis plagis concurrant nubes, et imbres generent. Atque haec quidem a se ipso dissensio est evidens. Praeterea autem etiam hoc concesso, montosam esse regionem quae substrata est aequatori, alia videtur emergere. Lidem enim in sese confluere oceanum affirmat: quomodo ergo in medio montes ponunt? Nisi si insulas aliquas intelligi volunt. Utut res ea habet, extra geographiae ea professionem cadit, sed ei fortasse qui de oceano tractationem instituerit, fuerit committenda. (5) Facta deinde mentione eorum qui navigando Libyam ambiverint, scribit Herodotum in ea fuisse opinione, quosdam a Dario [dicendum erat Necone] missos ambitum istum confecisse; Heraclidem vero Ponticum in dialogo perhibere, magum quendam ad Gelonem venisse, qui se navigio circumivisse diceret: sed ea testibus carere ait, et narrat Eudoxum quendam Cyzicenum, sacrum legatum et inducias nunciantem caduceatorem in ludis solennibus Proserpinae [alii in ludis Corinthiorum Isthmicis], in Aegyptum venisse,quo tempore Euergetes secundus regnum tenuit: eumque cum rege et ejus familiaribus sermones contulisse, maxime de sursum navigando Nilo, utpote hominem et admiratione eorum quae singulis locis propria sunt praeditum, neque ineruditum. Forte tum a custodibus Arabici sinus Indum quendam ad regem fuisse allatum, dicentibus eum semimortuun ab ipsis inventum fuisse in navi solum deprehensum, neque se scire quls aut cujas esset, quod sermonem ejus non intelligerent. Eum a rege mandatum iis qui Graecam eum linguam docerent: qua percepta hominem narrasse ex India se navigantem recto cursu excidisse, atque huc evasisse, sociis fame amissis: simulque pollicitum se navigatlonis ad Indos monstratorem fore iis quibuseam rem rex demandaret, quos inter et Eudoxus fuerit. Hunc ad Indos cum donis navigasse, et eorum loco reportasse aromata ac lapides pretiosos, quorum alios fluvii cum scrupis devehunt, alii effodiuntur concreti ex humore, ut apud nos crystalli. Ceterum Eudoxum sua fuisse spe falsum, Euergeta quidquid navi advexerat adimente. Mortuo Euergeta, uxorem ejus Cleopatram regnum tenuisse, rursumque ab hac missum Eudoxum majore cum apparatu, in reditu ventis supra Aethiopiam fuisse delatum: ubi quum ad quaedam loca appulisset, animos incolentium sibi conciliasse frumenti, vini et caricarum largitione, quibus illi carebant, ab iisque contra aquam et navigationis duces accepisse, et vocabula quaedam descripsisse.Quumque invenisset ligneam summitatem prorae e naufragio superstitem, equoque isculpto insignem, idque cujusdam navis ab occasu advecti naufragium esse inauduvisset, secum in reditu detulisse, salvumque in Aegyptum rediise: ubi filio jam Cleopatrae suffecto in regnum, denuo omnibus spo- liatum fuisse, comperto multa ipsum intervetisse. Prorae autem summitatem ad ipso in emporium delatam, nauclerisque exhibitam: fuisseque ab his edoctum, Gaditinae esse id navis: nam Gaditanorum mercatores ingentibus uti navibus, pauperes parvis, quas equos appellent a prorae in- signibus, iisque eos piscandi gratia usque ad Lixum amnem circa Maurusiam navigare: atque adeo quosdam nauclerorum agnovisse lignum illud unius eorum fuisse, qui ulterius a Lixo fluvio navigarant, neque reversi fuerant. Ex his Eudoxum collegisse, posse Libyam navigio cirumiri: ita domum revertisse, omnibusque suis facultatibus impositis navigationem instituisse, et primum Dicaearchiam, inde Massiliam, ac reliqua deinde ora maritima navigata Gades pervenisse. Ubique autem divulgato instituto, rem fecisse, magnaque navi comparata, et duabus scaphis lemborum piraticorum similibus, impositis pueris symphoniacis, medicis, aliisque ariticifibus, Indiam versus per altum mavigasse, subvectum continentibus Favoniis. Iis autem qui una vehebantur ex navigatione defessis, invitum ad terram secundo vento appulisse, metuentem sibi a maris aestuum vicibus; et evenisse id quod metuerat: subsedisse enim navim, sensim tamen, neque subito fuisse solatum, sed et merces prius, et lignorum deinde majorem partem in terram fuisse egestam. Quibus eum e lignis tertium confecisse lembum, assimilem quinquaginta remorum navi, et navigasse usque ab eo fuisse consignatum retulimus: quod simul senserit, sumul etiam certiorem se factum, hos ejusdem cum illis Aethiopibus gentis esse, et esse vicinos Bogi regne. Inde omissa ad Indos navigatione eum revertisse, interque navigandum annotasse insulam desertam, quam aqua et arboribus bene instructam vidisset. Hinc quum in Maurusiam incolumis pervenisset, divenditis lembis, terrestri intinere ad Bogum ivisse, eique suscipiendae hujus navigationis auctorem fuisse: vicisse tamen sententiam familiarum, qui monebant metuendum esse ne ditio haec ita insidiis aliorum opportuna reddatur, commonstrato aditu iis qui extrinsecus bellum inferre vellent. Itaque se, quum audiret verbis se ad eam destinari navigationem, futurum autem ut in desertam aliquam exponeretur insulam, in Romanorum effugisse proviniciam, indeque in Iberiam navigasse. Tum rursus constructa ritunda navi, et longa quinquaginta remorum alia, ut per altum veheretur illa, hac pone terram, impositis instrumentis rusticis, seminibus et aedificandi peritis, ad eandem circumnavigationem se contulisse, eo consilio, ut, si tardius haec succederat, in antea observata insula hiemaret, consitisque agris et perceptis fructibus, initio propositam absolverat navigationem. Hactenus mihi quidem (inquit) cognita est historia Eudoxi: quid vero postea illi acciderit, par est Gaditanos scire et Hispanos. Ex his ergo omnibus demonstrari ait, oceanum terrarum orbi circuli in morem esse circumfusum: Non etenim terrae vonclo circumdatur ille: fasus in immensum est, ne quicquam polluat ispum. Enimvero mirum se in his omnibus praebet Posidonius, qui quum Magi circumnavigationem ab Heraclide expositam testimonio destitui censeat, itemque eorum qui a Dario [imo Necone] missi fuerant ab Herodoto narratam, fidem adhibet huic Bergaeo commento, sive ipse confinxerit, sive ab alio confictum pro vero habuerit. Haec igitur non multum absunt a Pytheae, Euhemeri et Antiphanis mendaciis. Verum hi quidem digni sunt venia, quibus idem fuit quod praestigiatoribus propositum; de- monstratori autem, philosopho, ac nonnihil etiam de palma certanti quis ignoscat? Haec itaque male. (6)Recte autem apud eum exposita sunt, terram aliquando attolli, aliquando subsidere, mutarique terrae motibus, et alia id genus, etiam a nobis enumerata; quibus etiam Platonis sententiam commode apponit, fieri nempe posse ut non sit figmentum id quod de Atlantide insula fertur, de qua is ait tradidisse Solonem, qui ita ab Aegyptiis dedicisset sacerdotibus, deletam eam esse, quum fuerit aliquando continente tota non minor insula, exstimatque hoc rectius dici, quam id, deletam fuisse ab eo ipso qui eam comentus fuerit, sicut apud Homerum accidit muro Achaeorum Conjectura etiam colligit Cimbrorum illisque cognatorum populorum migrationem e patria factam esse [praedandi causa, non] ob maris incursiones subito obortas. 7. Suspicatur etiam habitatae terrae longitudinem spetuaginta circiter milibus stadiorum constare, dimidiumque esse totius in quo sumitur circuli: itaque (inquit) ab occasu Euro spirante navigans tantum spatium, ad Indos pervenias. (8) Aggressus deinde eos reprehendere qui continentis partes hoc modo distinxerunt, non lineis quibusdam respectu aequatoris parallelis, quibus ductis diversitates animalium, plantarum et aeris demonstrari potuissent, quatenus alia ad frigidam, alia ad torridam pertinent plagam, retractat et insolvenda accusatione versatur, laudans eam quae obtinet divisionem et disputationem in utrumque partem instituens, nulla sane cum utilitate. Hujusmodi enim dispositiones non magis dedita opera institutae sunt, quam gentium et linguarum differentiae, sed casu quodam et fortuna; quin etiam artes, facultates, et studia, si ab uno fiat initium, plerumque invalescunt in quocunque terrae situ: quanquam et climati aliquid tribuendum est: itaque alia domestica fiunt natura, alia institutione et exercitio. Non enim natura fit quod Athenienses studiosi sunt litterarum, Lacedaemonii non item, ac ne Thebani quidem illis viciniores, sed institutione potius. Ita neque Babylonios natura philosophos facit, aut Aegyptios, sed exercitatio et consuetudo. Quin et equorum, boum, aliorumque animalium praestantia non locis tantum, sed et assuefactioni debetur. Haec iste confundit. Porro laudans talem continentis regionum distinctionem, qualis nunc est, exemplo utitur, Indos Aethiopibus qui sunt in Africa praestare, quia robustiores sint, minusque aeris siccitate adusti: ideo Homerum quoque de universis loquentem Aethiopibus, sic eos divisisse (Od. A, 24): Hi qua sol cadit, et qua nascitur illi: ** [et Cratetem] qui alterius habitatae terrae, quam Homerus ignoravit, mentionem hoc in loco invenire voluit, opinionis suae tenacem esse, dum ait, ita potius scribendum esse: Aut qua sol abit, utpote declinante eo a meridiano. 8. Primum quidem Aethiopes Aegypto contermini, ipsi quoque hifariam dividuntur, quum in Asia partim eorum sit, partim in Africa, nihilque a se invicem different. Deinde Homerus non ideo dividit Aethiopas, quod tales fere corporibus Indos nosset (quos ei plane ignotos fuisse probabile est, quum secundum Eudoxeam fabulam ne Euergetes quidem Indiam navigationemque ad eam cognitam habuerit), sed respexit Homerus potius ad supra dictam a nobis divisionem. Atque ibi etiam de Cratetis lectione pronunciavimus, nihil ad rem interesse utor modo legatur. Posidonius tamen interesse aliquid sentit, sed ita potius corrigendum: Hi qua sol abit. Quid autem interest inter abit et cadit? Nam tota quidem portio quae a meridie versus occasum est, occasus dicitur, sicut et horizontis ille semicirculus: quod et Aratus indicat (phoen. 61): supremus Ortus ubi atque Obitus parte admiscentur in una. Quodsi quis rectius hoc habere in Cratetis scriptura dicat, etiam in Aristarchea eandem is dicet obtinere rationem. Atque haec adversus Posidonium. Multa enim quae ad geographiam pertinent in ipsa tractatione singulatim sub censuram vocabimus; quae autem ad naturae contemplationem pertinent, ea alibi sunt excutienda, aut potius nihil curanda. Multas enim habet is de causis disputationes, in multis Aristotelem imitatur, quae nostri declinant ob causarum obscuritatem. </note>
					<note type="commentary">Jam reliqua subjicimus quae ex hoc libro petita sunt vel petita esse videntur. Ordinem rerum observabimus eundem, quem Strabo l. l. secutus est. — Ac primum quidem de forma terroe conferatur:</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="277" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="69">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:69">
					<bibl> Agathemerus in Hudson. Geogr. Min. tom. II, p. 2:</bibl>
					<quote>
					Ποσειδώνιος δὲ ὁ Στωϊκὸς σφενδονοειδῆ καὶ μεσόπλατον ἀπὸ νότου εἰς βορρᾶν, στενὴν πρὸς ἕω καὶ δύσιν· τὰ πρὸς εὖρον δ ̓ ὅμως πλατύτερα πρὸς Ἰνδικήν.
					</quote>
					<note type="translation"> Posidonius Stoicus formam terrae esse fundae similem, ita ut media pars latior sit a meridie versus septemtrionem, angustiora sint orientem et occidentem versus, ita tamen ut orientalis pars Indica sit occidentali latior. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="69">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:69">
					<bibl> Eustathius in Il. p. 690, 43:</bibl>
					<quote>
					Τὴν δὲ οἰκουμένην γῆν Ποσειδώνιος ὁ Στωϊκὸς καὶ Διονύσιος σφενδονοειδῆ φασι.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Eadem notat Eustath. Ad Dionys. Perieg. v. I.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="282" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="70">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:70">
					<bibl> Strabo I, p. 145:</bibl>
					<quote>
					Τρανότερα δ ̓ ἐστὶ καὶ τὰ περὶ τῶν περισκίων καὶ ἀμφισκίων καὶ ἑτεροσκίων, ἅ φησι Ποσειδώνιος. Ὅμως γε καὶ τούτων τό γε τοσοῦτον ἐπιμνηστέον, ὥστε τὴν ἐπίνοιαν διασαφῆσαι, καὶ πῆ χρήσιμον πρὸς τὴν γεωγραφίαν, καὶ πῆ ἄχρηστον. Ἐπεὶ δὲ περὶ τῶν ἀφ ̓ ἡλίου σκιῶν ὁ λόγος ἐστὶν, ὁ δ ̓ ἥλιος πρὸς αἴσθησιν κατὰ παραλλήλου φέρεται, καθ ̓ οὗ καὶ ὁ κόσμος· παρ ̓ οἷς καθ ̓ ἑκάτην κόσμου περιστροφὴν ἡμέρα γίνεται καὶ νὺξ, ὅτε μὲν ὑπὲρ γῆς τοῦ ἡλίου φερομένου, ὅτε δ ̓ ὑπὸ γῆν, παρὰ τούτοις οἵ τε ἀμφίσκιοι ἐπινοοῦνται καὶ οἱ ἑτερόσκιοι. Ἀμφίσκιοι μὲν, ὅσοι κατὰ μέσον ἡμέρας τοτέ μὲν ἐπὶ τάδε πιπτούσας ἔχουσι τὰς σκιὰς, ὅταν ὁ ἥλιος ἀπὸ μεσημβρίας τῷ γνώμονι προσπίπτῃ τῷ ὀρθῷ πρὸς τὸ ὑποκείμενον ἐπίπεδον, τοτὲ δ ̓ εἰς τοὺναντίον ὅταν ὁ ἥλιος εἰς τοὐναντίον περιστῇ· τοῦτο δὲ συμβέβηκε μόνοις τοῖς μεταξὺ τῶν τροπικῶν οἰκοῦσιν. Ἑτερόσκιοι δ ̓ ὅσοις ἢ ἐπὶ τὴν ἄρκτον ἀεὶ πίπτουσιν, ὥσπερ ἡμῖν, ἢ ἐπὶ τὰ νότια, ὥσπερ τοῖς ἐν τῇ ἑτέρᾳ εὐκράτῳ ζώνῃ οἰκοῦσι· τοῦτο δὲ συμβαίνει πᾶσι σοῖς ἐλάττονα ἔχουσι τοῦ τροπικοῦ τὸν ἀρκτικόν. Ὅταν δὲ τὸν αὐτὸν ἢ μείζονα, ἀρχὴ τῶν περισκίων ἐστὶ μέχρι τῶν οἰκούντων ὑπὸ τῷ πόλῳ. Τοῦ γὰρ ἡλίου καθ ̓ ὅλην τὴν τοῦ κόσμου περιστροφὴν ὑπὲρ γῆς φερομένου, δηλονότι καὶ ἡ σκιὰ κύκλῳ περιενεχθήσεται περὶ τὸν γνώμονα. Καθ ̓ ὃ δὴ καὶ περισκίους αὐτοὺς ἐκάλεσεν, οὐδὲν ὄντας πρὸς τὴν γεωγραφίαν· οὐ γάρ ἐστιν οἰκήσιμα ταῦτα τὰ μέρη διὰ ψῦχος, ὥσπερ ἐν τοῖς πρὸς Πυθέαν λόγοις εἰρήκαμεν.
					</quote>
					<note type="translation"> Magis sunt luculenta quae de Perisciis, Amphisciis et Heterosciis Posidonius prodidit. Attamen horum quoque eo usque mentio facienda, ut explicemus quatenus vel utilia sint ea, v el inutilia geographo. Quoniam autem verba fiunt de solis umbris, et sol, quantum sensu deprehendi potest, eodem circulo ad eum quo mundus versatur, parallelo convertitur, itaque apud in mundi conversione dies fiet eo supra terram, nox infra terram vehente, apud hos Amphiscii intelliguntur et Heteroscii: amphiscii sunt quorum gnomoni sub meridiem erecto sol affulgens in supposita planitie umbram modo in hanc, alias in diversam partem projicit, sole in oppositam priori regionem delato: hoc autem iis tantummodo contingit, qui inter tropicos habitant. Heteroscii sunt, quibus id genus umbrae aut semper versus septentrionem cadunt, ut nobis; aut versus meridiem, ut iis qui in altera tempreata zona degunt: usu venit hoc omnibus, qui arcticum tropico minorem habent. Perisciorum principium est, ubi vel aequalis tropico arcticus est, vel major; usque ad eos qui sub polo habitant. Quum eaim sol secundum totam coeli conversionem supra terram feratur, nimirum et umbra in orbem ambiet gnomonem: unde et periscios (quasi circumumbros) eos nuncupavit, nihil ad geographiam attinentes, quippe partes istae ob frigus habitari non possunt, uti in refutatione pytheae ostendimus. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="71">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:71">
					<bibl> Sequitur locus qui de zonis est. Achilles Tatius c. 12:</bibl>
					<quote>
					Οἱ μὲν γὰρ ἓξ αὐτὰς (τὰς ζώνας) εἶπον, ὡς Πολύβιος καὶ Ποσειδώνιος, τὴν διακεκαυμένην εἰς δύο διαιροῦντες.
					</quote>
					<note type="translation"> Nonnulli sex zonas esse statuunt, ut Polybius et Posidonius, qui torridam in duas dirimunt. </note>
					<note type="commentary">In his perperam Polybio sociari Posidonium patet.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="72">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:72">
					<bibl> Cleomedes Ctcl. Theor. I, c. 6, p. 40 ed. Bak.:</bibl>
					<quote>
					Σχολαιότερον δὲ ... τοῦ ἡλίου προσιόντος τοῖς τροπικοῖς καὶ ἀποχωροῦντος, καὶ διὰ τοῦτο ἐπὶ πλέον περὶ αὐτοὺς ἐγχρονίζοντος, καὶ οὐκ ὄντων ἀοικήτων τῶν ὑπ ̓ αὐτοῖς, οὐδὲ τῶν ἔτι ἐνδοτέρω (ἡ γὰρ Συήνη ὑπὸ τῷ θερινῷ κεῖται κύκλῳ, ἡ δὲ Αἰθιοπία ἔτι ταύτης ἐνδοτέρω), ἀπὸ τούτων ὁ Ποσειδώνιος τὸ ἐνδόσιμον λαβὼν, καὶ πᾶν τὸ ὑπὸ τὸν ἰσημερινὸν κλίμα εὔκρατον εἶναι ὑπέλαβε. Καὶ πέτε ζώνας εἶναι τῆς γῆς τῶν εὐδοκίμων φυσικῶν ἀποφηναμένων, αὐτὸς τὴν ὑπ ̓ ἐκείνων διακεκαῦσθαι λεγομένην, οἰκουμένην καὶ εὔκρατον εἶναι ἀπεφήνατο. Ὅπου γὰρ, φησὶ, πλέον τοῦ ἡλίου περὶ τοὺς τροπικοὺς διατρίβοντος, οὐκ ἔστιν ἀοίκητα τὰ ὑπ ̓ αὐτοῖς, οὐδὲ τὰ ἔτι τούτων ἐνδοτέρω, πῶς οὐκ ἂν πολὺ πλέον τὰ ὑπὸ τῷ ἰσημερινῷ εὔκρατα εἴη, ταχέως τῷ κύκλῳ τούτῳ καὶ προσιόντος τοῦ ἡλίου καὶ πάλιν ἴσῳ τάχει ἀφισταμένου αὐτοῦ, καὶ μὴ ἐγχρονίζοντος περὶ τὸ κλίμα, καὶ μὴν διὰ παντὸς, φησὶν, ἴσης τῆς νυκτὸς τῇ ἡμέρᾳ οὔσης ἐνταῦθα, καὶ διὰ τοῦτο σύμμετρον ἐχούσης πρὸς ἀνάψυξιν τὸ διάστημα. Καὶ τοῦ ἀέρος τούτου ἐν τῷ μεσαιτάτῳ καὶ βαθυτάτῳ τῆς σκιᾶς ὄντος, καὶ ὄμβροι γενήσονται, καὶ πνεύματα γενήσονται, δυνάμενα ἀναψύχειν τὸν ἀέρα· ἐπεὶ καὶ περὶ τὴν Αἰθιοπίαν ὄμβρους συνεχεῖς καταφέρεσθαι ἱστοροῦσι περὶ τὸ θέρος καὶ μάλιστα τὴν ἀκμὴν αὐτοῦ, ἀφ ̓ ὧν καὶ ὁ Νεῖλος πληθύνειν τοῦ θέρους ὑπονοεῖται. Ὁ μὲν μὲν οὖν Ποσειδώνιος οὕτω φέρεται.
					</quote>
					<note type="translation"> Quum autem segnius et accedat ad tropicos sol et recedat, ac propterea diutius circa eos commoretur, atque eo minus plagae quae iis subjectae sunt habitentur, quin et eae quae illis interiores sunt (Sycene enim aestivo tropico subest, et Aethiopia interior etiam): hinc ansam nactus Posidonius, totam etiam illam plagam quae sub aequinoctiali est, temperatam esse suspicatus est. Et quum quinque zonas terrae esse nobiles physici demonstrassent, ipse eam, quam illi torridam appellabant, habitatam et temperatam esse ostendit. Quum enim, inquit, ea quae tropicis subjecta sunt, in quibus sol diutius immoratur, habitentur, atque etiam quae interiora sunt, quidni multo magis ea quae aequinoctiali subsunt, temperata sint, siquidem ad eum circulum et accedat sol, et rursus pari celeritate recedat, neque in eo climate commoretur, quum praesertim perpertno, inquit, nox aequalis ibi sit dici, itaque justum habeat ad refrigerandum intervallum? Quum aer ille in media et profundissima umbra sit, et imbres erunt et venti et flatus, qui aerem poterunt refrigerare. Siquidem et in Aethiopia continui imbres decidere traduntur, aestatis tempore, maximeque circa vim ejus: e quibus Nilus etiam augescere aestivo tempore existimatur. Posidonius igitur sic disputat. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="283" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="73">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:73">
					<bibl> Strabo XVII, p. 830:</bibl>
					<quote>
					Ποσειδώνιος δ ̓ οὐκ οἶδ ̓ εἰ ἀληθῆ ἔφη ὀλίγοις καὶ μικροῖς διαρρεῖσθαι ποταμοῖς τὴν Λιβύην· αὐτοὺς γὰρ οὓς [πολλοὺς γὰρ αὐτοὺς?] Ἀρτεμίδωρος εἴρηκε καὶ μεγάλους. Ἐν δὲ τῇ μεσογαίᾳ ταῦτ ̓ ἀληθέστερον εἰπεῖν· εἴρηκε δὲ τούτου τὴν αἰτίαν αὐτός· μὴ γὰρ κατομβρεῖσθαι τοῖς ἀρκτικοῖς μέρεσι, καθάπερ οὐδὲ τὴν Αἰθιοπίαν φασί· διὸ πολλάκις λοιμικὰ ἐμπίπτειν ὑπὸ αὐχμῶν καὶ τὰς λίμνας τελμάτων πίμπλασθαι, καὶ τὴν ἀκρίδα ἐπιπολάζειν. Ἔτι φησὶ τὰ μὲν ἀνατολικὰ ὑγρὰ εἶναι· τὸν γὰρ ἥλιον ἀνίσχοντα ταχὺ παραλλάττειν, τὰ δ ̓ ἑσπέρια ξηρά· ἐκεῖ γὰρ καταστρέφειν· ὑγρὰ γὰρ καὶ ξηρά τὰ μὲν παρ ̓ ὑδάτων ἀφθονίαν ἢ σπάνιν λέγεται, τὰ δὲ παρὰ τὴν τῶν ἡλίων.
					</quote>
					<note type="translation"> Posidonius scribit (nescio quam vere) raris parvisque fluminibus Lilyam irrigari; nam multos eos esse magnosque Artemidorus dicit. De mediterraneis tamen non absque verisimilitudine illud dici potest. Ipse enim Posidonius causam rei affert. Scilicet ea non complui in partibus septentrionalibus; sicuti neque Aethiopiam dicunt; atque hinc saepe propter siccitatem pestem incidere et lacus coenosos fieri, locustarumque exsistere copiam. Addit orientalia humida esse, quod sol exoriens cito praetereat; occidua vero sicca, quod sol ibi decumbat. Humida vero et sicca alia ob aquarum copiam vel inopiam, alia ob solis radiorum diuturnam brevemve dicuntur praesentiam. </note>
					<note type="commentary">Sequitur disputatio Strabonis.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="74">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:74">
					<bibl> Strabo XVII, p. 790:</bibl>
					<quote>
					Nili incrementorum causas si inquisitione dignas habuissent Aegyptii antiquiores, non cogeremur talibus testibus uti, οἵους Ποσειδώνιος εἴρηκε. Φησὶ γὰρ Καλλισθένη λέγειν τὴν ἐκ τῶν ὄμβρων αἰτίαν τῶν θερινῶν, παρὰ Ἀριστοτέλους λαβόντα· ἐκεῖνον δὲ παρὰ Θρασυάλκου τοῦ Θασίου (τῶν ἀρχαίων δὲ φυσικῶν εἷς οὗτος)· ἐκεῖνον δὲ παρ ̓ ἄλλου· τὸν δὲ παρ ̓ Ὁμήρου διιπετέα φάσκοντος τὸν Νεῖλον· ἄψ δ ̓ εἰς Αἰγυπτοῖο διἵπετέος ποταμοῖο.
					</quote>
					<note type="translation"> Ait Posidonius Callisthenem tradere aestivos imbres causam esse (incrementorum Nili fluvii), idque hunc ab Aristotele sumpsisse, Aristotelem vero a Thrasyalce Thasio (qui unus fuit ex antiquis physicis), Thrasyalcem autem ab alio, atque illum ab Homero, qui Nilum coelitus delapsum ait: Rursus ad Aegypti coelo delapsa fluenta. </note>
					<note type="commentary">De mutationibus, quae terrae motibus et inundationibus, etc., factae sint (vide fr. 68 § 6):</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="75">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:75">
					<bibl> Strabo VII, p. 293:</bibl>
					<quote>
					Περὶ δὲ Κίμβρων τὰ μὲν οὐκ εὖ λέγεται, τὰ δ ̓ ἔχει πιθανότητας οὐ μετρίας. Οὔτε γὰρ τὴν τοιαύτην αἰτίαν τοῦ πλάνητας γενέσθαι καὶ λῃστρικοὺς ἀποδέξαιτ ̓ ἄν τις, ὅτι χερρόνησον οἰκοῦντες μεγάλῃ πλημμυρίδι ἐξελασθεῖεν ἐκ τῶν τόπων· καὶ γὰρ νῦν ἔχουσι τὴν χώραν, ἣν εἶχον πρότερον ... Γελοῖον δὲ τῷ φυσικῷ καὶ αἰωνίῳ πάθει, δὶς ἑκάστης ἡμέρας συμβαίνοντι, προσοργισθέντας ἀπελθεῖν ἐκ τοῦ τόπου. Ἔοικε δὲ πλάσματι τὸ συμβῆναί ποτε ὑπερβάλλουσαν πλημμυρίδα· ἐπιτάσεις μὲν γὰρ καὶ ἀνέσεις δέχεται, τεταγμένας δὲ καὶ περιοδιζούσας ὁ ὠκεανὸς ἐν τοῖς τοιούτοις πάθεσιν. Οὐκ εὖ δ ̓ οὐδ ̓ ὁ φήσας ὅπλα αἴρεσθαι πρὸς τὰς πλημμυρίδας τοὺς Κίμβρους, οὐδ ̓ ὅτι ἀφοβίαν οἱ Κελτοὶ ἀσκοῦντες, κατακλύζεσθαι τὰς οἰκίας ὑπομένουσιν, εἶτ ̓ ἀνοικοδομοῦσι, καὶ ὅτι πλείων αὐτοῖς συμβαίνει φθόρος ἐξ ὕδατος ἢ πολέμου, ὅπερ Ἔφορός φησιν. Ἡ γὰρ τάξις ἡ τῶν πλημμυρίδων, καὶ τὸ τὴν ἐπικλυζομένην χώραν εἶναι γνώριμον οὐκ ἔμελλε ταύτας τὰς ἀτοπίας παρέξειν. Δὶς γὰρ ἑκάστης ἡμέρας τούτου συμβαίνοντος, τὸ μηδ ̓ ἅπαξ αἰσθάνεσθαι φυσικὴν οὖσαν τὴν παλίρροιαν καὶ ἀβλαβῆ, καὶ οὐ μόνοις τούτοις συμβαίνουσαν, ἀλλὰ τοῖς παρωκεανίταις πᾶσι, πῶς οὐκ ἀπίθανον. Οὐδὲ Κλείταρχος εὖ· φησὶ γὰρ τοὺς ἱππέας ἰδόντας τὴν ἔφοδον τοῦ πελάγους ἀφιππάσασθαι, καὶ φεύγοντας ἐγγὺς γενέσθαι τοῦ περικαταληφθῆναι. Οὔτε δὲ τοσούτῳ τάχει τὴν ἐπίβασιν ὁρμωμένην ἱστοροῦμεν, ἀλλὰ λεληθότως προσιοῦσαν τὴν θάλατταν· οὔτε τὸ καθ ̓ ἡμέραν γιγνόμενον καὶ πᾶσιν ἔναυλον ἤδη ὃν τοῖς πλησιάζειν μέλλουσι, πρὶν ἢ θεάσασθαι, τοσοῦτον ἔμελλε παρέξεσθαι φόβον, ὥστε φεύγειν, ὡς ἂν εἰ ἐξ ἀδοκήτου προσέπεσε. Ταῦτα δὲ δικαίως ἐπιτιμᾷ τοῖς συγγραφεῦσι Ποσειδώνιος, καὶ οὐ κακῶς εἰκάζει, ὅτι λῃστρικοὶ ὄντες καὶ πλάνητες οἱ Κίμβροι, καὶ μέχρι τῶν περὶ τὴν Μαιῶτιν ποιήσαιντο στρατείαν· ἀπ ̓ ἐκείνων δὲ καὶ ὁ Κιμμέριος κληθείη βόσπορος, οἷον Κιμβρικὸς, Κιμμερίους τοὺς Κίμβρους ὀνομασάντων τῶν Ἑλλήνων. Θησὶ δὲ καὶ Βοίους τὸν Ἑρκύνιον δρυμὸν οἰκεῖν πρότερον· τοὺς δὲ Κίμβρους ὁρμήσαντας ἐπὶ τὸν τόπον τοῦτον, ἀποκρουσθέντας ὑπὸ τῶν Βοίων ἐπὶ τὸν Ἴστρον, καὶ τοὺς Σκορδίσκους Γαλάτας καταβῆναι· εἶτ ̓ ἐπὶ Τευριστὰς καὶ (ἦ ?) Ταυρίσκους, καὶ τούτους Γαλάτας· εἶτ ̓ ἐπὶ Ἑλουηττίους, πολυχρύσους μὲν ἄνδρας, εἰρηναίους δέὁρῶντας δὲ τὸν ἐκ τῶν λῃστηρίων πλοῦτον, ὑπερβάλλοντα τοῦ παρ ̓ ἑαυτοῖς, τοὺς Ἑλουηττίους ἐπαρθῆναι, μάλιστα δ ̓ αὐτῶν Τιγυρηνούς τε καὶ Τωυγενοὺς, ὥστε καὶ συνεξορμῆσαι.
					</quote>
					<note type="translation"> De Cimbris quaedam minus recte dicuntur, quaedam probabilitatem habent non mediocrem. Non enim hac de causa eos, ut incertis vagarentur sedibus et latrociniis victum quaererent, compulsos crediderim, quod e peninsula, quam inhabitabant, diluvio fuerint ejecti; quoniam etiamnum antiquas sedes incolant. Et ridiculum sit eos naturali et sempiterno aestui, quotidie his contingenti, iratos solum vertisse. Quin et figmentum videtur eluviem aliquando immodicam accidisse: quum id genus oceani accidentia intendantur quidem ea et remittantur, sed ordine tamen suo atque modo. Non recte etiam is qui arma adversus exundationem capere Cimbros ait: nec magis, ut exercitatione intrepidi fiant, Celtas pati domos suas aquis obrui, rursumque aedificare, pluresque eorum aquis quam bello perire; quod quidem Ephorus tradit. Nam haec absurda non admittit quum ordo aestuum, tum notitia regionis illuviem passae. Quum enim bis quotidie aestus accideret, qui credibile sit tandem, nunquam eos sensisse, naturalem esse hanc maris reciprocationem et innoxiam, nec non sibi cum omnibus ad oceanum accolentibus communem? Male etiam Clitarchus, equites narrans occursum maris spectantes cilatis equis refugisse et paene fuisse affluxu obrutos. Noque enim tanta celeritate accedere mare deprehendimus, sed sensim et latenter: neque id quod fieret quotidie, et si qui accessissent, antequam cerneretur, aures personaret, tantum potuit objicere his terrorem, ut quasi de improviso oblata re fugam facerent. Haec Posidonius jure in scriptoribus reprehendit. Idem non inepta conjectura colligit, Cimbros homines fuisse praedones et vagos armisque ad Maeotim usque lacum progressos, et fuisse ab iis Cimmerium Bosporum denominatum, quasi Cimbricum, quum Graeci Cimbros Cimmeriorum nomine afficiant. Idem perhibet, Bojos quondam Hercyniam incoluisse silvam, ac Cimbros quum ad ca loca se contulissent, ab iis repulsos ad Istrum et scordiscos Gallos descendisse: inde ad Teuristas ac (sive ? ) Tauriscos, ipsos quoque Gallos, tum ad Helvetios, viros auri divites, attamen pacem tum colentes. Hos, quum viderent suis majores opes latrociniis Cimbrorum partas, maxime Tigurinos ac Tugenos, animum ad praedas adjecisse, ac Cimbris Italiam petentibus socios se adjunxisse. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="284" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="76">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:76">
					<bibl> Strabo I, p. 58:</bibl>
					<quote>
					Ἐν δὲ τῇ Φοινίκῃ φησὶ Ποσειδώνιος γενομένου σεισμοῦ καταποθῆναι πόλιν ἱδρυμένην ὑπὲρ Σιδόνος, καὶ αὐτῆς δὲ Σιδόνος σχεδόν τι τὰ δύο μέρη πεσεῖν, ἀλλ ̓ οὐκ ἀθρόως, ὥστε μὴ πολὺν φθόρον ἀνθρώπων γενέσθαι. Τὸ δ ̓ αὐτὸ πάθος καὶ ἐπὶ τὴν Συρίαν ὅλην διέτεινε, μετρίως δέ πως· διέβη δὲ καὶ ἐπί τινας νήσους τάς τε Κυκλάδας καὶ τὴν Εὔβοιαν, ὥστε τῆς Ἀρεθούσης (ἔστι δ ̓ ἐν Χαλκίδι κρήνη) τὰς πηγὰς ἀποτυφλωθῆναι, συχναῖς δ ̓ ἡμέραις ὕστερον ἀναβλύσαι κατ ̓ ἄλλο στόμιον, μὴ παύεσθαι δὲ σειομένην τὴν νῆσον κατὰ μέρη, πρὶν ἢ χάσμα γῆς ἀνοιχθὲν ἐν τῷ Ληλάντῳ πεδίῳ πηλοῦ διαπύρου ποταμὸν ἐξήμεσε.
					</quote>
					<note type="translation"> In Phoenice scribit posidonius terrae motu facto urbem absorptam fuisse supra Sidonem sitam, ipsiusque Sidonis corruisse fere bessem, non confertim tamen, eoque non magnam hominum cladem accidisse. Id autem mali totam Syriam, mediocriter tamen, pervasit, et attigit insulas quasdam de Cycladibus: et in Euboea ita se exseruit, ut fontes Arethusae, quae in Chaicide est, obturati fuerint, qui fons multis post diebus alia erupit scaturigine: neque ante desiit insula partes concuti, quam hiatus terrae in Lelanto campo apertus fluvium luti igniti evomuit. </note>
					<note type="commentary">Rem tangit Seneca in Qu. Nat. VI, 24 verbis: Idem Sidonii accidisse, crede Posidonio. Cf. Nicolaus fragm. 80. Justin. XL, 1.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="77">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:77">
					<bibl> Strabo XI, p. 514:</bibl>
					<quote>
					Τοὔνομα δὲ ταῖς Ῥάγαις ἀπὸ τῶν γενομένων σεισμῶν γενέσθαι φασὶν, ὑφ ̓ ὧν πόλεις δὲ συχναὶ καὶ κῶμαι δισχίλιαι, ὥς φησι Ποσειδώνιος, ἀνετράπησαν.
					</quote>
					<note type="translation"> Nomen Rhagis (Rupturas diceres) a terrae motihus factum aiunt, quibus urbes complures et pagos bis mille subversos esse Posidonius scribit. </note>
					<note type="commentary">Cf. not. ad. fr. 9. Cf. Seneca Qu. Nat. VI, 21: Duo genera sunt, ut Posidonio placet, quibus movetur terra: utrique nomen est proprium. Altera succussio est, quum terra quatitur, et sursum et deorsum movetur: altera inclinatio, quoe in latera nutat, navigii more. Illas βράστας, has ἐπικλίντας Graeci dicunt. Ceterum Seneca sua haud dubie petivit e Meteorologicis. Cf. Diog. Laert. VII, 154.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="78">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:78">
					<bibl> Strabo. VI, p. 276, de insulis Liparaeis:</bibl>
					<quote>
					Πολλάκις δὲ καὶ φλόγες εἰς τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ πελάγους τοῦ περὶ τὰς νήσους ὤφθησαν ἐπιδραμοῦσαι, τῶν κατὰ βάθους κοιλιῶν ἀναστομωθέντος πόρου τινὸς, καὶ τοῦ πυρὸς βιασαμένου πρὸς τὸ ἐκτός. Ποσειδώνιος δὲ κατὰ τὴν ἑαυτοῦ μνήμην φησὶ περὶ τροπὰς θερινὰς ἅμα τῇ ἕῳ μεταξὺ τῆς Ἱερᾶς καὶ τῆς Εὐωνύμου πρὸς ὕψος ἀρθεῖσαν ἐξαίσιον τὴν θάλατταν ὁραθῆναι, καὶ συμμεῖναί τινα χρόνον ἀναφυσωμένην συνεχῶς, εἶτα παύσασθαι· τοὺς δὲ τολμήσαντας προσπλεῖν, ἰδόντας νεκροὺς ἰχθύας ἐλαυνομένους ὑπὸ ῥοῦ (τοὺς δὲ) καὶ θέρμῃ καὶ δυσωδίᾳ πληγέντας φυγεῖν, ἓν δὲ τῶν πλοιαρίων τὸ μᾶλλον πλησιάσαν τοὺς μὲν τῶν ἐνόντων ἀποβαλεῖν, τοὺς δ ̓ εἰς Λιπάραν μόλις σῶσαι, τοτέ μὲν μὲν ἔκφρονας γινομένους ὁμοίως τοῖς ἐπιληπτικοῖς, τοτὲ δὲ ἀνατρέχοντας εἰς τοὺς οἰκείους λογισμούς· πολλαῖς δ ̓ ἡμέραις ὕστερον ὁρᾶσθαι πηλὸν ἐπανθοῦντα τῇ θαλάττῃ, πολλαχοῦ δὲ καὶ φλόγας ἐκπιπτούσας καὶ λιγνύας, ὕστερον δὲ παγῆναι καὶ γενέσθαι τοῖς μυλίταις λίθοις ἐοικότα τὸν πάγον· τὸν δὲ τῆς Σικελίας στρατηγὸν, Τίτον Φλαμίνιον, δηλῶσαι τῇ συγκλήτῳ, τὴν δὲ πέμψασαν ἐκθύσασθαι ἔν τε τῷ νησιδίῳ καὶ ἐν Λιπάραις τοῖς τε καταχθονίοις θεοῖς καὶ τοῖς θαλαττίοις.
					</quote>
					<note type="translation"> Saepenumero etiam in superficie maris, quod est circa insulas istas, discurrere flammas animadversum est, quum cavernarum, quibus ignis in profundo continetur, meatu aliquo recluso foras vi prorupit. Posidonius scriptum reliquit, sua aetate circa solstitium aestivum, prima luce inter Hieram et Euonymum mare conspectum fuisse ad mon. strosam elatum altitudinem, atque continenti flatu exaltatum aliquamdiu sic constitisse, tandem subsedisse: eos autem qui navigiis accedere ausi fuerant, quum viderent aquae fluxu impelli pisces mortuos, calore et foetore perculsos fugisse; atque navigiorum unum quod propius accesserat, vectoribus quibusdam amissis, aegre cum reliquis Liparam pervenisse, qui aliquando in morem comitiali morbo correptorum mente abalienarentur, aliquando ad se redirent. Multis post diebus limum apparuisse, qui superficiei aquae innataret, multis quoque locis flammas erupisse, et fumos, et fuligines: limum eum tandem concrevisse, et molaribus lapidibus similes fuisse concretas istas massas. Qua de re senatum, quum esset a Tito Flaminio [Flaminino] Siciliae Praetore certior factus, missis legatis rem sacram diis manibus et marinis procurasse, quum in Hiera, tum Liparae. </note>
					<note type="commentary">Fortasse haec ex Historiis petia. Ad esadem si sequentia referre malis, nihil ego refragor.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="285" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="79">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:79">
					<bibl> Strabo VI, p. 269.</bibl>
					<quote>
					ὅταν, [φησὶ] Ποσειδώνιος, γίνηται τὰ περὶ τὸ ὄρος, κατατεφροῦται πολλῷ βάθει τὰ Καταναίων χωρία· ἡ μὲν οὖν σποδὸς, λυπήσασα πρὸς καιρὸν, εὐεργετεῖ τὴν χώραν χρόνοις ὕστερον· εὐάμπελον γὰρ παρέχεται καὶ χρηστόκαρπον, τῆς ἄλλης οὐχ ὁμοίως οὔσης εὐοίνου· τάς τε ῥίζας, [ἃς] ἐκφέρει τὰ κατατεφρωθέντα χωρία, πιαίνειν (δ ̓) ἐπὶ τοσοῦτον τὰ πρόβατά φασιν, ὥστε πνίγεσθαι· διόπερ ἐκ τῶν ὤτων ἀφαιροῦσιν αἷμα δι ̓ ἡμερῶν τεσσάρων ἢ πέντε, καθάπερ τοῦτο καὶ κατὰ τὴν Ἐρύθειαν συμβαῖνον εἰρήκαμεν.
					</quote>
					<note type="translation"> Quando, inquit Posidonius, evenit Aetnae incendium, Catinensis tum ager profundo obtegitur cinere, qui tempore quidem eo molestus, postea regioni beneficio est: reddit enim eam vinetis laetam, ac bonae frugis feracem, quum reliquum agri non ita praestet vini productione; radicesque efferunt loca cinere sic oppleta, quibus oves adeo pingues fieri perilibent, ut suffocentur; ideoque quarto aut quinto circiter die sanguinem illis ex auribus detrahunt, quod etiam apud Erytheam fieri declaravimus. </note>
					<note type="commentary">His quae ad physicam maxime spectant, absolutis, Strabo (fr. 68, § 7) Posidonii de terrae longitudine sententiam affert. Reliqua quae ad terrae mensuras et locorum situm et distantias pertinent haec sunt:</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="80">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:80">
					<bibl> Cleomedes. Cycl. Theor. I, c. 10, p. 62 ed. Bak.:</bibl>
					<quote>
					Περὶ δὲ τοῦ μεγέθους τῆς γῆς πλείους μὲν γεγόνασι δόξαι παρὰ τοῖς φυσικοῖς, βελτίους δὲ τῶν ἄλλων εἰσὶν ἥ τε τοῦ Ποσειδωνίου καὶ ἡ Ἐρατοσθένους. Αὕτη, μὲν διὰ γεωμετρικῆς ἐφόδου δεικνύουσα τὸ μέγεθος αὐτῆς, ἡ δὲ τοῦ Ποσειδωνίου ἐστὶν ἁπλουστέρα· ἑκάτερος δὲ αὐτῶν ὑποθέσεις τινὰς λαμβάνων, διὰ τῶν ἀκολούθων ταῖς ὑποθέσεσιν ἐπὶ τὰς ἀποδείξεις παραγίνεται. Ἐροῦμεν δὲ περὶ προτέρας τοῦ Ποσειδωνίου. Φησὶν ὑπὸ τῷ αὐτῷ μεσημβρινῷ κεῖσθαι Ῥόδον καὶ Ἀλεξάνδρειαν. Μεσημβρινοὶ δὲ κύκλοι εἰσὶν οἱ διά τε τῶν πόλων γραφόμενοι τοῦ κόσμου καὶ διὰ σημείου, ὃ ἑκάστοις τῶν ἐπὶ τῆς γῆς βεβηκότων τῆς κορυφῆς ὑπέρκειται. Πόλοι μὲν οὖν οἱ αὐτοὶ πάντων, τὸ δὲ κατὰ κορυφὴν σημεῖον ἄλλο ἄλλων· ὅθεν ἄπειροι δύνανται γράφεσθαι μεσημβρινοί. Ἡ οὖν Ῥόδος καὶ ἡ Ἀλεξάνδρεια ὑπὸ τῷ αὐτῷ κεῖνται μεσημβρινῷ καὶ τὸ διάστημα τὸ μεταξὺ τῶν πόλεων, πεντακισχιλίων σταδίων εἶναι δοκεῖ. Καὶ ὑποκείσθω οὕτως ἔχειν. Εἰσὶ δὲ καὶ πάντες οἱ μεσημβρινοὶ τῶν μεγίστων ἐν κόσμῳ κύκλων, εἰς δύο ἴσα τέμνοντες αὐτὸν, καὶ διὰ τῶν πόλων αὐτοῦ γραφόμενοι. Τούτων τοίνυν οὕτως ἔχειν ὑποκειμένων, ἑξῆς ὁ Ποσειδώνιος ἴσον ὄντα τὸν ζωδιακὸν τοῖς μεσημβρινοῖς, ἐπεὶ καὶ αὐτὸς εἰς δύο ἴσα τέμνει τὸν κόσμον, εἰς ὀκτὼ καὶ τεσσαράκοντα μέρη διαιρεῖ, ἕκαστον τῶν δωδεκατημορίων αὐτοῦ εἰς τέσσαρα τέμνων. Ἄν τοίνυν καὶ ὁ διὰ Ῥόδου καὶ Ἀλεξανδρείας μεσημβρινὸς εἰς τὰ αὐτὰ τῷ ζωδιακῷ τεσσαράκοντα καὶ ὀκτὼ μέρη διαιρεθῇ, ἴσα γίνεται αὐτοῦ τὰ τμήματα τοῖς προειρημένοις τοῦ ζωδιακοῦ τμήμασιν. Ὅταν γὰρ ἴσα μεγέθη εἰς ἴσα διαιρεθῇ ἀνάγκη καὶ τὰ μέρη τοῖς μέρεσιν τῶν διαιρεθέντων ἵσα γίνεσθαι. Τούτων τοίνυν οὕτως ἔχειν προϋποκειμένων, ἑξῆς φησὶν ὁ Ποσειδώνιος, ὅτι Κάνωβος καλούμενος ἀστὴρ λαμπρότατός ἐστιν πρὸς μεσημβρίαν, ὡς ἐπὶ τῷ πηδαλίῳ τῆς Ἀργοῦς. Οὗτος ἐν Ἑλλάδι οὐδ ̓ ὅλως ὁρᾶται· ὅθεν οὐδ ̓ ὁ Ἄρατος ἐν τοῖς Φαινομένοις μιμνήσκεται αὐτοῦ· ἀπὸ δὲ τῶν ἀρκτικῶν ὡς πρὸς μεσημβρίαν ἰοῦσιν, ἀρχὴν τοῦ ὁρᾶσθαι ἐν τῷ Ῥόδῳ λαμβάνει, καὶ ὀφθεὶς ἐπὶ τοῦ ὁρίζοντος, εὐθέως κατὰ τὴν στροφὴν τοῦ κόσμου καταδύεται. Ὁπόταν δὲ τοὺς ἀπὸ Ῥόδου πεντακισχιλίους σταδίους διαπλεύσαντες ἐν Ἀλεξανδρείᾳ γενώμεθα, εὑρίσκεται ὁ ἀστὴρ οὗτος ἐν Ἀλεξανδρείᾳ ὕψος ἀπέχων τοῦ ὁρίζοντος, ἐπειδὰν ἀκριβῶς μεσουρανήσῃ, τέταρτον ζωδίου, ὅ ἐστι τεσσαρακοστὸν ὄγδοον τοῦ μεσημβρινοῦ τοῦ ζωδιακοῦ. Ἀνάγκη τοίνυν καὶ τὸ ὑπερκείμενον τοῦ αὐτοῦ μεσημβρινοῦ τμῆμα, τοῦ διαστήματος τοῦ μεταξὺ Ῥόδου καὶ Ἀλεξανδρείας, τεσσαρακοστὸν ὄγδοον μέρος αὐτοῦ εἶναι, διὰ τὸ καὶ τὸν ὁρίζοντα τῶν Ῥοδίων τοῦ ὁρίζοντος τῶν Ἀλεξανδρείων ἀφίστασθαι τεσσαρακοστὸν ὄγδοον τοῦ ζωδιακοῦ κύκλου. Ἐπεὶ οὖν τὸ τούτῳ τῷ τμήματι ὑποκείμενον τῆς γῆς μέρος, πεντακισχιλίων σταδίων εἶναι δοκεῖ, καὶ τὰ τοῖς ἄλλοις τμήμασιν ὑποκείμενα ἐκ πεντακισχιλίων σταδίων ἐστί· καὶ οὕτως ὁ μέγιστος κύκλος τῆς γῆς εὑρίσκεται μυριάδων τεσσάρων καὶ εἴκοσιν, ἐὰν ὦσιν οἱ ἀπὸ Ῥόδου πεντακισχίλιοι· εἰ δὲ μὴ, πρὸς λόγον τοῦ διαστήματος. Καὶ ἡ μὲν τοῦ Ποσειδωνίου ἔφοδος περὶ τοῦ κατὰ τὴν γῆν μεγέθους τοιαύτη.
					</quote>
					<note type="translation"> De magnitudine terrae complures fuerunt physicorum opiniones: reliquis meliores sunt Posidonii et Eratosthenis: quarum haec geometrica ratione magnitudinem ejus ostendit; illa Posidonii simplicior est. Uterque eorum hypotheses quasdam sumens, per ea quae hypothesibus consectaria sunt ad demonstrationes procedit. Prius autem de Posidonii opinione dicemus. Sub eodem meridiano Rhodum et Alexandriam esse ait. Sunt autem meridiani circuli, qui scribuntur per mundi polos, et per punctum quod cujuscumque eorum qui in terra gradiuntur, vertici imminet. Poli igitur iidem sunt omnium: punctum autem vertici imminens, aliud aliorum. Rhodus igitur et Alexandria sub eodem meridlano sunt; et distantia inter eas urbes quinque millium stadiorum esse videtur. Et fac ita esse: sunt porro omnes meridiani e maximis, qui in mundo sunt, circulis, in duas partes eum secantes, perque polos descripti. Quae quum ita se habere ponuntur, deinceps Posidonius signiferum aequalem meridianis, quippe qui et ipse in duas aequales partes mundum secet, in octo et quadraginta partes dividit, unumquodque e dodecatemoriis in quattuor secans. Si igitur etiam ille meridianus per Rhodum et Alexandriam in easdem cum signifero quadraginta octo partes divisus sit, aequalia sunt ejus segmenta illis signiferi segmentis. Quum enim magnitudines aequales aequaliter dividuntur, aequales etiam divisorum partes inter se esse necesse est. His igitur ita ante constitutis, deinde ait Posidonius stcllam Canobum appellatam splendidissimam esse ad meridiem in temone Argus. Eadem in Graecia prorsus non conspicitur: unde nec Aratus ejus in Phaenomenis meminit. Quum autem a septentrione versus meridiem procedimus, primum Rhodi conspicitur, et postquam ad finientem visa est, statim mundi conversione occidit. Quum vero illa quinque millia stadiorum a Rhodo navigando trajecimus et Alexandriam venimus, eadem stella, ubi in medio plane coelo est, reperitur quarta parte signi super finientem attolli, quae est qudragesima octave pars signiferi. Hinc necesse est eam partem meridiani, quae intervallo Rhodum inter et Alexandriam imminet, quadragesimam octavam ejus esse: propterea quod finiens etiam Rhodlorum a finiente Alexandrinorum qudragesima octava parte signiferi distat. Quum igitur ea pars terrae, quae isti segmento subjecta est, quinque millium stadiorum esse videatur; eae item quae reliquis segmentis subjiciuntur, totidem stadiorum sunt: atqne ita maximus circulus terrae viginti quattuor myriadum esse reperitur, si a Rhodo ad Alexandriam sunt quinque millia; sin secus, pro ratione intervalli. Talis quidem est Posidonii ratlo de magnitudine terrae. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="286" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="81">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:81">
					<bibl> Strabo II, p. 119:</bibl>
					<quote>
					Δυσμικώτατον μὲν γὰρ σημεῖον τῆς οἰκουμένης τὸ τῶν Ἰβήρων ἀκρωτήριον, ὃ καλοῦσιν Ἱερόν· κεῖται δὲ κατὰ τὴν γραμμήν πως (πρὸς) τὴν διὰ Γαδείρων τε καὶ Στηλῶν καὶ τοῦ Σικελικοῦ πορθμοῦ καὶ τῆς Ῥοδίας. Συμφωνεῖν γὰρ καὶ τὰ ὡροσκοπεῖα καὶ τοὺς ἀνέμους φασὶ τοὺς ἑκατέρωσε φοροὺς καὶ τὰ μήκη τῶν μεγίστων ἡμερῶν τε καὶ νυκτῶν· ἔστι γὰρ τεσσαρεσκαίδεκα ὡρῶν ἰσημερινῶν [καὶ ἡμίσους ἡ μεγίστη τῶν ἡμερῶν] τε καὶ νυκτῶν. Ἔν τε τῇ παραλίᾳ τῇ κατὰ Γάδειρα καὶ Ἴβηράς ποτε ὁρᾶσθαι** Ποσειδώνιος δ ̓ ἔκ τινος ὑψηλῆς οἰκίας ἐν πόλει διεχούσῃ τῶν τόπων τούτων ὅσον τετρακοσίους σταδίους, φησὶν ἰδεῖν ἀστέρα, ὃν τεκμαίρεσθαι τὸν Κάνωβον αὐτὸν ἐκ τοῦ τε μικρὸν ἐκ τῆς Ἰβηρίας προελθόντας ἐπὶ τὴν μεσημβρίαν ὁμολογεῖν ἀφορᾶν αὐτὸν, καὶ ἐκ τῆς ἱστορίας τῆς ἐν Κνίδῳ· τὴν γὰρ Εὐδόξου σκοπὴν οὐ πολὺ τῶν οἰκήσεων ὑψηλοτέραν εἶναι, λέγεσθαι δ ̓ ὅτι ἐντεῦθεν ἐκεῖνος ἀφεώρα τὸν Κάνωβον ἀστέρα, εἶναι δ ̓ ἐπὶ τοῦ Ῥοδιακοῦ κλίματος τὴν Κνίδον, ἐφ ̓ οὗ καὶ τὰ Γάδειρα καὶ ἡ ταύτῃ παραλία.
					</quote>
					<note type="translation"> Terrae habitatae punctum maxime occiduum est promontorium Hispaniae quod Sacrum dicitur, situm fere in ea linea, quae per Gades, Columnas, fretum Siculum et Rhodiam transit: nam et horologia aiunt convenire, et eosdem utrimque ventos ferri, et eandem esse utrobique longissimae diei et noctis quantitatem: est enim maxima et dies et nox quattuordecim horarum aequinoctialium ac dimidiae: et in ora maritima ad Gades atque Hispaniam [Columnas? ] aliquando observari [astra Canobo proxima]. Posidonius refert se de excelsa quadam domo in urbe ab iis locis ad quadringenta stadia distante, stellam vidisse, quam existimaverit esse Canobum: nam et qui inde versus meridiem ex Hispania paululum progressi sint, fater se eum cernere; et observationes astronomicas in Cnido institutas idem testari. Esse enim in Cnido Eudoxi speculam, non multo domibus sublimiorem, ex qua is fertur Canobum spectasse: esse autem Cnidum in Rhodiaco climate, in quo et Gades sunt et ora maritima ejus regionis. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="82">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:82">
					<bibl> Strabo VI, p. 266:</bibl>
					<quote>
					Τῶν πλευρῶν (Σικελίας), ἃς ἀφορίζουσιν αἱ τρεῖς ἄκραι, δύο μέν εἰσι κοῖλαι μετρίως, ἡ δὲ τρίτη κυρτὴ, ἡ ἀπὸ τοῦ Λιλυβαίου καθήκουσα πρὸς τὴν Πελωριάδα, ἥπερ μεγίστη ἐστὶ, σταδίων χιλίων καὶ ἑπτακοσίων, ὡς Ποσειδώνιος εἴρηκε προσθεὶς καὶ εἴκοσι. Τῶν δ ̓ ἄλλων ἡ ἐπὶ Πάχυνον ἀπὸ τοῦ Λιλυβαίου μείζων τῆς ἑτέρας· ἐλαχίστη δὲ ἡ τῷ Πορθμῷ καὶ τῇ Ἰταλίᾳ προσεχὴς, ἡ ἀπὸ τῆς Πελωριάδος ἐπὶ τὸν Πάχυνον, σταδίων ὅσον χιλίων καὶ ἑκατὸν καὶ τριάκοντα. Τὸν δὲ περίπλουν ὁ Ποσειδώνιος σταδίων τεσσαρακοσίων ἐπὶ τοῖς τετρακισχιλίοις ἀποφαίνει. Ἐν δὲ τῇ χωρογραφίᾳ μείζω λέγεται τὰ διαστήματα, κατὰ μέρος διῃρημένα μιλιασμῷ ..., Ποσειδώνιός τε τοῖς κλίμασιν ἀφορίζων τὴν νῆσον (καὶ) πρὸς ἄρκτον μὲν τὴν Πελωριάδα, Πρὸς νότον δὲ Λιλύβαιον, πρὸς ἕω δὲ τὸν Πάχυνον τίθησιν.
					</quote>
					<note type="translation"> Laterum (Sicillae) quae his tribus promontoriis includuntur, duo sunt concava mediocriter, tertium a Lilybaeo ad Pelorum curvum est, idemque longissimum, stadiorum mille et septingentorum; ut Posidonius dixit, qui et vigint adjecit. De reliquis, id quod a Lilybaeo ad Pachynum pertinet, altero majus est (et mille quingentorum et quinquaginta stadium): minimum omnium id, quod Freto et Italiae adjacet, a Peloro ad Pachynum tendens, stadiorum circiter mille centum et triginta. Ambitum insulae Posidonius pronunciat, stadiorum quarter millium et quadringentorum. At in chorographia majora haec intervalla ponuntur, distincta per partes in miliaria. Posidonius climatibus definiens insulam, Pelorum septentrioni, Lilybaeum austro, Pachynum ortui solis opponit. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="287" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="83">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:83">
					<bibl> Strabo VI, p. 273:</bibl>
					<quote>
					Φησὶ δ ̓ ὁ Ποσειδώνιος οἷον ἀκροπόλεις ἐπὶ θαλάττης δύο τὰς Συρακούσας ἱδρῦσθαι καὶ τὸν Ἔρυκα, μέσην δὲ ἀμφοῖν ὑπερκεῖσθαι τῶν κύκλῳ πεδίων τὴν Ἔννα.
					</quote>
					<note type="translation"> Posidonius ait Siciliam veluti arces duas ad mare constructas habere Syracusas et Erycem, ac mediam inter utramque Ennam imminere circumjacentibus campis. </note>
					<note type="commentary">Haec quoque fortasse ad Historias referre praestat.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="84">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:84">
					<bibl> Cum iis quae fr. 68 § disputantur, conferenda haec apud Galenum De placit. Hippocr. et Platonis V, p. 290, 41:</bibl>
					<quote>
					Συνάπτει δ ̓ εἰκότως τοῖς λόγοις τούτοις ὁ Ποσειδώνιος τὰ κατὰ τὸν φυσιογνώμονα φαινόμενα. Καὶ γὰρ τῶν ζῴων καὶ τῶν ἀνθρώπων, ὅσα μὲν εὐρύστερνά τε καὶ θερμότερα, θυμικώτερα πάντ ̓ ὑπάρχει φύσει, ὅσα δὲ πλατυίσχιά τε καὶ ψυχρότερα, δειλότερα· καὶ κατὰ τὰς χώρας οὐ σμικρῷ τινι διενηνοχέναι τοῖς ἤθεσι τοὺς ἀνθρώπους εἰς δειλίαν καὶ τόλμαν, ἢ τὸ φιλήδονόν τε καὶ φιλόπονον, ὡς τῶν παθητικῶν κινήσεων τῆς ψυχῆς ἑπομένων ἀεὶ τῇ διαθέσει τοῦ σώματος, ἣν ἐκ τῆς κατὰ τὸ περιέχον κράσεως οὐ κατ ̓ ὀλίγον ἀλλοιοῦσθαι κτλ.
					</quote>
					<note type="translation"> Apte cum his comparat Posidonius quae a physiognomone observantur. Nam inter animalia quoque hominesque quot sunt lato pectore et calidiora, ea omnia etiam animosiora esse solent; quot vero latis coxendicibus instructa ac frigidiora sunt, ea etiam ignaviora esse solent. Porro secundum terrarum situm haud paullum differunt incolae vel ad ignaviam vel ad audaciam propensiores, vel voluptati vel laboribus addictiores, quodniam animi affectus pendent ex corporum indole, quae ex ambientis aeris temperatura multum variatur. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="85">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:85">
					<bibl> Strabo I, p. 41 (Quaeritur quinam sint Erembi, quorum Menelaus meminit ap. Hom. Od. IV, 84: Αἰθίοπάς θ᾿ ἱκόμην καὶ Σιδονίους καὶ Ἐρεμβούς):</bibl>
					<quote>
					Πιθανώτατοι δ ̓ εἰσὶν οἱ νομίζοντες τοὺς Ἄραβας λέγεσθαι. Ζήνων δ ̓ ὁ ἡμέτερος καὶ γράφει οὕτως· Αἰθίοπάς θ ̓ ἱκόμην καὶ Σιδονίους Ἄραβάς τε. Τὴν μὲν οὖν γραφὴν οὐκ ἀνάγκη κινεῖν, παλαιὰν οὖσαν· αἰτιᾶσθαι δὲ βέλτιον τὴν τοῦ ὀνόματος μετάπτωσιν, πολλὴν καὶ ἐπιπολαίαν οὖσαν ἐν πᾶσι τοῖς ἔθνεσιν. Ἀμέλει δὲ καὶ ποιοῦσί τινες παραγραμματίζοντες. Ἄριστα δ ̓ ἂν δόξειεν εἰπεῖν ὁ Ποσειδώνιος, κἀνταῦθα ἀπὸ τῆς τῶν ἐθνῶν συγγενείας καὶ κοινότητος ἐτυμολογῶν. Τὸ γὰρ τῶν Ἀρμενίων ἔθνος καὶ τὸ τῶν Σύρων καὶ Ἀράβων πολλὴν ὁμοφυλίαν ἐμφαίνει κατά τε τὴν διάλεκτον καὶ τοὺς βίους καὶ τοὺς τῶν σωμάτων χαρακτῆρας, καὶ μάλιστα καθὸ πλησιόχωροί εἰσι. Δηλοῖ δ ̓ ἡ Μεσοποταμία ἐκ τῶν τριῶν συνεστῶσα τούτων ἐθνῶν· μάλιστα γὰρ ἐν τούτοις ἡ ὁμοιότης διαφαίνεται. Εἰ δέ τις παρὰ τὰ κλίματα γίνεται διαφορὰ τοῖς προσβόρροις ἐπὶ πλέον πρὸς τοὺς μεσημβρινοὺς καὶ τούτοις πρὸς μέσους τοὺς ὅρους, ἀλλ ̓ ἐπικρατεῖ γε τὸ κοινόν. Καὶ οἱ Ἀσσύριοι δὲ καὶ οἱ Ἀριανοὶ παραπλησίως πως ἔχουσι καὶ πρὸς τούτους καὶ πρὸς ἀλλήλους. Εἰκάζει γε δὴ καὶ τὰς τῶν ἐθνῶν τούτων κατονομασίας ἐμφερεῖς ἀλλήλαις εἶναι. Τοὺς γὰρ ὑφ ̓ ἡμῶν Σύρους καλουμένους ὑπ ̓ αὐτῶν τῶν Σύρων (Ἀρμενίους, καὶ) Ἀραμμαίους καλεῖσθαι· τούτῳ δ ̓ ἐοικέναι τοὺς Ἀρμενίους καὶ τοὺς Ἄραβας καὶ Ἐρεμβοὺς, τάχα τῶν πάλαι Ἑλλήνων οὕτων καλούντων τοὺς Ἄραβας, ἄμα ἅμα καὶ τοὺ ἐτύμου συνεργοῦντος πρὸς τοῦτο. Ἀπὸ γὰρ τοῦ εἰς τὴν ἔραν ἐμβαίνειν τοὺς Ἐρεμβοὺς ἐτυμολογοῦσιν οὕτως οἱ πολλοὶ, οὓς μεταλαβόντες οἱ ὕστερον ἐπὶ τὸ σαφέστερον Τρωγλοδύτας ἐκάλεσαν· οὗτοι δέ εἰσιν Ἀράβων οἱ ἐπὶ θάτερον μέρος τοῦ Ἀραβίου κόλπου κεκλιμένοι, τὸ πρὸς Αἰγύπτῳ καὶ Αἰθιοπίᾳ. Τούτων δ ̓ εἰκὸς μεμνῆσθαι τὸν ποιητὴν καὶ πρὸς τούτοις ἀφῖχθαι λέγειν τὸν Μενέλαον, καθ ̓ ὃν τρόπον εἴρηται καὶ πρὸς τοὺς Αἰθίοπας· τῇ γὰρ Θηβαίδι καὶ οὗτοι πλησιάζουσιν· ὁμοίως οὐκ ἐργασίας οὐδὲ χρηματισμοῦ χάριν τούτων ὀνομαζομένων (οὐ πολὺ γὰρ ἦν τοῦτο), ἀλλὰ τοῦ μήκους τῆς ἀποδημίας καὶ τοῦ ἐνδόξου.
					</quote>
					<note type="translation"> Omnium hi vero simillima statuunt, qui Arabes significari putant. Et Zeno quidem noster ita scribit Homericum versum: Aethiopes adii, tum Sidonios, Arabesque. Sed scripturam mutare, quum sit vetusta, non est necesse. Culpanda est potius nominis mutatio, quae frequens est et usitata omnibus gentibus: quod et quidam faciunt, qui literas nominum inter se comparant. Optime autem omnium existimo Posidonium hic quoque a gentium cognatione et communitate originem vocum ducere. Nam Armeniorum, Syrorum et Arabum multum cognationis prae se ferunt nationes, sermone, vita, corporum forma, maxime ubi degunt in vicinia: idque ostendit Mesopotamia ex tribus bis conflata populis; maxime enim in his similitudo est illustris. Quodsi qua est varietas pro eo quod aliae partes aliis magis ad septentrionem aut meridiem vergunt, aut in meridie sunt sitae: nihilominus tamen communis affectio obtinet. Atque Assgrii et Ariani inter se atque istorum sunt assimiles. Conjicit exinde Posidonius, harum gentium nomina quoque esse affinia: qui enim a nobis Syri dicuntur, ab ipsis Syris Aramaeos vocari; idque Armeniis, Arabibus, et Erembis convenire, quo forte nomine veteres Graeci Arabas vocasse videantur, ipsa nominis originatione juvante. Nam Eremborum nomen multi ab ἔραν ἐμβαίνειν (id est terram subire) deducunt; quos posteriores apertiore vocabulo Troglodytas appellaverunt. Sunt autem il Arabes qui ad alterum latus sinus Arabici vergunt, quod est ad Aegyptum et Aethiopiam. Horum meminisse poetam probabile est, et dixisse, ad eos Menelaum pervenisse, quomodo etiam ad Aethiopes (nam hi quoque Thebaidi sunt vicini), non negotiatonis aut quaestus causa nominatos, qui multus esse non potuit, sed ob longitudinem peregrinationis et gloriationem. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="288" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="86">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:86">
					<bibl> Strabo XVII, p. 784:</bibl>
					<quote>
					(Sermo est de versu Homerico: Αἰθίοπας δ ̓ ἱκόμην καὶ Σιδονίους καὶ Ἐρεμβούς): Ἀλλὰ μᾶλλον περὶ τῶν Ἐρεμβῶν ἡ ζήτησις, εἴτε τοὺς Τρωγλοδύτας ὑπονοητέον λέγεσθαι, καθάπερ οἱ τὴν ἐτυμολογίαν βιαζόμενοι ἀπὸ τοῦ εἰς τὴν ἔραν ἐμβαίνειν, ὅπερ ἐστὶν εἰς τὴν γῆν, εἴτε τοὺς Ἄραβας. Ὁ μὲν οὖν Ζήνων ὁ ἡμέτερος μεταγράφει οὕτως, Καὶ Σιδονίους Ἄραβάς τε. Πιθανώτερον δὲ Ποσειδώνιος γράφει, τῷ παρὰ μικρὸν ἀλλάξαι. Καὶ Σιδονίους καὶ Ἀρεμβούς, ὡς τοῦ Ποιητοῦ τοὺς νῦν Ἄραβας οὕτω καλέσαντος, καθάπερ καὶ ὑπὸ τῶν ἄλλων ὠνομάζοντο κατ ̓ αὐτόν. Φησὶ δὲ ταῦτα τὰ τρία ἔθνη συνεχῆ ἀλλήλοις ἱδρυμένα ὁμογένειάν τινα ἐμφαίνειν πρὸς ἄλληλα καὶ διὰ τὸ παρακειμένοις ὀνόμασι κεκλῆσθαι, τοὺς μὲν Ἀρμενίους, τοὺς δὲ Ἄραβας, τοὺς δὲ Ἀρεμβούς· ὥσπερ δὲ ἀπὸ ἔθνους [ἑνὸς] ὑπολαμβάνειν ἔστιν εἰς τρία διῃρῆσθαι κατὰ τὰς τῶν κλιμάτων διαφορὰς ἀεὶ καὶ μᾶλλον ἐξαλαττομένων, οὕτω καὶ τοῖς ὀνόμασι χρήσασθαι πλείοσιν ἀνθ ̓ ἑνός. Οὐδ ̓ οἱ Ἐρεμνοὺς γράφοντες (uti Crates, vid. Eustath. p. 1485) πιθανοί· τῶν γὰρ Αἰθιόπων μᾶλλον ἴδιον. Λέγει δὲ καὶ τοὺς Ἀρίμους ὁ Ποιητὴς, οὕς φησι Ποσειδώνιος δέχεσθαι δεῖν μὴ τόπον τινὰ Συρίας ἢ τῆς Κιλικίας ἢ ἄλλης τινὸς γῆς, ἀλλὰ τὴν Συρίαν αὐτήν. Ἀραμαῖοι γὰρ οἱ ἐν αὐτῇ· τάχα δ ̓ οἱ Ἕλληνες Ἀριμαίους ἐκάλουν ἢ Ἀρίμους. Αἰ δὲ τῶν ὀνομάτων μεταπτώσεις, καὶ μάλιστα τῶν βαρβαρικῶν, πολλαί· καθάπερ τὸν Δαριήκην (Δαριαύην?) Δαρεῖον ἐκάλεσαν, τὴν δὲ Φάρζιριν Παρύσατιν, Ἀταργάτιν δὲ τὴν Ἀθάραν (Ἀσθάραν?)· Δερκετὼ δ ̓ αὐτὴν Κτησίας καλεῖ.
					</quote>
					<note type="translation"> Sed major quaestio de Erembis est, an Troglodytae intelligi debeant (quod vi originis vocabuli quidam pervincere volunt, inde Erembos dici autumantes, quod ἔραν ἐμβαίνουσι, terram subeant), an Arahes. Ac noster Zeno sic scripturam mutat: καὶ Σιδονίους Ἄραβάς τε Probabillus vero Posidonius lenissima mutatione scribit: καὶ Σιδονίους καὶ Ἀρεμβούς, ita ut poeta qui nunc Arabes dicuntur appellet Arembos, quemadmodum etiam ab aliis ex ejus sententia appellentur. Dicit autem has tres nationes continenter inter se positas suam invicem cognationem ostendere etiam eo, quod affinia habeant nomina: Armenios scilicet, arabes et Arembos. Et quemadmodum existimandum sit, unam gentem in tres esse divisam, pro climatum diversitatibus magis magisque immutatam, sic et nominibus pluribus uti pro uno. Neque vero audiendi sunt qui Ἐρεμνοὺς (nigros) scripunt; id enim magis Aethiopibus convenit. Nominat etiam Arimos Homerus; quos Posidonius docet esse accipiendos, non locum aliquem Syriae vel Ciliciae vel alius terrae, sed Syriam ipsam. Aramaei enim sunt, qui in ea habitant, quos facile Graeci Arimaeos vel Arimos vocare poterant. Nominum enim permutationes permultae sunt, praesertim barbarorum, quemadmodum Dariacen Darium, Pharzirim Parysatim, Atargatam Atharam dixerunt, quam posteriorem Ctesias Derceto vocavit. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="87">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:87">
					<bibl> Plinius H. N. VI, 21:</bibl>
					<quote>
					Posidonius ab oestvio solis ortu ad hibernum exortum metatus est eam (Indiam), adversam Gallioe statuens, quam ab occidente oestivo ad occidentem hibernum metabatur totam a Favonio. Itaque adversam ejus venti afflatu juvari Indiam salubremque fieri haud dubia ratione docuit.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Hinc sua Solinus Polyb. c. 52.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="88">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:88">
					<bibl> Strabo II, p. 104:</bibl>
					<quote>
					Ἐρατοσθένους δὲ εἴρηται ἡ περὶ τὰ ἑσπέρια καὶ τὰ ἀρκτικὰ τῆς Εὐρώπης ἄγνοια. Ἀλλ ̓ ἐκείνῳ μὲν καὶ Δικαιάρχῳ συγγνώμη, τοῖς μὴ κατιδοῦσι τοὺς τόπους ἐκείνους· Πολυβίῳ δὲ καὶ Ποσειδωνίῳ τίς ἂν συγγνοίη;
					</quote>
					<note type="translation"> Dictum est quam fuerit Eratosthenes ignarus occiduarum et septentrionalium Europae partium. Verum huic quidem et Dicaearcho danda est venta, qui loca ista non inspexerunt; sed Poluybio et Posidonio quis ignoscat? </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="289" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="89">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:89">
					<bibl> Strabo XI, p. 491 sq. (Strabo Asiae partem eam quae περὶ τὸν Τάναϊν est, ita descripsit, ut eam peninsulam efformaret, quae Tanai fluvio, Palude Maeotica et Ponto Euxino, mari Caspio et Oceano circumdaretur: adeo ut pars meridionalis isthmi instar esset, Colchicum inter et Caspium mare):</bibl>
					<quote>
					Ποσειδώνιος δὲ χιλίων πεντακοσίων εἴρηκε τὸν ἰσθμὸν, ὅσον καὶ τὸν ἀπὸ Πηλουσίου ἰσθμὸν ἐς τὴν Ἐρυθράν· «Δοκῶ δὲ, φησὶ, μὴ πολὺ διαφέρειν μηδὲ τὸν ἀπὸ τῆς Μαιώτιδος εἰς τὸν Ὠκεανόν.» Οὐκ οἶδα δὲ πῶς ἄν τις περὶ τῶν ἀδήλων αὐτῷ πιστεύσειε, μηδὲν εἰκὸς ἔχοντι εἰπεῖν περὶ αὐτῶν, ὅταν περὶ τῶν φανερῶν οὕτω παραλόγως λέγῃ· καὶ ταῦτα φίλος Πομπηίῳ γεγονὼς τῷ στρατεύσαντι ἐπὶ τοὺς Ἴβηρας καὶ τοὺς Ἀλβανοὺς μέχρι τῆς ἐφ ̓ ἑκάτερα θαλάττης, τῆς τε Κασπίας καὶ τῆς Κολχικῆς. Φασὶ γοῦν ἐν Ῥόδῳ γενόμενον τὸν Πομπήιον, ἡνίκα ἐπὶ τὸν λῃστρικὸν πόλεμον ἐξῆλθεν (αὖθις δ ̓ ἔμελλε καὶ ἐπὶ Μιθριδάτην ὁρμήσειν καὶ τὰ μέχρι τῆς Κασπίας ἔθνη), παρατυχεῖν διαλεγομένῳ τῷ Ποσειδωνίῳ· ἀπιόντα δ ̓ ἐρέσθαι, εἴ τι προστάττοι· τὸν δ ̓ εἰπεῖν, Αἰὲν ἀριστεύειν καὶ ὑπείροχον ἔμμεναι ἄλλων. Προστίθει δὲ τούτοις, ὅτι καὶ τὴν ἱστορίαν συνέγραψεν τὴν περὶ αὐτόν.
					</quote>
					<note type="translation"> Posidonius isthmum stadia mille quingenta latum facit, quantum hunc quoque, qui a Pelusio ad Rubrum est mare. “Neque multum puto (ait) ab his differre eum qui a Maeotide est ad Oceanum usque.' Ceterum haud scio, quomodo ei fidem quisquam possit habere de rebus obscuris dicenti, ubi nullam habet quam sequatur probabilitatem, quando tam aliena a ratione prountiat de rebus manifestis, quum Pompeii amicus fuerit, qui exercitum in Iberos Albanosque duxit, ad utrumque usque mare, Caspium ac Colchicumw. Etenim Pompeium aiunt Rhodum venisse, quo tempore ad bellum Piraticum proficiscebatur, mox adversus Mithridatem ducturus et gentes ad Caspium usuqe mare sitas, ibique Posidonium disserentem compellasse, inque suo discessu interrogasse, ecquid mandaret; illum autem jussisse: Rem gerere excelse atque aliis praestare memento. Adde his, quod etiam historiam rerum ejus gestarum conscripsit. Itaque oportebat cum veri majorem habere rationem. </note>
					<note type="commentary">Cf. Strabo XVII, p.803: Ὁ δὲ μεταξὺ ἰσθμὸς τοῦ Πηλουσίου καὶ τοῦ μυχοῦ τοῦ καθ ̓ Ἡρώων πόλιν, ἐννακοσίων μέν ἐστι σταδίων, ὡς δὲ Ποσειδώνιός φησιν, ἐλάττων ἢ χιλίων καὶ πεντακοσίων.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="90">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:90">
					<bibl> Schol. Apoll. Rhod. II, 677:</bibl>
					<quote>
					Ὑπερβορείους μὴ εἶναι τελέως φησὶν Ἡρόδοτος ... Ποσειδώνιος δ ̓ εἶναί φησι τοὺς Ὑπερβορείους, κατοικεῖν δὲ περὶ τὰς Ἄλπεις τῆς Ἰταλίας.
					</quote>
					<note type="translation"> Hyperboreos omnino non esse Heredotus ait, Posidonius autem revera esse eos et ad Alpes Italiae habitare dicit. </note>
					<note type="commentary">Cf. Müller. Dor. I, P. 277.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="91">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:91">
					<bibl> Strabo VII, p. 295:</bibl>
					<quote>
					Καὶ Ὅμηρον δὲ ὀρθῶς εἰκάζειν μοι δοκεῖ Ποσειδώνιος τοὺς ἐν τῇ Εὐρώπῃ Μθσοὺς κατονομάζειν (λέγω δὲ τοὺς ἐν τῇ Θράκῃ) ὅταν φῇ· αὐτὸς δὲ πάλιν τρέπεν ὄσσε φαεινὼ, νόσφιν ἐφ ̓ ἱπποπόλων Θρῃκῶν καθορώμενος αἶαν Μυσῶν τ ̓ ἀγχεμάχων. Ἐπεὶ εἴ γε τοὺς κατὰ τὴν Ἀσίαν Μθσοὺς δέχοιτό τις, ἀπηρτημένος ἂν εἴη ὁ λόγος. Τὸ γὰρ ἀπὸ τῶν Τρώων τρέψαντα τὴν ὅρασιν ἐπὶ τὴν Θρᾳκῶν γῆν,συγκαταλέγειν ταύτῃ τὴν τῶν Μυσῶν, οὐ νόσφιν ὄντων, ἀλλ ̓ ὁμόρων τῇ Τρωάδι, καὶ ὄπισθεν αὐτῆς ἱδρυμένων, καὶ ἑκατέρωθεν, διειργομένων δ ̓ ἀπὸ τῆς Θρᾴκης πλατεῖ Ἑλλησπόντῳ, συγχέοντος ἂν εἴη τὰς ἠπείρους, καὶ ἅμα τῆς φράσεως οὐκ ἀκούοντος. Τὸ γὰρ πάλιν τρέπειν, μάλιστα μέν ἐστιν εἰς τοὐπίσω· ὁ δ ̓ ἀπὸ τῶν Τρώων μεταφέρων τὴν ὄψιν, ἐπὶ τοὺς ἢ ὄπισθεν αὐτῶν ἢ ἐκ πλαγίων ὄντας, προσωτέρω μὲν μεταφέρει, εἰς τοὐπίσω δ ̓ οὐ πάνυ. Καὶ τὸ ἐπιφερόμενον δ ̓ αὖ τοῦτο μαρτύριον, ὅτι τοὺς Ἱππημολγοὺς καὶ Γαλακτοφάγους καὶ Ἀβίους συνῆψεν αὐτοῖς, οἵπερ εἰσὶν οἱ ἁμάξοικοι Σκύθαι καὶ Σαρμάται. Καὶ γὰρ νῦν ἀναμέμικται ταῦτα τὰ ἔθνη τοῖς Θρᾳξὶ καὶ τὰ Βασταρνικὰ, μᾶλλον μὲν τοῖς ἐκτὸς Ἴστρου, ἀλλὰ καὶ τοῖς ἐντός. Τούτοις δὲ καὶ τὰ Κελτικὰ, οἵ τε Βόϊοι καὶ Σκορδίσκοι καὶ Ταυρίσκοι. Τοὺς δὲ Σκορδίσκους ἔνιοι Σκορδίστας καλοῦσι· καὶ τοὺς Ταυρίσκους δὲ Λιυθρίσκους (? Τευρίσκους mgo cod. A.) καὶ Ταυρίστας φασί. Λέγει δὲ τοὺς Μυσοὺς ὁ Ποσειδώνιος καὶ ἐμψύχων ἀπέχεσθαι κατ ̓ εὐσέβειαν, διὰ δὲ τοῦτο καὶ θρεμμάτων· μέλιτι δὲ χρῆσθαι καὶ γάλακι καὶ τυρῷ, ζῶντας καθ ̓ ἡσυχίαν· διὰ δὲ τοῦτο καλεῖσθαι θεοσεβεῖς τε καὶ καπνοβάτας· εἶναι δέ τινας τῶν Θρᾳκῶν, οἳ χωρὶς γυ ναικὸς ζῶσιν, οὓς Κτίστας καλεῖσθαι, ἀνιερῶσθαί τε διὰ τιμὴν καὶ μετὰ ἀδείας ζῆν· τούτους δὴ συλλήβδην ἅπαντας τὸν ποιητὴν εἰπεῖν ἀγαυοὺς ἱππημολγοὺς, Γλακτοφάγους Ἀβίους τε, δικαιοτάτους ἀνθρώπους. Ἀβίους δὲ προσαγορεύειν μάλιστα, ὅτι χωρὶς γυναικῶν· ἡγούμενος ἡμιτελῆ τινα βίον τὸν χῆρον, καθάπερ καὶ τὸν οἶκον ἡμιτελῆ τὸν Πρωτεσιλάου, διότι χῆρος· ἀγχεμάχους δὲ τοὺς Μυσοὺς, ὅτι ἀπόρθητοι, καθὰ οἱ ἀγαθοὶ πολεμισταί· δεῖν δὲ ἐν τῷ δεκάτῳ (l. ἐν τῷ ιγ ́) ἐγγράφειν ἀντὶ τοῦ Μυσῶν τ ̓ ἀγχεμάχων [Μοισῶν τ ̓ ἀγχεμάχων]
					</quote>
					<note type="translation"> Posidonii comprobo conjecturam, qui Europaeos, id est Thraces Mysos ab Homero (II. 13, 5) nominari judicat his verbis: Partem in diversam rursum sua lumina torsit, Thraces equum domitores, cominus atque potentes pugna respiciens Mysos. Nam si quis Asiae populum Mysos intelligat, incongruus erit sermo. Qui enim dicens Jovem a Troja visum avertentem in Thracum terram, cum his comprehendat Mysos non in remota parte sitos, sed confines Troadi, et post eam incolentes atque ab utroque latere, a Thracia autem toto divisos Hellesponto: is et terrae continentes partes diversas confuderit, neque Homeri verba intellexerit. Nam rursum oculos convertere, id maxime est retrorsum avertere: qui autem a Trojanis visum transferret in eos qui vel post eos vel a latere siti sunt, is proferret quidem, non autem retro visum averteret. Huc facit et ipsum testimonium quod addncitur, quod Mysis adjungit Hippomolgos, Galactophagos et Abios, qui sunt in vehiculis habitantes Scythae et Sarmatae. Nam etiamnum permixtae sunt istae et Bastarnicae gentes Thracibus, magis quidem iis qui extra, sed et iis qui intra Istrum accolunt; iisdemque etiam Celticae, Boii, Scordisci, Taurisci. Scordiscos quidam Scordistas appellant, Tauriscis Liguriscorum et Tauristarum nomen tribuunt. Idem Posidonius ait, Mysos pietatis ergo quum animatis, tum eapropter etiam pecudibus abstinere; vitam degere otiosam, melle et lacte et caseo nutritos; ideoque eos et deum cultores nominari et Capnobatas (?); esse etiam quosdam Thraces, qui absque mulieribus vivant, eosque Ctistas (Conditores) vocari, et sacros honoris causa haberi, securosque vivere. Hos universos Homerum summatim sic extulisse: mulctores claros respexit equorum, Lactivoros Abiosque: hominum gens justior illis nulla alia est. Abios autem dicere praecipue, quia uxoribus careasnt, viduam vitam quasi dimidia sui dumtaxat parte constantem censens, ut et Protesilai domum, eo exstincto viduatam, semiper fectam vocat; et cominus pugnantes Mysos, quod boni sint bellatores, neque agi ac ferri sua patiantur. Idemque in Hiadis libro decimo tertio pro Μυσῶν τ᾿ ἀγχεμάχων scribi vult Μοισῶν τ᾿ ἀγχεμάχων. </note>
					<note type="commentary"> Cf. Strabo VII, p. 300, ubi iterum de his Posidonii mentionem injicit. Jam denique ea subjicimus, quae quamvis Strabo fragm.68 non attigerit, tamen propter rerum narratarum argumenta libris De Oceano vindicanda esse apparet.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="290" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="93">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:93">
					<bibl> Strabo I, p. 6:</bibl>
					<quote>
					Ἵππαρχος δ ̓ οὐ πιθανός ἐστιν ἀντιλέγων τῇ δόξῃ ταύτῃ, ὡς οὔθ ̓ ὁμοιοπαθοῦντος τοῦ ὠκεανοῦ παντελῶς, οὔτ ̓, εἰ δοθείη τοῦτο, ἀκολουθοῦντος αὐτῷ τοῦ σύρρουν εἶναι πᾶν τὸ κύκλῳ πέλαγος τὸ Ἀτλαντικὸν, πρὸς τὸ μὴ ὁμοιοπαθεῖν μάρτυρι χρώμενος Σελεύκῳ τῷ Βαβυλωνίῳ. Ἡμεῖς δὲ τὸν μὲν πλείω λόγον περὶ τοῦ ὠκεανοῦ καὶ τῶν πλημμυρίδων εἰς Ποσειδώνιον ἀναβαλλόμεθα καὶ Ἀθηνόδωρον, ἱκανῶς διακρατήσαντας * τὸν περὶ τούτων λόγον· πρὸς δὲ τὰ νῦν ἐπὶ τοσοῦτον λέγομεν, ὅτι πρός τε τὴν ὁμοιοπάθειαν οὕτω βέλτιον νομίσαι· τά τε οὐράνια συνέχοιτ ̓ ἂν κρεῖττον ταῖς ἐντεῦθεν ἀναθυμιάσεσιν, εἰ πλεῖον εἴη τὸ ὑγρὸν περικεχυμένον.
					</quote>
					<note type="translation"> Neque fidem meretur Hipparchus, qui eo hanc sententiam impugnat, quod neque ubique eadem prorsus Oceano accident, neque, si hoc detur, inde efficiatur Atlanticum mare in se refluere atque in orbem redire, et qui Selenci Babylonii testimonio probare studet, non eadem Oceano ubique accidere. Nos vero majorem quaestionis partem de Oceano et aestu ad Posidonium atque Athenodorum rejicimus, qui de his satis copiose disputaverunt. In praesentia id modo dicimus: et accidentium similitudini nostram sententiam melius respondere et coelestia evaporationibus inde surgentibus melius fere ali, si humor copiosior circumfundatur. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="93">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:93">
					<bibl> Idem I, p. 55:</bibl>
					<quote>
					Περὶ μὲν οὖν τῶν πλημμυρίδων καὶ τῶν ἀμπώτεων εἰρήκασιν ἱκανῶς Ποσειδώνιος καὶ Ἀθηνόδωρος.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="94">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:94">
					<bibl> Strabo I, p. 4 (Maris accessus et recessus Homero cognitos fuisse demonstratur):</bibl>
					<quote>
					Ποσειδώνιος δὲ καὶ ἐκ τοῦ σκοπέλους λέγειν (sc. Ὅμηρον) τοτὲ μὲν καλυπτομένους, τοτὲ δὲ γυμνουμένους, καὶ ἐκ τοῦ ποταμὸν φάναι τὸν ὠκεανὸν εἰκάζει τὸ ῥοῶδες αὐτοῦ τὸ περὶ τὰς πλημμυρίδας ἐμφανίζεσθαι. Τὸ μὲν οὖν πρῶτον εὖ, τὸ δὲ δεύτερον οὐκ ἔχει λόγον· οὔτε γὰρ ποταμίῳ ῥεύματι ἔοικεν ἡ τῆς πλημμυρίδος ἐπίβασις· πολὺ δὲ μᾶλλον ἡ ἀναχώρησις οὐ τοιαύτη.
					</quote>
					<note type="translation"> Posidonius vehementiorem affluxum augescentis maris eo etiam innuisse Homerum putat, quod scopulos memoravit modo occultatos, modo detectos, et quod fluvii nomine Oceanum affecit (Il. Ξ, 245 al.): quorum prius rectum est, posterius nihil habet rationis. Nam neque incremento maris aqua ita accedit, ut cursui fluminis ea accessio sit similis: et recessio adhuc etiam magis ei dissimilis est. </note>
					<note type="commentary">Vid. Hom. Od. Μ, 237 sqq.; II. Ξ, 245 sqq.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="95">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:95">
					<bibl> Strabo I, p. 172:</bibl>
					<quote>
					Φησὶ δὲ ὁ Πολύβιος κρήνην ἐν τῷ Ἡρακλείῳ τῷ ἐν Γαδείροις εἶναι, βαθμῶν ὀλίγων κατάβασιν ἔχουσαν εἰς τὸ ὕδωρ πότιμον, ἣν ταῖς παλιρροίαις τῆς θαλάττης ἀντιπαθεῖν, κατὰ μὲν τὰς πλήμας ἐκλείπουσαν, κατὰ δὲ τὰς ἀμπώτεις πληρουμένην. Αἰτιᾶται δ ̓ ὅτι τὸ πνεῦμα τὸ ἐκ τοῦ βάθους εἰς τὴν ἐπιφάνειαν τῆς γῆς ἐκπῖπτον, καλυφθείσης μὲν αὐτῆς ὑπὸ τοῦ κύματος κατὰ τὰς ἐπιβάσεις τῆς θαλάττης, εἴργεται τῶν οἰκείων τοιούτων ἐξόδων, ἀναστρέψαν δὲ εἰς τὸ ἐντὸς ἐμφράττει τοὺς τῆς πηγῆς πόρους καὶ ποιεῖ λειψυδρίαν, γυμνωθείσης δὲ πάλιν, εὐθυπορῆσαν ἐλευθεροῖ τὰς φλέβας τῆς πηγῆς, ὥστ ̓ ἀναβλύειν εὐπόρως. Ἀρτεμίδωρος δὲ ἀντειπὼν τούτῳ καὶ ἅμα παρ ̓ αὑτοῦ τινα θεὶς αἰτίαν, μνησθεὶς δὲ καὶ τῆς Σιλανοῦ δόξης τοῦ συγγραφέως, οὔ μοι δοκεῖ μνήμης ἄξια εἰπεῖν, ὡς ἂν ἰδιώτης περὶ ταῦτα καὶ αὐτὸς καὶ Σιλανός. Ποσειδώνιος δὲ ψευδῆ λέγων τὴν ἱστορίαν εἶναι ταύτην δύο φησὶ εἶναι φρέατα ἐν τῷ Ἡρακλείῳ καὶ τρίτον ἐν τῇ πόλει· τῶν δ ̓ ἐν τῷ Ἡρακλείῳ τὸ μὲν μικρότερον ὑδρευομένων συνεχῶς αὐθωρὸν καὶ ἐκλείπειν, καὶ διαλειπόντων τῆς ὑδρείας πληροῦσθαι πάλιν· τὸ δὲ μεῖζον δι ̓ ὅλης τῆς ἡμέρας τὴν ὑδρείαν ἔχον, μειούμενον μέντοι, καθάπερ καὶ τἆλλα φρέατα πάντα, νύκτωρ πληροῦσθαι, μηκέτι ὑδρευομένων· ἐπειδὴ δὲ συμπίπτει κατὰ τὸν τῆς συμπληρώσεως καιρὸν ἡ ἄμπωτις πολλάκις, πεπιστεῦσθαι κενῶς ὑπὸ τῶν ἐγχωρίων τὴν ἀντιπάθειαν. Ὅτι μὲν οὖν ἡ ἱστορία πεπίστευται, καὶ οὗτος εἴρηκε, καὶ ἡμεῖς ἐν τοῖς παραδόξοις θρυλουμένην παρειλήφαμεν κτλ. Οὐκ οἶδα δὲ πῶς κατ ̓ ἄλλα δεινοὺς ἀποφαίνων ὁ Ποσειδώνιος τοὺς Φοίνικας, ἐνταῦθα μωρίαν μᾶλλον ἢ δριμύτητα αὐτῶν κατέγνωκε. Ἡμέρα μὲν γὰρ καὶ νὺξ τῇ τοῦ ἡλίου περιφορᾷ μετρεῖται, τοτὲ μὲν ὑπὸ γῆς ὄντος, τοτὲ δὲ ὑπὲρ γῆς φαινομένου· φησὶ δὲ τὴν τοῦ ὠκεανοῦ κίνησιν ὑπέχειν ἀστροειδῆ περίοδον, τὴν μὲν ἡμερήσιον ἀποδιδοῦσαν, τὴν δὲ μηνιαίαν, τὴν δ ̓ ἐνιαυσιαίαν συμπαθῶς τῇ σελήνῃ. Ὅταν γὰρ αὕτη ζῳδίου μέγεθος ὑπερέχῃ τοῦ ὁρίζοντος, ἄρχεσθαι διοιδεῖν τὴν θάλατταν καὶ ἐπιβαίνειν τῆς αἰσθητῶς μέχρι μεσουρανήσεως· ἐκκλίναντος δὲ τοῦ ἄστρου, πάλιν ἀναχωρεῖν τὸ πέλαγος κατ ̓ ὀλίγον, ἕως ἂν ζῴδιον ὑπερέχῃ τῆς δύσεως ἡ σελήνη· εἶτα μένειν τοσοῦτον ἐν τῇ αὐτῇ καταστάσει χρόνον, ὅσον ἡ σελήνη συνάπτει πρὸς αὐτὴν τὴν δύσιν, καὶ ἔτι μᾶλλον τοσοῦτον, ὅσον κινηθεῖσα ὑπὸ γῆς ζῴδιον ἀπόσχοι ἂν τοῦ ὁρίζοντος· εἶτ ̓ ἐπιβαίνειν πάλιν ἕως τοῦ ὑπὸ γῆν μεσουρανήματος· εἶτ ̓ ἀναχωρεῖν, ἕως ἂν πρὸς τὰς ἀνατολὰς περιχωρήσασα ἡ σελήνη ζῴδιον τοῦ ὁρίζοντος ἀπόσχῃ· μένειν δὲ, μέχρις ἂν ζῴδιον ὑπὲρ γῆς μετεωρισθῇ, καὶ πάλιν ἐπιβαίνειν. Ταύτην μὲν εἶναι λέγει τὴν ἡμερήσιον περίοδον· τὴν δὲ μηνιαίαν, ὅτι μέγισται μὲν αἱ παλίρροιαι γίγνονται περὶ τὰς συνόδους, εἶτα μειοῦνται μέχρι διχοτόμου· πάλιν δ ̓ αὔξονται μέχρι πανσελήνου, καὶ μειοῦνται πάλιν ἕως διχοτόμου φθινάδος· εἶθ ̓ ἕως τῶν συνόδων αἱ αὐξήσεις· πλεονάζειν δὲ καὶ χρόνῳ καὶ τάχει τὰς αὐξήσεις. Τὰς δ ̓ ἐνιαυσίας παρὰ τῶν ἐν Γαδείροις πυθέσθαι φησὶ, λεγόντων ὡς κατὰ θερινὰς τροπὰς μάλιστα αὔξοιντο καὶ αἱ ἀναχωρήσεις καὶ αἱ ἐπιβάσεις. Εἰκάζει δ ̓ αὐτὸς ἀπὸ τῶν τροπῶν μειοῦσθαι μὲν ἔως ἰσημερίας, αὔξεσθαι δὲ ἕως χειμερινῶν τροπῶν· εἶτα μειοῦσθαι μέχρι ἐαρινῆς ἰσημερίας· εἶτ ̓ αὔξεσθαι μέχρι θερινῶν τροπῶν. Τῶν δὲ περιόδων τούτων οὐσῶν καθ ̓ ἑκάστην ἡμέραν καὶ νύκτα, τὸν συνάμφω χρόνον δὶς μὲν ἐπιβαινούσης τῆς θαλάττης, δὶς δὲ ἀναχωρούσης, τεταγμένως δὲ καὶ τῷ ἡμερησίῳ χρόνῳ καὶ τῷ νυκτερινῷ, πῶς οἷόντε πολλάκις μὲν συμβαίνειν κατὰ τὰς ἀμπώτεις τὴν πλήρωσιν τοῦ φρέατος, μὴ πολλάκις δὲ τὴν λειψυδρίαν; ἢ πολλάκις μὲν, μὴ ἰσάκις δέ; ἢ καὶ ἰσάκις δὲ, τοὺς δὲ Γαδειρίτας ταῦτα μὲν μὴ ἱκανοὺς γενέσθαι τηρῆσαι τὰ καθ ̓ ἡμέραν γινόμενα, τὰς δ ̓ ἐνιαυσίους περιόδους ἐκ τῶν ἅπαξ συμβαινόντων κατ ̓ ἔτος τηρῆσαι; (τὰ καθ ̓ ἡμέραν γινόμενα). Ἀλλὰ μὴν ὅτι γε πιστεύει αὐτοῖς, δῆλον ἐξ ὦν καὶ προσεικάζει γίνεσθαι τὰς μειώσεις καὶ πάλιν αὐξήσεις ἀπὸ τροπῶν ἐπὶ τροπάς τε ἑτέρας κἀκεῖθεν πάλιν ἐπανόδους. Καὶ μὴν οὐδὲ ἐκεῖνο εἰκὸς, ὅτι τηρητικοὶ ὄντες τὰ μὲν συμβαίνοντα οὐκ εἶδον, τοῖς δὲ μὴ συμβαίνουσιν ἐπίστευσαν. Φησὶ δ ̓ οὖν Σέλευκον τὸν ἀπὸ τῆς Ἐρυθρᾶς θαλάττης καὶ ἀνωμαλίαν τινὰ ἐν τούτοις καὶ ὁμαλότητα λέγειν κατὰ τὰς τῶν ζῳδίων διαφοράς· ἐν μὲν γὰρ τοῖς ἰσημερινοῖς ζῳδίοις τῆς σελήνης οὔσης ὁμαλίζειν τὰ πάθη, ἐν δὲ τοῖς τροπικοῖς ἀνωμαλίαν εἶναι καὶ πλήθει καὶ τάχει, τῶν δ ̓ ἄλλων ἑκάστου κατὰ τοὺς συνεγγισμοὺς εἶναι τὴν ἀναλογίαν. Αὐτὸς δὲ κατὰ τὰς θερινὰς τροπὰς περὶ τὴν πανσέληνόν φησιν ἐν τῷ Ἡρακλείῳ γενόμενος τῷ ἐν Γαδείροις πλείους ἡμέρας μὴ δύνασθαι συνεῖναι τὰς ἐνιαυσίους διαφοράς. Περὶ μέντοι τὴν σύνοδον ἐκείνου τοῦ μηνὸς τηρῆσαι μεγάλην παραλλαγὴν ἐν Ἰλίπᾳ τῆς τοῦ Βαίτιος ἀνακοπῆς παρὰ τὰς ἔμπροσθεν, ἐν αἷς οὐδὲ ἕως ἡμίσους τὰς ὄχθας ἔβρεχε· τότε δ ̓ ὑπερχεσθαι τὸ ὕδωρ, ὥσθ ̓ ὑδρεύεσθαι τοὺς στρατιώτας αὐτόθι (διέχει δ ̓ Ἰλίπα τῆς θαλάττης περὶ ἑπτακοσίους σταδίους)· τῶν δ ̓ ἐπὶ θαλάττῃ πεδίων καὶ ἐπὶ τριάκοντα σταδίους εἰς βάθος καλυπτομένων ὑπὸ τῆς πλημμυρίδος, ὥστε καὶ νήσους ἀπολαμβάνεσθαι, τὸ τῆς κρηπῖδος ὕψος τῆς τε τοῦ νεὼ τοῦ ἐν τῷ Ἡρακλείῳ καὶ τῆς τοῦ χώματος, ὃ τοῦ λιμένος πρόκειται τοῦ ἐν Γαδείροις, οὐδ ̓ ἐπὶ δέκα πήχεις καλυπτόμενον ἀναμετρῆσαί φησι· κἂν προσθῇ δέ τις τὸ διπλάσιον τούτου κατὰ τὰς γενομένας ποτὲ παραυξήσεις, [οὐδ ̓] οὕτω παρασχεῖν ἂν τὴν ἔμφασιν, ἣν ἐν τοῖς πεδίοις παρέχεται τὸ μέγεθος τῆς πλημμυρίδος. Τοῦτο μὲν δὴ τὸ πάθος κοινὸν ἱστορεῖται κατὰ πᾶσαν τὴν κύκλῳ παρωκεανῖτιν, τὸ δὲ τοῦ Ἴβηρος ποταμοῦ καινὸν καὶ ἴδιόν φησιν οὗτος· πλημμυρεῖν γὰρ ἔσθ ̓ ὅπου (τε) καὶ χωρὶς ὄμβρων καὶ χιόνων, ἐπειδὰν τὰ βόρεια πνεύματα πλεονάσῃ, αἰτίαν δ ̓ εἶναι τὴν λίμνην, δι ̓ ἧς ῥεῖ· συνεκβάλλεσθαι γὰρ τὸ λιμναῖον ὑπὸ τῶν ἀνέμων. Ἱστορεῖ δὲ καὶ δένδρον ἐν Γαδείροις ὄζους ἔχον καμπτομένους εἰς ἔδαφος, πολλάκις δὲ φύλλα ξιφοειδῆ πηχυαῖα τὸ μῆκος, πλάτος δὲ τετραδάκτυλα. Περὶ δὲ Νέαν Καρχηδόνα δένδρον ἐξ ἀκάνθης φλοιὸν ἀφιέναι, ἐξ οὗ ὑφάσματα γίνεται κάλλιστα. Τῷ μὲν οὖν ἐν Γαδείροις καὶ ἡμεῖς οἴδαμεν ὅμοιον ἐν Αἰγύπτῳ κατὰ τὴν τῶν κλάδων κατάκαμψιν, τοῖς δὲ φύλλοις ἀνόμοιον, οὐδὲ καρπὸν ἔχον· τοῦτο δ ̓ ἔχειν φησί. Τὰ δ ̓ ἀκάνθινα ὑφαίνεται καὶ ἐν Καππαδοκίᾳ, φέρει δ ̓ οὐ(δὲν) δένδρον τὴν ἄκανθαν, ἐξ ἧς ὁ φλοιὸς, ἀλλὰ χαμαίζηλος ἡ βοτάνη. Τῷ δὲ δένδρῳ τῷ ἐν Γαδείροις καὶ τοῦτο προσιστόρηται, ὅτι κλάδου μὲν ἀποκλωμένου γάλα ῥεῖ, ῥίζης δὲ τεμνομένης μιλτῶδες ὑγρὸν ἀναφέρεται.
					</quote>
					<note type="translation"> Scribit Polybius esse Gadibus in templo Herculis fontem ad cujus aquas potui aptas paucorum sit graduum descensus, qui ad aestus maris contrario plane afficiatur modo, quum sub exundationem maris deficiat, et defluente eo impleatur. Causam rei confert in ventum qui e profundo in superficiem terrae effertur: qua superficie sub maris affluxu ab aquis occupata, ventum, quum suis exitibus solitis privetur, intercludere, rursumque denudata aquis superficie, recta exeuntem venas fontis liberare obstructione, atque ita tum aquam copiose ebullire. Artemidorus autem dum hujus sententiam vult refellere, aliamque a se causam profert, facta simul sententiae Silani historici mentione, indigna relatu mihi videtur dicere: quippe quum et ipse et Silanus harum fuerint rerum rudes. At Posidonius falsitatis hanc narrationem damnans, duos ait in Herculis templo esse puteos, et in urbe tertium: eorum qui sunt ad Herculis, minorem, quum continenter ex eo aqua hauriatur, ea ipsa hora siccari, rursumque impleri, ubi desitum fuerit aquari: majorem totius diei aquationi suffcere; minui quidem ipsum quoque more aliorum puteorum, aquatione autem noctu cessante repleri: et quum in repletionis tempus incidat non raro maris defluxus, creditam esse ab incolis illam contrarietatem affectionis, inaniter. Historiae quidem huic fidem adhibitam fuisse quum ille eit, tum nos in divulgatis rerum inusitatarum narrationibus traditum reperimus. Nescio autem qui factum sit ut Posidonius, in ceteris rebus acumen ingenii Phoenicibus tribuens, magis hoc loco eos fatuos quam subliles judicet. Solis con versionmen die ac nocte metimur, partem supra, partem infra terram eo exigente. Jam ille traedit oceani motum imitari conversionem coelestem, esseque aestum maris alium diurnum, alium annuum, ad lunam certo modo affectio. Quum luna enim unius signi spatio supra horizontem elevatur, tum intumescere mare et in terram effluere (quod etiam sensus possit percipere), idque usque dum ad medium coeli luna perveniat. Inde declinante astro, paulatim mare abscedere, dum uno tantum signo ab occasu absit luna: tum consistere ipsum tanto tempore quanto luna ad ipsum occasum perrexerit, item tanto quanto infra terram sub horizontem unius signi quantitate descenderit: exinde rursum increscere, donec ad medium coeli infra terram luna appulerit: postea iterum recedere, usque dum versus ortum progressa luna signo uno horizontem se habeat altiorum: tum eodem statu manere, donec ea signo uno horizontem superet altitudine: exinde rursum in terram exire. Hunc ergo ait ille maris esse diurnum circuitum. Menstruum porro, quod maximi refluxus contingunt circa novilunium, deinde dum aequa portione divisa videatur luna, minui: hinc rursum usqne ad plenilunium augeri, et minui exinde, usque dum diminula lumine dimidium lucidum ostendat; postea rursum ad coitum usque crescere: ea autem incrementa et tempore et celeritate sese superare. Annuas denique maris vices se a Gaditanis auditu cognovisse ait: ita enim illos tradere, circa aestivum solstitium recessus accessusque maris maxime augrri; se vero conjecturam facere, eosdem a solstitio illo ad aequinoctium usque diminui, rursumque ad brumam usque accrescere; ab hac usque ad vernum oequinoctium decrescere, porroque augescere usque ad aestivum solstitium. Hae maris vices quum quovis die et nocte quavis eveniant, bis per utrumque tempus mari(??)e efferente, et bis subsidente, idque certo ordine et interdiu et noctu: quomodo fieri potest ut impletio putei saepe eveniat sub refluxum maris, non saepe autem exinanitio? Aut saepe quidem, sed non toties? Vel etiam toties quidem, Gaditanos autem non satis valere mente, ut observent quae fiant quotidie, nihilominus tamen annuas vicissitudines ex eo deprehendere, quod semel fit toto anno? Atqui fidem eum ipsis adhibere ex eo constat, quod ipse conjecturam addit de decrementis et sequentibus incrementis fluxuum a solstit(??)s ad solstitia, et de recursu qui htc fiat eadem via. At ne hoc quidem consentaneum est, homines istos observandi studiosos ea quae eveniunt non animadvertisse, credidisse iis quae non fierent. Refert etiam Seleucum eum qui a Rubro mari oriundus fuit, in his aequalitatem inaequalitatemque statuere aliquam pro signorum coelestium ratione: nam luna in aequinoctialibus signis haerente, aequabiliter illos aestus fieri; in solstitialibus autem et quantitate et celeritate inaequali; eamque inaequalitatem in reliquis signis locum habere pro eo atque unumquodvis eorum ad dicta propius accedit. Ipse autem se memorat Gadibus in Herculis templo fuisse sub ipusm aestivum solstitium, in plenilunio per aliquammultos dies, neque tamen anniversarias iatas mutationes potuisse deprehendere; sed circa ejus mensis novilunium magnam se in Baetis fluvii apud llipam repercussione notasse diversitatem: qui quum ante ne ad dimidium quidem usque ripam madefaceret, tunc ita fuerit effusus, ut ibi aquarentur milites (abest autem llipa a mari circiter septingenta stadia); et dum campestria mari propinqua etiam usque trigiuta stadia in altum fuerint aquarum exaestuatione tecta, ita ut insularum modo mari quaedam ambirentur, altitudinem fundamenti, cui fanum Herculis insistit et ipse agger qui Portui Gaditano proepositus est, ne ad decem quidem cubitos fuisse occultatam, quos ipse sit permensus: quodsi quis etiam duplum hujus addat, secundum incrementa lunc facta, ne sic quidem posse indicium praeberi ejus magnitudinis, quam in campis exundatio facit. Atque hoc quidem traditur evenire communiter toti orae oceano adjacentis circulo: novum autem et peculiare hoc ille de lbero fluvio refert, eum aliquando exundare nuilis imbribus aut nivibus causam praebentibus, quum boreoe frequentes flant: in causa esse paludem, per quam fluit: nam a ventis aquam palustrem una extorqueri. Narrat etiam arborem esse Gadibus, cujus rami ad solum sint deflexi, folia frequenter cubitalia longitudine, quattuor lata digitos, forma gladii: et apud Novam Carthaginem arborem esse quae e spina corticem emittat, unde telae pulcherrimae conficiantur. Nos sane, quod ad ramorum deorsum inflexionem attinet, Gaditanae arboris similem in Aegypto novimus, foliis tamen dissimilem et fructu (facit enim illesuam frugiferam) carentem E spinis autem texturae fiunt etiam in Cappadecia; sed non arbor spinam fert unde cortex, sed stirps est humilis. De Gaditana autem arbore id praeterea narratur, eam ramo effracto lac, radice incisa humorem minii colore emittere. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="291" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="96">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:96">
					<bibl> Strabo III, p. 170: De Herculis Columnis alii statuunt aliter.</bibl>
					<quote>
					Δικαίαρχος δὲ καὶ Ἐρατοσθένης καὶ Πολύβιος καὶ οἰ πλεῖστοι τῶν Ἑλλήνων περὶ τὸν πορθμὸν ἀποφαίνουσι τὰς Στήλας. Οἱ δὲ Ἴβηρες καὶ Λίβυες ἐν Γαδείροις εἶναί φασιν· οὐδὲν γὰρ ἐοικέναι στήλαις τὰ περὶ τὸν πορθμόν. Οἱ δὲ τὰς ἐν τῷ Ἡρακλείῳ τῷ ἐν Γαδείροις χαλκᾶς ὀκταπήχεις, ἐν αἷς ἀναγέγραπται τὸ ἀνάλωμα τῆς κατασκευῆς τοῦ ἱεροῦ, ταύτας λέγεσθαί φασιν· ἐφ ̓ ἐρχόμενοι οἱ τελέσαντες τὸν πλοῦν καὶ θύοντες τῷ Ἡρακλεῖ, διαβοηθῆναι παρεσκεύασαν, ὡς τοῦτ ̓ εἶναι καὶ γῆς καὶ θαλάττης τὸ πέρας. Τοῦτον δ ̓ εἶναι πιθανώτατον καὶ Ποσειδώνιος ἡγεῖται τὸν λόγον· τὸν δὲ χρησμὸν καὶ τοὺς πολλοὺς ἀποστόλους, ψεῦσμα Φοινικικόν.
					</quote>
					<note type="translation"> Dicaearclus et Eratosthenes et Polybius et plurimi Graecorum Columnas ad fretum esse (Columnas Herculis) asserunt. At Hispani et Afri Gadibus eas vindicant: nihil enim columnarum simile habere ea quae sunt ad fretum. Alii Columnas intelligi volunt aereas octo cubitorum columnas quae sunt Gadibus in Herculis delubro, quibus inscriptus est sumptus in templi factus exaedificationem: nam ad has qui navigatione absoluta pervenissent et sacra Herculi facerent, hos eam famam curavisse divulgari, ibi maris esse terraeque finem: atque hanc maxime omnium opinionum probabilem esse etiam Posidonius censet, oracuhum autem et multos legatos commentum Phoenicum. </note>
					<note type="commentary">«Intellige oraculum, quod Tyrios jusserit ad Herculis columnas deducere coloniam. Verba τοὺς πολλοὺς ἀποστόλους ad narrationem referenda, ex qua ter colonos Tyrii emiserint, antequam Gades urbem et fanum Herculis condi contigerit. Vid. Strabo p. 169 sq.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="97">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:97">
					<bibl> Strabo III, p. 138: Quae contra Ephorum, ut qui de Herculis ara in Sacro Iberiae promontorio exstructa mendacia retulerit, Artemidorus disputat, ea quidem recte se habere videntur:</bibl>
					<quote>
					Ἃ δὲ τοῖς πολλοῖς καὶ χυδαίοις ὁμοίως εἴρηκεν, οὐ πάνυ. Λέγειν γὰρ δή φησι Ποσειδώνιος τοὺς πολλοὺς, μείζω δύνειν τὸν ἥλιον ἐν τῇ παρωκεανίτιδι [καὶ]μετὰ ψόφου παραπλησίως ὡσανεὶ σίζοντος τοῦ πελάγους κατὰ σβέσιν αὐτοῦ διὰ τὸ ἐμπίπτειν εἰς τὸν βυθόν. Ψεῦδος δ ̓ εἶναι καὶ τοῦτο καὶ τὸ παραχρῆμα νύκτα ἀκολουθεῖν μετὰ τὴν δύσιν· οὐ γὰρ παραχρῆμα, μικρὸν δ ̓ ὕστερον, καθάπερ καὶ ἐν τοῖς ἄλλοις πελάγεσι τοῖς μεγάλοις. Ὅπου μὲν γὰρ εἰς ὄρη δύεται, πλείω τὸν μετὰ δύσιν χρόνον τῆς ἡμέρας συμβαίνειν ἐκ τοῦ παραφωτισμοῦ, ἐκεῖ δὲ πλείω μὲν οὐκ ἐπακολουθεῖν, μὴ μέντοι μηδὲ παραχρῆμα συνάπτειν τὸ σκότος, καθάπερ καὶ ἐν τοῖς μεγάλοις πεδίοις. Τὴν δὲ τοῦ μεγέθους φαντασίαν αὔξεσθαι μὲν ὁμοίως κατά τε τὰς δύσεις καὶ τὰς ἀνατολὰς ἐν τοῖς πελάγεσι διὰ τὸ τὰς ἀναθυμιάσεις πλείους ἐκ τῶν ὑγρῶν ἀναφέρεσθαι· διὰ δὲ τούτων ὡς δι ̓ αὐλῶν (?) κλωμένων τὴν ὄψιν πλατυτέρας δέχεσθαι τὰς φαντασίας, καθάπερ καὶ διὰ νέφους ξηροῦ καὶ λεπτοῦ βλέπουσιν δυόμενον ἢ ἀνατέλλοντα τὸν ἥλιον ἢ τὴν σελήνην, ἡνίκα καὶ ἐνερευθὲς φαίνεσθαι τὸ ἄστρον. Τὸ δὲ ψεῦδος ἐλέγξαι φησὶ τριάκονθ ̓ ἡμέρας διατρίψας ἐν Γαδείροις καὶ τηρήσας τὰς δύσεις. Ὁ δέ γε Ἀρτεμίδωρος ἑκατονταπλασίονά φησι δύεσθαι τὸν τὸν ἥλιον, καὶ αὐτίκα νύκτα καταλαμβάνειν.
					</quote>
					<note type="translation"> Neque vero credendum est Artemidoro de iis, quae plebeii et vulgaris honmnculi in morem dixit. Vulgo enim perhiberi ait Posidonius, solem ibi ad Oceani litus occidere majorem, editoque strepitu, quasi si mare strideret sibilaretque eo quia in fundum deferatur exstincto: quin praeter hoc vanum esse etiam illud quod aiunt statim ab occasu noctem insqeui: non enim statim id fieri, sed non multo post, ut et in aliis fit magnis maribus; ubi enim sol in montes occumbit, ex luminis per latera diffusione diutius ab occasu diem perdurare, in mari autem non item, neque tamen illico tenebras statim oboriri, atque idem etiam in magmos isi vemore campis. Magnitudinem autem solis ideo augeri sub ortum et occasum in maribus: quibus tanquam vapores ab humido in altum sese attollunt: quibus tanquam fistulis [vitris?] infractos radios visus diffundi et majorem vera quantitatem fingere, quemadmodum quum solem lunamve orientem aut eccidentem per aridam tenuemque nubem inteuemur, rubere putamus. Hoc mendacium ait s(??)deprehendisse, quum Gadibus per triginta dies commoratus occasum solis observasset. At Artemidorus centuplo quam sit alias majorem occidere solem dicit, confestimque noctem ingruere. </note>
					<note type="commentary">Qui fiat ut sol oriens et occidens major esse videatur, Strabone accuratius etiam exponit Cleomedes Cycl. Theor. II, p. 427 sqq., quem sua hausisse e Posidonio produnt verba capitis postrema p. 730, ubi haec: Διὰ μὲν γὰρ νοτεροῦ καὶ παχυτέρου ἀέρος ὁρώμενος, μείζων ἡμῖν καὶ πλέον ἀφεστὼς φαίνεται· διὰ δὲ καθαροῦ, ἐλάττων τῷ μεγέθει καὶ ἔγγιον τὸ διάστημα. Ὥστε εἰ δυνατὸν ἦν ἡμῖν, φησὶν ὁ Ποσειδώνιος, διά τε τοίχων στερεῶν καὶ τῶν ἄλλων σωμάτων ὁρᾶν, ὡς ὁ Λυγκεὺς, μείζων ἂν ἐφαντάζετο ἡμῖν ὁ ἥλιος διὰ τούτων ὁρώμενος, καὶ πολὺ μεῖζον διάστημα ἀφεστώς. Cf. Idem p. 471 de sole, quum Oceanum subeat, stridorem edente. Ceterum Cleomedes ante oculos habuisse videtur Posidonii vel Φυσικὸν λόγον vel libros Περὶ μετεώρων, in quibus fusius egit de solis natura, forma, magnitudine, et quae huc pertinent alia, test Diogene Laert. VII, 144: Εἶναι δὲ τὸν μὲν ἥλιον εἰλικρινὲς πῦρ, καθά φησι Ποσειδώνιος ἐν τῷ ιζ’ Περὶ μετεώρων· καὶ μείζονα τῆς γῆς, ὡς ὁ αὐτὸς ἐν τῷ ιζ’ τοῦ Φυσικοῦ λόγου· ἀλλὰ καὶ σφαιροειδῆ, ὡς οἱ περὶ αὐτὸν τοῦτον φασὶ, ἀναλόγως τῷ κόσμῳ· πῦρ μὲν οὖν εἶναι, ὅτι τὰ πυρὸς πάντα ποιεῖ· μείζω δὲ τῆς γῆς, τῷ πᾶσαν ὑπ ̓ αὐτοῦ φωτίζεσθαι, ἀλλὰ καὶ τὸν οὐρανόν· καὶ τὸ τὴν γῆν δὲ κωνοειδῆ σκιὰν ἀποτελεῖν, τὸ μείζονα εἶναι σημαίνει· πάντοθεν δὲ βλέπεσθαι διὰ τὸ μέγεθος. Cf. Macrob. Saturn. I, 23: Sicut et Posidonius et Cleanthes affirmant, solis meatus a plaga quoe usta dicitur non recedit, quia sub ipsa currit ocanus, qui terram ambit et dividit. Omnium autem physicorum assertione constat calorem humore nutriri. Idem in Somn. Scip. I, 20: Eratosthenes in libris Dimensionum sic ait: Mensura terroe septies et vicies multiplicata mensuram solis efficiet. Posidonius dicit multo multoque soepius multiplicatam solis spatium efficere. Et uterque lunaris defectus argumentum pro se adeocat. Ita quum solem volunt terra majorem probare, testimonio lunoe deficientis utuntur: quum defectum lunae conantur asserere, probationem de solis magnitudine mutuantur. Cleomedes l. l. p. 452: Ἡ τοιαύτη δὲ ἔφοδος μάλιστα ἐμφαίνει τὸ ἀξίωμα τοῦ κατ ̓ αὐτὸν μεγέθους. Ἡ Συήνη ὑπὸ τῷ Καρκίνῳ κεῖται· ὁπόταν οὖν ὁ ἥλιος ἐν τούτῳ γενόμενος τῷ ζωδίῳ κατ ̓ ἀτρεκῆ μεσημβρίαν στῇ, ἄσκια γίνεται τὰ φωτιζόμενα ὑπ ̓ αὐτοῦ ἐν τῇδε τῇ χώρᾳ, ἐπὶ σταδίους τετρακοσίους τὴν διάμετρον. Ὧν οὕτως ἐν τοῖς φαινομένοις ἐχόντων, ὁ Ποσειδώνιος ὑποθέμενος μυριοπλασίονα εἶναι τὸν ἡλιακὸν κύκλον τοῦ τῆς γῆς κύκλου, ἀπὸ τούτου ὁρμώμενος, δείκνυσιν, ὅτι μυριάδων τετρακοσίων εἶναι δεῖ τὴν τοῦ ἡλίου διάμετρον. Εἰ γὰρ ὁ κύκλος τοῦ κύκλου μυριοπλασίων, καὶ τὸ τμῆμα τοῦ ἡλιακοῦ κύκλου, ὅπερ ἔχει τὸ τοῦ ἡλίου μέγεθος, μυριοπλάσιον εἶναι δεῖ τούτου τοῦ τμήματος τῆς γῆς, ὅπερ ὁ ἥλιος κατὰ κορυφὴν ὑπερκείμενος ἄσκιον παρέχεται. Ἐπεὶ οὖν τοῦτο ἐπὶ τετρακοσίους τὴν διάμετρον ἐκτέταται σταδίους, τετρακοσίων εἶναι μυριάδων δεῖ, ὅπερ ἐπέχει ἑκάστοτε ὁ ἥλιος τοῦ οἰκείου κύκλου.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="294" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="98">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:98">
					<bibl> Strabo III, p. 153:</bibl>
					<quote>
					Ὑψηλὸν δ ̓ ἐστὶ τὸ ἑωθινὸν (τῆς Αυσιτανίας) καὶ τραχύ. Ἡ δὲ ὑποκειμένη χώρα, πεδιὰς πᾶσα, καὶ μέχρι θαλάττης, πλὴν ὀλίγων ὀρῶν οὐ μεγάλων· ᾗ δὴ καὶ τὸν Ἀριστοτέλη φησὶν ὁ Ποσειδώνιος οὐκ ὀρθῶς αἰτιᾶσθαι τὴν παραλίαν τὴν κατὰ τὴν Μαυρουσίαν τῶν πλημμυρίδων καὶ τῶν ἀμπώτεων· παλιρροεῖν γὰρ φάναι τὴν θάλατταν διὰ τὸ τὰς ἄκρας ὑψηλάς τε καὶ τραχείας εἶναι, δεχομένας τε τὸ κῦμα σκληρῶς, καὶ ἀνταποδιδούσας τῇ Ἰβηρίᾳ· τἀναντία γὰρ θινώδεις εἶναι καὶ ταπεινὰς τὰς πλείστας, ὀρθῶς λέγων.
					</quote>
					<note type="translation"> Latus illud ortivum sublime est et asperum: infra eam tota regio est plana usque ad mare, exceptis paucis non magnis montibus. Quare Aristotelem Posidonius ait aestuum marinoram qui fiunt in Hispania causas non recte ascribere litori et Mauritaniae [litoribus Hispaniae et Mauritaniae?], dicentem mare ideo reciprocare, quia extrema terrarum sublimia sint et aspera, quae fluctum et duriter excipiant et repercutiant: quum e contrario pleraque litera sint humilia et arcnae tumulis constent. Recte hic quidem disserit. Post hunc Baenis [Naebis?], alii Minium nominant, fluviorum Lusitaniae longe maximus, ipse quoque adversus navigatur ad octingenta stadia. Hunc quoque e Cantabris delabi auctor est Posidonius: ante ostia ejus sita est insula, et duae crepidines portubus praeditae. Natura autem locil(??)dem meretur, quod ripas habent flumina sublimes, et quae sufficient ad excipiendum vlveis mare exundans, ita ut non effundantur neque in campos dimanent. </note>
					<note type="commentary">In seqq. (p. 153) Strabo fluvios Lusitaniae recensens Post alios nominat Lethen sive Limaeam sive Belionem. Καὶ οὗτος δὲ, pergit, ἐκ Κελτιβήρων καὶ Οὐακκαίων ῥεῖ· καὶ ὁ μετ ̓ αὐτὸν Βαῖνις (οἱ δὲ Μίνιόν φασι), πολὺ μέγιστος τῶν ἐν Λυσιτανίᾳ ποταμῶν, ἐπὶ ὀκτακοσίους καὶ αὐτὸς ἀναπλεόμενος σταδίους. Ποσειδώνιος δὲ ἐκ Καντάβρων καὶ αὐτὸν ῥεῖν φησί· πρόκειται δὲ τῆς ἐκβολῆς αὐτοῦ νῆσος, καὶ χηλαὶ δύο ὅρμους ἔχουσαι. Ἐπαινεῖν δ ̓ ἄξιον τὴν φύσιν, ὅτι τὰς ὄχθας ὑψηλὰς ἔχουσιν οἱ ποταμοὶ καὶ ἱκανὰς δέχεσθαι τοῖς ῥείθροις τὴν θάλατταν πλημμυροῦσαν, ὥστε μὴ ὑπερχεῖσθαι, μηδ ̓ ἐπιπολάζειν ἐν τοῖς πεδίοις. Postrema adjeci utpote quae item petita fuerint e Posidonio de maris accessu et recessu fusius disputante.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="99">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:99">
					<bibl> Strabo I, p. 54 init.:</bibl>
					<quote>
					(Τὸ Σαρδώνον πέλαγος) λέγεται τῶν ἀναμετρηθέντων βαθύτατόν που χιλίων ὀργυιῶν, ὡς Ποσειδώνιός φησι.
					</quote>
					<note type="translation"> Sardoum mare, ubi Profundissimum est, mille ulnarum altitudine praeditum inventum esse mensura Posidonius perhibet. </note>
					<note type="commentary">Haec Posidonius protulerit de eadem re loquens de qua Strabo agit, quem vide.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="100">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:100">
					<bibl> Strabo III, p. 144:</bibl>
					<quote>
					Ἴδιον δέ τί φησι Ποσειδώνιος τηρῆσαι κατὰ τὸν ἀνάπλουν τὸν ἐκ τῆς Ἰβηρίας, ὅτι οἱ εὖροι κατ ̓ ἐκεῖνο τὸ πέλαγος ἕως τοῦ Σαρδῴου κόλπου πνέοιεν ἐτήσιοι· διὸ καὶ τρισὶ μησὶν εἰς Ἰταλίαν κατᾶραι μόλις, παραδιενεχθεὶς περί τε τὰς Γυμνησίας νήσους καὶ περὶ Σαρδόνα καὶ τἄλλα ἀπαντικρὺ τούτων μέρη τῆς Λιβύης.
					</quote>
					<note type="translation"> Peculiare aliquid se in navigationeex Hispania observasse scribit Posidonius, nimirumin illo mari usquc ad sinum Sardoum Euros stato anni tempore spirare: itaque se tribus vix mensibus in Italiam pervenisse, jactatum et circa Gymnesias et juxta Sardiniam aliaque e regione horum loca Africaae. </note>
					<note type="commentary">Cf. Interpretes ad b. l.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="101">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.posidonius_apamensis.posidonii_apamensis_fragmenta.de_oceano:101">
					<bibl> Strabo I, p. 29:</bibl>
					<quote>
					Εἰσὶ δέ τινες, οἵ φασιν εἶναι δύο τοὺς κυριωτάτους ἀνέμους, Βορέαν καὶ Νότον, τοὺς δὲ ἄλλους κατὰ μικρὰν ἔγκλισιν διαφέρειν· τὸν μὲν ἀπὸ θερινῶν ἀνατολῶν Εὖρον, χειμερινῶν δὲ Ἀπηλιώτην· δύσεων δὲ θερινῶν μὲν Ζέφυρον, χειμερινῶν δὲ Ἀργέστην. Τοῦ δὲ δύο εἶναι τοὺς ἀνέμους ποιοῦνται μάρτυρας Θρασυάλκην τε καὶ τὸν ποιητὴν αὐτὸν [τῷ] τὸν μὲν Ἀργέστην τῷ νότῳ προσνέμειν· ἀργεστᾶο Νότοιο· τὸν δὲ Ζέφυρον τῷ Βορέᾳ· Βορέης καὶ Ζέφυρος, τώ τε Θρῄκηθεν ἄητον. Φησὶ δὲ Ποσειδώνιος, μηδένα οὕτως παραδεδωκέναι τοὺς ἀνέμους τῶν γνωρίμων περὶ ταῦτα, οἷον Ἀριστοτέλη, Τιμοσθένη, Βίωνα τὸν ἀστρολόγον· ἀλλὰ τὸν μὲν ἀπὸ θερινῶν ἀνατολῶν Καικίαν, τὸν δὲ τούτῳ κατὰ διάμετρον ἐναντίον Λίβα, ἀπὸ δύσεως ὄντα χειμερινῆς· πάλιν δὲ τὸν μὲν ἀπὸ χειμερινῆς ἀνατολῆς Εὖρον, τὸν δ ̓ ἐναντίον Ἀργέστην· τοὺς δὲ μέσους Ἀπηλιώτην καὶ Ζέφυρον. Τὸν δὲ ποιητὴν δυσαῆ μὲν Ζέφυρον λέγειν τὸν ὑφ ̓ ἡμῶν καλούμενον Ἀργέστην, λίγα δὲ πνέοντα Ζέφυρον τὸν ὑφ ̓ ἡμῶν Ζέφυρον, ἀργέστην δὲ Νότον τὸν Λευκόνοτον· οὗτος γὰρ ὀλίγα τὰ νέφη ποιεῖ, τοῦ λοιποῦ Νότου* ὅλου Εὔρου πως· ὄντος· ὡς ὁπότε Ζέφυρος νέφεα στυφελίξῃ, ἀργεστᾶο Νότοιο βαθείῃ λαίλαπι τύπτων. Τὸν γὰρ δυσαῆ Ζέφυρον νῦν λέγει, ὃς εἴωθε διασκιδνάναι τὰ ὑπὸ τοῦ Λευκονότου συναγόμενα ἀσθενῆ ὄντα, ἐπιθέτως;τοῦ Νότου νῦν ἀργέστου λεγομένου.
					</quote>
					<note type="translation"> Sunt etiam qui duos praecipuos ventos faciant, Boream ac Austrum, a quibus reliqui parva different inclinatione, Eurus ab aestivo ortu, Subsolanus ab hiberno; Favonius ab occasu aestivo, ab hiberno Caurus. Atque duos esse ventos confirmant quum Thrasyalcis testimonio, tum ipsius poetae, qui Caurum Austro adcribat (ll. A, 306): Argestae Austri: Favonium autem Boreae (ll. I, 5): Cum zephyro Boreas Thracum de finibus acer spirantes. Ceterum Posidonius ait neminem de ventis hoc modo dissc ruisse eorum qui his rebus claruerunt, Aristotelem nimirum, Timosthenem, Bionem astrologum: sed eos ventum qui ab ortu flat aestivo, Caeciam perhibere; qui ei e regione est oppositus et ab occuasu flat hiberno, Africum; qui ab ortu hiberno, Eurum, et ei oppositum Caurum; medios Subsolanum et Favonium. A poeta autem Favonium violenter spirantem vocari eum, qui nobis est Caurus; argute spirantem Favonium, eum qui nobis est Favonius; Austrum Caurum, Leuconotum (sive album Austrum), quippe qui paucas faciat nubes, quum reliquus Auster turbidus fere sit Eurus (ll. A, 305): Ac veluti nubes Zephyrus quum dissipat acer, Argestae pulsans violentis flatibus Austri. Nam Zephyrum violenter spirantem hic dicit, qui solet dissipare imbecilles nubes a Leuconoto coactas, atque hic tanquam epitheto Auster appellatur Argestes. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="295" />
</body>
</text>
</TEI>
