<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_SEVERUS_IMPERATOR">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">SEVERUS_IMPERATOR.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.severus_imperator" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.severus_imperator">SEVERUS IMPERATOR</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER OCTAVUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.severus_imperator.severi_imperatoris_fragmenta">
		SEVERI IMPERATORIS FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
		<div type="textpart" >
		<cit n="1">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.severus_imperator.severi_imperatoris_fragmenta:1">
				<bibl> Spartianus in Vit. Severi c. 3:</bibl>
				<quote>
				Tribunatum plebis Marco imperatore decernente promeruit, eumque severrime exertissimeque egit. Uxorem tunc Martiam duxit, de qua tacetur in Historia vitoe privatoe: cui postea in imperio statuas collocavit.
				</quote>
				<note type="translation"></note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.severus_imperator.severi_imperatoris_fragmenta.vita_severi">
			ΒΙΟΣ ΣΕΒΗΡΟΥ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.severus_imperator.severi_imperatoris_fragmenta.vita_severi:2">
					<bibl> Herodian. II, 9:</bibl>
					<quote>
					Ἡγεῖτο δὲ Παιόνων πάντων ... Σεβῆρος ἀνὴρ τὸ μὲν γένος Λίβυς, ἐς δὲ τὴν τῶν πραγμάτων διοίκησιν γενναῖος ἅμα καὶ θυμοειδὴς, σκληρῷ τε βίῳ καὶ τραχεῖ ἐνειθισμένος, πόνοις δὲ ἀντέχων ῥᾷστα, νοῆσαί τε ὀξὺς, καὶ τὸ νοηθὲν ἐπιτελέσαι ταχύς. Οὗτος τοίνυν παρὰ τῶν ἀγγελλόντων πυνθανόμενος τὴν Ῥωμαίων ἀρχὴν μετέωρον φερομένην ἁρπάσαι **, καταγνοὺς τοῦ μὲν ῥᾳθυμίαν, τοῦ δὲ δυσπραγίαν τῶν πραγμάτων **. Ἀνέπειθε δὲ αὐτὸν ὀνείρατα τοιαύτην τινὰ ἐλπίδα ὑποσημαίνοντα, χρησμοί τε καὶ ὅσα εἰς πρόγνωσιν τῶν μελλόντων σύμβολα φαίνεται, ἅπερ πάντα ἀψευδῆ καὶ ἀληθῆ τότε πιστεύεται, ὅταν εἰς τὴν ἀπόβασιν εὐτυχηθῇ. Τὰ μὲν οὖν πολλὰ εἰς τὸ ῥηθὲν αὐτός τε συγγράψας (συνέγραψεν? Stephan.). ἐν τῷ καθ ̓ αὑτὸν βίῳ καὶ δημοσίαις ἀνέθηκεν εἰκόσι. Τὸ δ ̓ οὖν τελευταῖον καὶ μέγιστον, ὅπερ αὐτῷ καὶ τὴν ἐλπίδα πᾶσαν ὑπέφαινεν, ὄναρ οὐδ ̓ ἡμῖν παραλειπτέον. Κατὰ γὰρ καιρὸν ὃν ἀπηγγέλη Περτίναξ παραλαβὼν τὴν ἀρχὴν, μετὰ τὸ προελθεῖν καὶ θῦσαι ὁ Σεβῆρος καὶ τὸν ὑπὲρ τῆς Περτίνακος βασιλείας ὅρκον ἀφωσιώσασθαι, ἐπανελθὼν εἰς τὴν οἰκίαν, ἑσπέρας καταλαβούσης, εἰς ὕπνον κατηνέχθη, μέγαν δὲ καὶ γενναῖον ἵππον βασιλικοῖς φαλάροις κεκοσμημένον ᾠήθη βλέπειν, φέροντα ἐποχούμενον τὸν Περτίνακα διὰ μέσης τῆς ἐν Ῥώμῃ ἱερᾶς ὁδοῦ. Ἐπεὶ δὲ κατὰ τὴν ἀρχὴν τῆς ἀγορᾶς ἐγένετο, ἔνθα ἐπὶ τῆς δημοκρατίας πρότερον ὁ δῆμος συνιὼν ἐκκλησίαζεν, ᾠήθη τὸν ἵππον ἀποσεῖσαι μὲν τὸν Περτίνακα καὶ ῥῖψαι, αὑτῷ δὲ ἄλλως (ἆσσον?) ἑστῶτι ὑποδῦναί τε αὐτὸν καὶ ἀράμενον ἐπὶ τοῖς νώτοις φέρειν τε ἀσφαλῶς καὶ στῆναι βεβαίως ἐπὶ τῆς ἀγορᾶς μέσης, εἰς ὕψος ἄραντα τὸν Σεβῆρον, ὡς ὑπὸ πάντων ὁρᾶσθαί τε καὶ τιμᾶσθαι. Μένει δὲ καὶ εἰς ἡμᾶς ἐν ἐκείνῳ τῷ χωρίῳ ἡ τοῦ ὀνείρατος εἰκὼν μεγίστη χαλκοῦ πεποιημένη.
					</quote>
					<note type="translation"> Praeerat Pannoniis universis Severus, genere quidem Afer, sed ad res administrandas alacris atque animosus duraeque vitae ac asperae insuetus, laboribusque sufficiens facilime: tum in excogitando acutus, tum in excogitato perficiendo velox. Is igitur ex nuntiis audiens Romanum imperium controversum accipere (Salvium Julianum et Pescennium Nigrum), minus secundo successu uti cognovisset, (ipse rerum potiundi cepit consilium). Impellebant autem ipsum somnia quaedam spem ejusmodi ostentantia et oracula ceteraque quae praesagiendis futuris signa apparent, quae quidem omnia veracia et certa tunc creduntur quum eventum prosperum sortiuntur. Plurima quae huc faciunt Severus in Vita sua literis consignavit, et publicis consevravit imaginibus. Sed postremum et praecipuum quod ipsi spem summam ostendebat somnium, nec nobis praetermittendum. Quo enim tempore unutiatum fuit Pertinacem suscepisse imperium, quum prodisset ac sacrificasset Severus, et pro Pertinacis imperio jurejurando perfunetus fuisset, reversus domum, vespera insecuta, in somnum prolapsus, magnum et generosum equum, imperialibus phaleris ornatum, cernere sibi visus est, qui ferret invehentem Pertinacem per mediam Romae viam Sacram. Sed postquam ad initium fori pervenit, ubi in populari statu prius populus conveniebat in eoncionem, visus ei est equus excussisse Pertinacem et projecisse, sibi autem forte adstanti subilisse et tergo susceptum tuto ipsum ferre, et in medio foro pede firmo consistere sublimem tollens Severum ut conspiceretur ab omnibus et honore afficeretur. Manet vero etiamnum in loco illo somnii hujus imago ingens, ex aere facta. </note>
					<note type="commentary">Cf. De eodem somnio Dio Cass. LXXIV, 3. Alia somnia v. ibid. et ap. Spartian. In Vit. Severi c. 1. 3. 10. 22.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="657" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.severus_imperator.severi_imperatoris_fragmenta.vita_severi:3">
					<bibl> Spartianus Vit. Pescennii Nigri c. 4:</bibl>
					<quote>
					In Vita sua Severus dicit, se, priusquam filii sui id oetatis haberent, ut imperare possent, oegrotantem id in animo hobuisse, ut, si quid forte sibi accidisset, Niger Pescennius eidem et Clodius Albinus succederent, qui ambo Severo gravissimi hostes exstiterunt. Unde apparet quod etiam Severi de Pescennio judicium fuerit. Si Severo credimus, fuit glorioe cupidus Niger, vita fictus, moribus turpis, oetatis provectoe, quum imperium invasit: ex quo cupiditates ejus excusat.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.severus_imperator.severi_imperatoris_fragmenta.vita_severi:3">
					<bibl> Jul. Capitolin. In Vit. Clodii Albini c. 7:</bibl>
					<quote>
					Ad imperium (Albinus) venit natu jam grandior, et major Pescennio Nigro, ut Severus ipse in Vita sua testatur.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.severus_imperator.severi_imperatoris_fragmenta.vita_severi:3">
					<bibl> Idem ib. c. 9:</bibl>
					<quote>
					Et Severus quidem ipse hoec de eodem loquitur, ut eum dicat turpem, malitiosum. Improbum, inhonestum, cupidum, luxuriosum. Sed hoec belli tempore vel post bellum, quando ei jam velut de hoste credi non poterat: quum et ipse ad eum quasi ad amicissimum frequentes miserit literas, et multi de Albino bene senserint, et Severus ipse Coesarem suum eundem appellari voluerit, et quum de successore cogitaret, hunc primum habuerit ante oculos.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.severus_imperator.severi_imperatoris_fragmenta.vita_severi:3">
					<bibl> Idem ib. c. 11:</bibl>
					<quote>
					Vini sane parcum (Albinum) fuisse dicit (Aelius Cordus), quod Severus negat. Qui eum asserit ebrium etiam in bello fuisse. Cum suis etiam nunquam coenavit, vel propter vinolentiam, ut dicit Severus, vel propter morum acrimoniam.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.severus_imperator.severi_imperatoris_fragmenta.vita_severi:3">
					<bibl> Dio Cass. LXXV, 7, postquam cladem Albini mortemque narravit, addit:</bibl>
					<quote>
					Λέγω γὰρ οὐχ ὅσα Σεβῆρος ἔγραψεν, ἀλλ ̓ ὅσα ἀληθῶς ἐγένετο.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Sec. Cassium Albinus se ipse interfecit. Alteram narrationem, quae etiam Severi fuerit, ex qua a servo percussus semivivus ad Severum adductus est, v. ap. Capitolin in Albin. c. 9 et Spartian. In Sever. c. 10.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.severus_imperator.severi_imperatoris_fragmenta.vita_severi:3">
					<bibl> Spartian. In Severo c. 18:</bibl>
					<quote>
					Philosophioe ac dicendi studiis satis deditus (Severus), doctrinoe quoque nimis cupidus, latronum ubique hostis, vitam suam pulicamque ipse composuit ad fidem, solum tamen vitium crudelitatis excusans.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="658" />
</body>
</text>
</TEI>
