<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_SILENUS_CALACTINUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">SILENUS_CALACTINUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.silenus_calactinus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.silenus_calactinus">SILENUS CALACTINUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER QUINTUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.silenus_calactinus.sileni_calactini_fragmenta">
		SILENI CALACTINI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.silenus_calactinus.sileni_calactini_fragmenta.de_bello_hannibalico">
			DE BELLO HANNIBALICO
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.silenus_calactinus.sileni_calactini_fragmenta.de_bello_hannibalico:1">
					<bibl> Cicero De divin. 1. 24:</bibl>
					<quote>
					Hannibalem Coelius scribit, quum columnam auream, quoe esset in fano Junonis Lacinioe, auferre vellet, dubitaretque utrum ea solida esset an extrinsecus inaurata, perterebravisse: quumque solidam invenisset statuissetque tollere, ei secundum quietem visam esse Junonem proedicere, ne id faceret, minarique, si id fecisset, se curaturam, ut eum quoque oculum, quo bene videret, amitteret: idque ab homine acuto non esse neglectum. Itaque ex eo auro, quod eaeterebratum esset, buculam curasse faciendam, et eam in summa columna collocavisse. Hoc idem in Sileni, quem sequitur Coelius, groeca historia est: is autem diligentissime res Hannibalis persecutus est.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Fortasse etiam quae sequuntur de alio Hannibalis somnio ex eodem fluxerunt Sileno.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.silenus_calactinus.sileni_calactini_fragmenta.de_bello_hannibalico:2">
					<bibl> Livius XXVI, 49, de Nova Carthagine a P. Scipione capta (210 a. C.):</bibl>
					<quote>
					Capta alibi decem millia capitum, alibi supra quinque et viginti invenias. Scorpiones majores minoresque ad sexaginta captos scripserim, si auctorem groecum sequar Silenum: si Valerium Antiatem, majorum scorpionum sex millia, minorum tredecim: adeo nullus mentiendi modus est.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.silenus_calactinus.sileni_calactini_fragmenta.de_bello_hannibalico:3">
					<bibl> Plinius H. N. IV, s. 36:</bibl>
					<quote>
					Abeo latere, quo Hispaniam spectat, passibus fere centum altera insula est longa, III M. pass. lata, in qua prius oppidum Gadium fuit. Vocatur ab Ephoro (fr. 40) et Philistide Erythia, a Timoeo et Siteno Aphrodisias.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="4" rend="()">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.silenus_calactinus.sileni_calactini_fragmenta.de_bello_hannibalico:4">
					<bibl> Solinus Pol. c. 2:</bibl>
					<quote>
					Palatium nemo dubitat quin Arcadas habeat auctores, a quibus primum Pallateum oppidum. Sunt qui velint a balatibus ovium mutata litera, vel a Pale pastorali dea, aut, ut Silenus probat, a Palantho Hyperborei filiaquam Hercules ibi compressisse visus est, nomen monti adaptatum.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Haec fortasse ad alium Silenum pertinent.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.silenus_calactinus.sileni_calactini_fragmenta.de_bello_hannibalico:5">
					<bibl> Strabo III, p. 172:</bibl>
					<quote>
					Φησὶ δὲ ὁ Πολύβιος (34,9,5) κρήνην ἐν τῷ Ἡρακλείῳ τῷ ἐν Γαδείροις εἶναι, βαθμῶν ὀλίγων κατάβασιν ἔχουσαν εἰς τὸ ὕδωρ, πότιμον δὲ εἶναι· ἣν ταῖς παλιρροίαις τῆς θαλάσσης ἀντιπαθεῖν, κατὰ μὲν τὰς πλήμας ἐκλείπουσαν, κατὰ δὲ τὰς ἀμπώτεις πληρουμένην. Deinde postquam apposuit quomodo Polybius explicare hanc rem studuerit (v. Posidonii fr. 95), pergit: Ἀρτεμίδωρος δὲ ἀντειπὼν τούτῳ, καὶ ἄμα παρ ̓ αὑτοῦ τινα θεὶς αἰτίαν, μνησθεὶς δὲ καὶ τῆς Σιλανοῦ δόξης τοῦ συγγραφέως, οὔ μοι δοκεῖ μνήμης ἄξια εἰπεῖν, ὡς ἂν ἰδιώτης περὶ ταῦτα, καὶ αὐτὸς καὶ Σιλανός.
					</quote>
					<note type="translation"> Polybius scribit esse Gadibus in templo Herculis fontem ad cujus aquas potui aptas paucorum sit graduum descensus, qui ad aestus maris contrario plane afficiatur modo, quum sub exundationem maris deficiat, et defluente eo impleatur ... Artemidorus autem dum Polybii sententiam vult refellere, aliamque a se causam profert, facta simul sententiae Silani historici mentione, indigna relatu mihi videtur dicere: quippe quum et ipse et Silanus harum fuerint rerum rudes. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.silenus_calactinus.sileni_calactini_fragmenta.historiai">
			ΙΣΤΟΡΙΑΙ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.silenus_calactinus.sileni_calactini_fragmenta.historiai.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
<pb n="100" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.silenus_calactinus.sileni_calactini_fragmenta.historiai.e_libro_primo:6">
						<bibl> Diogenis L. II, 11:</bibl>
						<quote>
						Φησὶ δὲ Σειληνὸς ἐν τῇ πρώτῃ τῶν Ἱστοριῶν, ἐπὶ ἄρχοντος Δυσ* μύλον (vgo Διμύλου) λίθον ἐξ οὐρανοῦ πεσεῖν· τὸν δὲ Ἀναξαγόραν εἰπεῖν, ὡς ὅλος ὁ οὐρανὸς ἐκ λίθων συγκέοιτο· τῇ σφοδρᾷ δὲ περιδινήσει συνεστάναι, καὶ ἀνεθέντ(??) κατενεχθήσεσθαι.
						</quote>
						<note type="translation"> Silenus in primo libro Historiarum auctor est archonte Lyxistrato molarem de coelum omne ex lapidibus esse compositum, sed veloci circumrotatione constare, quae si remittat, ruiturum. </note>
						<note type="commentary">Λυσ*] supplendum erit Λυσιστρἀτου, qui archon fuit Ol. 78, 1, 467; quo anno lapidem illum ad Aegospotamos cecidisse refert Plinius H. N. II, 58. Possis etiam supplere Λυσιθέου, qui archon fuit 01. 78,4, cui anno rem assignat Eusebius. In Marmore Par. ep. 57 notatur Theagenides archon (Ol. 78,I). Rem multi referunt (v. not. ad Marm. Par. 1. 1). Plutarchus in Lysandro c. 12 de clade Atheniensium ad Aegospotamos accepta loquens inter alia ait: Οἱ δὲ καὶ τὴν τοῦ λίθου πτῶσιν ἐπὶ τῷ Πάθει τούτῳ σημεῖόν φασι γενέσθαι. Fortasse eadem occasione rei hujus meminit Silenus, siquidem Hellenicae ejus historiae fuerunt, neque in Siculis historiis rei commemorandae opportunitasoblata est.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.silenus_calactinus.sileni_calactini_fragmenta.sicula">
			ΣΙΚΕΛΙΚΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.silenus_calactinus.sileni_calactini_fragmenta.sicula.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.silenus_calactinus.sileni_calactini_fragmenta.sicula.e_libro_secundo:7">
						<bibl> Stephan. Byz.:</bibl>
						<quote>
						Παλικὴ, πόλις Σικελίας. Θεόφιλος δ ̓ ἐν ἑνδεκάτῳ Περιηγήσεως Σικελίας Παλικίνην κρήνην φησὶν εἶναι. Πλησίον δὲ αὐτῆς ἱερὸν Παλικῶν, οἵ εἰσι δαίμονές τινες, οὓς Αἰσχύλος ἐν Αἰτνείαις γενεαλογεῖ Διὸς καὶ Θαλείας τῆς Ἡφαίστου, Σειληνὸς δὲ ἐν δευτέρῳ, Αἴτνης τῆς Ὠκεανοῦ διὰ Ἡφαίστου, κληθῆναι δευτέρῳ, Παλικοὺς διὰ τὸ ἀποθανόντας πάλιν εἰς ἀνθρώπους ἱκέσθαι.
						</quote>
						<note type="translation"> Palice, urbs Siciliae. Theophilus libro undecimo Periegeseus Siciliae Palicinen fontem esse dicit, et prope eum fanum Palicorum, geniorum quorundam, quos Aeschylus in Aetnaeis Jovis et Thaliae Vulcano natae filios esse dicit. Silcuus vero parentes eorum Aetnam Oceani filiam et Vulcanum esse, atque Palicos propterea nominari refert, quod mortui iterum (πάλιν) ad homines redierint. </note>
						<note type="commentary">De parentibus Palicorum cum Sileno facit Servius ad Virgil. Aen. IX, 584. Aliter Plutarch. Timol. c. 12; autochthones sunt Polemoni fr. 33, ubi vide.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.silenus_calactinus.sileni_calactini_fragmenta.sicula.e_libro_tertio">
				E LIBRO TERTIO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.silenus_calactinus.sileni_calactini_fragmenta.sicula.e_libro_tertio:8">
						<bibl> Athenaeus XII, p. 542, A:</bibl>
						<quote>
						Σειληνὸς δ ̓ ὁ Καλλατιανὸς (scr. Καλακτῖνος) ἐν τρίτῳ Σικελικῶν περὶ Συρακούσας φησὶ κῆπον εἶναι πολυτελῶς κατεσκευασμένον, ὅν καλεῖσθαι Μῦθον, ἐν ᾧ χρηματίζειν Ἱέρωνα τὸν βασιλέα.
						</quote>
						<note type="translation"> Silenus Calactinus libro tertio De rebus Siculis in Syracusarum vicinia hortum ait esse magnilice exstruclum, quem Mythum appellant: in eo responsa dare Hieronem regem solitum esse. </note>
						<note type="commentary">Καλλατιανός] corruptum. Eadem confusione Siculus rhetor Caecilius, cui Καλὴ ἀκτὴ patria (Athen. p. 272 T.), apud Suidam dicitur Καλλατιανὸς vel Καλλαντιανός.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.silenus_calactinus.sileni_calactini_fragmenta.sicula.e_libro_quarto">
				E LIBRO QUARTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.silenus_calactinus.sileni_calactini_fragmenta.sicula.e_libro_quarto:9">
						<bibl> Photius Lex.:</bibl>
						<quote>
						Σαρδόνιος γέλως ... Σειληνὸς δὲ ἐν δ ̓ τῶν Περὶ Συρακόσσας (Συρακούσας Suidas), λάχανον εἶναι παρὰ Σαρδωνείοις ἡδὺ, σελίνῳ ἐμφερές· οὗ τοὺς γευσαμένους τὰς τε σιαγόνας καὶ τὰς σάρκας αὑτῶν ἀποδάκνειν.
						</quote>
						<note type="translation"> Silenus libro quarto Rerum Syracusanarum ait apud Sardos esse herbam quandam dulcem, apio similem, quam qui gustarint, et maxillas et carnes suas praemordere. </note>
						<note type="commentary">Eadem Suidas s. v., nisi quod pro ἐν δ' in nonnullis libris est ἐν δευτέρῳ. De re cf. Pausanias X, 17, Servius ad Virgil. Eccl. VII, 41, Pacatus in Paneg. Theodos. 25, Tzetzes ad Lyc. 796. Aliorum de proverbii origine sententias v. ap. Suidam. l. l., et in Timaei fr. 28.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="101" />
</body>
</text>
</TEI>
