<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_STRABO_AMASENSIS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">STRABO_AMASENSIS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.strabo_amasensis">STRABO AMASENSIS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER SEPTIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_testimonia">
		STRABONIS AMASENSIS TESTIMONIA
		</ref></title>
		</head>
		<div type="textpart" >
		<cit n="1">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_testimonia:1">
				<bibl> Strabo I, p. 13, § 22, de opere suo geographico loquens:</bibl>
				<quote>
				Ἁπλῶς δὲ κοινὸν εἶναι τὸ σύγγραμμα τοῦτο δεῖ καὶ πολιτικὸν καὶ δημωφελὲς ὁμοίως, ὥσπερ τὴν τῆς ἱστορίας γραφήν. Κἀκεῖ δὲ πολιτικὸν λέγομεν οὐχὶ τὸν παντάπασιν ἀπαίδευτον, ἀλλὰ τὸν μετασχόντα τῆς τε ἐγκυκλίου καὶ συνήθους ἀγωγῆς τοῖς ἐλευθέροις καὶ τοῖς φιλοσοφοῦσιν· οὐδὲ γὰρ ἂν οὔτε ψέγειν δύναιτο καλῶς οὔτ ̓ ἐπαινεῖν, οὐδὲ κρίνειν ὅσα μνήμης ἄξια τῶν γεγονότων, ὅτῳ μηδὲν ἐμέλησεν ἀρετῆς καὶ φρονήσεως καὶ τῶν εἰς ταῦτα λόγων. [* Οὕτως δὲ καὶ οἱ τοὺς λιμένας καὶ τοὺς περίπλους καλουμένους πραγματευθέντες ἀτελῆ τὴν ἐπίσκεψιν ποιοῦνται, μὴ προστιθέντες ὅσα ἐκ τῶν μαθημάτων καὶ ἐκ τῶν οὐρανίων ἃ συνάπτειν προσῆκε.] Διόπερ ἡμεῖς πεποιηκότες ὑπομνήματα ἱστορικὰ χρήσιμα, ὡς ὑπολαμβάνομεν, εἰς τὴν ἠθικὴν καὶ πολιτικὴν φιλοσοφίαν, ἔγνωμεν προσθεῖναι καὶ τήνδε τὴν σύνταξιν· ὁμοειδὴς γὰρ καὶ αὐτὴ, καὶ πρὸς τοὺς αὐτοὺς ἄνδρας, καὶ μάλιστα τοὺς ἐν ταῖς ὑπεροχαῖς. Ἔτι δὲ τὸν αὐτὸν τρόπον, ὅνπερ ἐκεῖ τὰ περὶ τοὺς ἐπιφανεῖς ἄνδρας ἄνδρας καὶ βίους τυγχάνει μνήμης, τὰ δὲ μικρὰ καὶ ἄδοξα παραλείπεται, κἀνταῦθα δεῖ τὰ μικρὰ καὶ τὰ ἀφανῆ παραπέμπειν, ἐν δὲ τοῖς ἐνδόξοις καὶ μεγάλοις καὶ ἐν οἷς τὸ πραγματικὸν καὶ εὐμνημόνευτον καὶ ἡδὺ διατρίβειν.
				</quote>
				<note type="translation"> Omnino autem hunc commentarium communem oportet esse, et civilibus hominibus commodum, et in publicum utilem, quemadmodum et scriptionem historiae. Atque hic civilem vocamus, non qui prorsus sit ineruditus, sed qui disciplina circulari et liberalibus ac philosophantibus usitata sit institutus. Nam qui nullum virtuti ac prudentiae, atque its quibus ista comparantur doctrinis studium impendit, is neque vituperare quicquam recte, neque laudare, neque judicare potest, quaenam facta sint digna memoria. (Sic ii qui portus et circumnavigationes quas vocant descripsere, imperfectam tractationem reliquerunt, non adjunctis quae e mathematum ac coelestium orhbium doctrina erant annectenda.) [Hoec in fine ponenda videntur.] Quamobrem nos, postquam historicos composuimus commentarios, utiles, ut quidem arbitramur, ad moralem ac civilem philosophiam, hoc quoque opus addere statuimus: est enim ejusdem formae, et ad eosdem pertinet viros, maxime qui in aliquo sunt fastigio collocati. Tum quo modo ibi ea sola commemorantur, quae sunt illustrium virorum ac vitarum, exiguis ac ingloriis omissis: eodem hic quoque parva et obscura praetereunda sunt; in claris autem et magnis, et in quibus ad actiones faciens aliquid et memoriae oblectationi aptum inest, immorandum. </note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
<pb n="490" />
		<div type="textpart" >
		<cit n="2">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_testimonia:2">
				<bibl> Idem II, p. 70:</bibl>
				<quote>
				Ἅπαντες μὲν τοίνυν οἱ περὶ τῆς Ἰνδικῆς γράψαντες ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ ψευδολόγοι γεγόνασι, καθ ̓ ὑπερβολὴν δὲ Δηΐμαχος· τὰ δὲ δεύτερα λέγει Μεγασθένης· Ὀνησίκριτος δὲ καὶ Νέαρχος καὶ ἄλλοι τοιοῦτοι παραψελλίζοντες ἤδη· καὶ ἡμῖν δ ̓ ὑπῆρξεν ἐπιπλέον κατιδεῖν ταῦτα ὑπομνηματιζομένοις τὰς Ἀλεξάνδρου πράξεις.
				</quote>
				<note type="translation"> Omnes sane qui de India scripserunt, utplurimum men dacia proferunt, prae ceteris vero Deimachus; secundo loco ponendi sunt Megasthenes; Onesicritus denique et Nearchus aliique tales jam vel balbutiunt. Quod nobis plenius perspicere contigit, quum res Alexandri commentariis prosequeremur. </note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		</div>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta">
		STRABONIS AMASENSIS FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici">
			ΥΠΟΜΝΗΜΑΤΑ ΙΣΤΟΡΙΚΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici:1">
					<bibl> Josephus C. Apion. II, 7,</bibl>
					<quote>
					
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">de Antiocho Epiphane templum Judaeorum expilante (Ol. 153, 1. 168–167 a. C.). Vide Nicolai Dam. fr. 50.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici.liber_sextus">
				LIBER SEXTUS
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici.liber_sextus:2">
						<bibl> Strabo XI, p. 515:</bibl>
						<quote>
						Εἰρηκότες δὲ πολλὰ περὶ τῶν Παρθικῶν νομίμων ἐν τῇ ἕκτῃ τῶν Ἱστορικῶν ὑπομνημάτων βίβλῳ, δευτέρᾳ δὲ τῶν μετὰ Πολύβιον, παραλείψομεν ἐνταῦθα, μὴ ταυτολογεῖν δόξωμεν· τοσοῦτον εἰπόντες μόνον, ὅτι τῶν Παρθυαίων συνέδριόν φησι Ποσειδώνιος εἶναι διττόν· τὸ μὲν συγγενῶν, τὸ δὲ σοφῶν καὶ μάγων, ἐξ ὧν ἀμφοῖν τοὺς βασιλεῖς καθίστησιν.
						</quote>
						<note type="translation"> Quum multa de legibus et institutis Parthorum dixerimus in sexto Historicorum commentariorum libro, qui secundus est eorum, quibus Postpolybiana continentur, nunc ea praetermittemus, ne bis eadem dicere videamur. Id unum dicamus, Posidonio teste duplex esse concilium Parthorum, unum cognatorum, alterum sapientium et magorum: reges ex utroque deligi. </note>
						<note type="commentary">Vide not. Ad Posidonii fr. 9.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici.liber_sextus:3">
						<bibl> Josephus Ant. Jud. XIII, 10, 4, p. 506:</bibl>
						<quote>
						Κλεοπάτρα ἡ βασίλισσα πρὸς τὸν υἱὸν στασιάζουσα Πτολεμαῖον τὸν Λάθουρον ἐπιλεγόμενον κατέστησεν ἡγεμόνας Χελκίαν καὶ Ἀνανίαν, υἱοὺς ὄντας Ὀνίου τοῦ οἰκοδομήσαντος τὸν ναὸν τὸν ἐν Ἡλιοπολίτῃ νομῷ πρὸς τὸν ἐν Ἱεροσολύμοις, ὡς καὶ ἐν ἄλλοις δεδηλώκαμεν. Παραδοῦσα δὲ τούτοις ἡ Κλεοπάτρα τὴν στρατιὰν, Οὐδὲν δίχα τῆς τούτων γνώμης ἔπραττεν, ὡς μαρτυπεῖ καὶ Στράβων ἡμῖν ὁ Καππάδοξ, λέγων οὕτως· «Οἱ γὰρ πλείους οἵ τε συνελθόντες ἡμῖν καὶ οἱ ὕστερον ἐπιπεμπόμενοι παρὰ τῆς Κλεοπάτρας εἰς Κύπρον, μετεβάλλοντο παραχρῆμα πρὸς τὸν Πτολεμαῖον· μόνοι δὲ οἱ ἐκ τῆς Ὀνίου λεγόμενοι συνέμενον Ἰουδαῖοι, διὰ τὸ τοὺς πολίτας αὐτῶν εὐδοκιμεῖν μάλιστα παρὰ τῇ βασιλίσσῃ Χελκίαν τε καὶ Ἀνανίαν.» Ταῦτα μὲν οὖν ὁ Στράβων φησίν.
						</quote>
						<note type="translation"> Cleopatra regina a filio suo Ptolemaeo, cognomine Lathuro, dissidens, duces constituit Chelciam et Ananiam, Oniae filios, ejus qui templum in Heliopolftana praefectura Hierosolymitani simile construxerat, prout alibi jam narravimus. Quum autem istis exercitum tradidisset Cleopatra, nihil absque eorum sententia iaciebat, sicuti Strabo quoque Cappadox testatur ita dieens: «Plerique enim et qui nobiscum se contulerunt in Cyprum, et qui postea a Cleopatra eo missi sunt, confestim deficiebant ad Ptolemaeum; soli vero ex Oniae factione Judaei permanebant, eo quod cives eorum Chelcias et Ananias maxima essent in gratia apud reginam.» Et haec quidem Strabo dicit. </note>
						<note type="commentary">Ptolemaeus Lathurus in Cyprum abiit an. 107 a. C. Quo referendum sit illud ἡμῖν, nescio.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici.liber_sextus:4">
						<bibl> Tertullianus De anima c. 46:</bibl>
						<quote>
						Seleuco regnum Asiae Laodice mater nondum eum enixa prodidit, [ut] Euphorion pervulganit. Mithridatem quoque ex somnio Ponti potitum e Strabone cognosco.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Cf. Appian. Mithrid. c. 9: Καὶ ὁ Ἀντίγονος ἐνύπνιον ἔδοξε πεδίον σπεῖραι χρυσίῳ, καὶ τὸ χρυσίον ἐκθερίσαντα Μιθριδάτην (cui postea τοῦ Κτίστου cognomen) ἐς τὸν Πόντον οἴχεσθαι. Fusius haec narrat Plutarch. Demetr. c. 4. Sicuti Appianus, eodem modo Strabo de bello Mithridatico expositurus, de initiis regni Pontici et progresssu pauca praemisisse videtur.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="491" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici.liber_sextus:5">
						<bibl> Josephus A. J. XIV, 7, 2, de divitiis in templum Hierosol. Congestis:</bibl>
						<quote>
						Οὐκ ἔστι δὲ ἀμάρτυρον τὸ μέγεθος τῶν προειρημένων χρημάτων, οὐδὲ ὑπὸ ἀλαζονείας ἡμετέρας καὶ περιττολογίας ἐπὶ τοσοῦτον ἐξαίρεται πλῆθος, ἀλλὰ πολλοί τε ἄλλοι τῶν συγγραφέων ἡμῖν μαρτυροῦσι καὶ Στράβων ὁ Καππάδοξ οὕτω λέγων· «Πἐμψας δὲ Μιτριδάτης εἰς Κῶ ἔλαβε τὰ χρήματα (an. 86 a. C.), ἅπερ ἔθετο ἐκεῖ Κλεοπάτρα ἡ βασίλισσα, καὶ τὰ τῶν Ἰουδαίων ὀκτακόσια τάλαντα.» Ἡμῖν δὲ δημόσια χρήματα οὐκ ἔστιν ἢ τὰ τοῦ θεοῦ μόνα.
						</quote>
						<note type="translation"> Nec testibus caret magnitudo opum, quam memoravimus, neque ex ostentatione nostra aut rem verbis exaggerandi studio in immensum adeo extollitur, sed tum alii multi ex scriptoribus testimonium nobis perhibent, tum Strabo Cappadox hisce: «Mithridates vero, ait, in Con misit, qui sibi inde pecuniam attulerunt, quam Cleopatra regina ibi deposuerat, iit Judaeorum taienta octingenta.» Nobis autem nulla est publica pecunia nisi quae Deo sacra. </note>
						<note type="commentary">Cf. Appian. Mithridat. c. 23.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici.liber_sextus:6">
						<bibl> Josephus Ant. J. XIV, 7, 2:</bibl>
						<quote>
						Μαρτυρεῖ δὲ καὶ ἐν ἑτέρῳ τόπῳ αὐτὸς ὁ Στράβων, ὅτι καθ ̓ ὃν καιρὸν διέβη Σύλλας εἰς τὴν Ἑλλάδα πολεμήσων Μιθριδάτην, καὶ Λεύκουλλον πέμψαι ἐπὶ τὴν ἐν Κυρήνῃ στάσιν ̓ τοῦ ἔθνους ἡμῶν, ὧν ἡ οἰκουμένη πεπλήρωται, λέγων οὕτως· «Τέτταρες ἦσαν ἐν τῇ πόλει τῶν Κυρηναίων, ἥ τε τῶν πολιτῶν καὶ ἡ τῶν γεωργῶν, τρίτη δ ̓ ἡ τῶν μετοίκων, καὶ τετάρτη ἡ τῶν Ἰουδαίων. Αὕτη δ ̓ εἰς πᾶσαν πόλιν ἤδη παρεληλύθει, καὶ τόπον οὐκ ἔστι ῥᾳδίως εὑρεῖν τῆς οἰκουμένης, ὃς οὐτοῦ: Τὴν τε Αἴγυπτον καὶ Κυρηναίαν, ἅτε τῶν αὐτῶν ἡγεμόνων τυχοῦσαν, τῶν τε ἄλλων συχνὰ ζηλῶσαι συνέβη, καὶ δὴ τὰ συντάγματά τῶν Ἰουδαίων θρέψαι διαφερόντως καὶ συναυξῆσαι χρώμενα τοῖς πατρίοις τῶν Ἰουδαίων νόμοις. Ἐν γοῦν Αἰγύπτῳ κατοικία τῶν Ἰουδαίων ἐστὶν ἀποδεδειγμένη, χωρὶς καὶ τῆς τῶν Ἀλεξανδρέων πόλεως ἀφώριστο μέγα μέρος τῷ ἔθνει τούτῳ· καθίσταται δὲ καὶ ἐθνάρχης αὐτῶν, ὃς διοικεῖ τε τὸ ἔθνος καὶ διαιτᾷ κρίσεις, καὶ συμβολαίων ἐπιμελεῖται καὶ προσταγμάτων, ὡς ἄν πολιτείας ἄρχων αὐτοτελοῦς. Ἐν Αἰγύπτῳ μέν οὖν ἴσχυσε τὸ ἔθνος, διὰ τὸ Αἰγυπτίους εἶναι κατοικίαν ὡς ἄν πολιτείας ἔθνος, διὰ τὸ Αἰγυπτίους εἶναι ἐξ ἀρχῆς Ἰουδαίους καὶ διὰ τὸ πλησίον ἔσεσθαι τὴν κατοικίαν τοὺς ἀπελθόντας ἐκεῖθεν, εἰς δὲ τὴν Κυρηναίαν μετέβη, διὰ τὸ ταύτην ὅμορον εἶναι τῇ τῶν Αἰγυπτίων ἀρχῇ, καθάπερ τὴν Ἰουδαίαν, μᾶλλον δὲ τῆς ἀρχῆς ἐκείνης πρότερον.» Στράβων δὴ οὖν ταῦτα λέγει.
						</quote>
						<note type="translation"> Strabo alio in loco testatur Sullam, quo tempore in Graeciam trajecit, bellum gesturus contra Mithridatem, Lucullum misisse ad compescendam in Cyrene seditionem gentis nostrae, quae orbem terrarum repleverat, ita dicens: «In urbe autem Cyrenaeorum qualttuor erant classes, una civium, altera agricolarum, tertia inquilinorum, et quarta Judaeorum. Haec autem jam in urbes universas invaserat, haudque facile est iocum in toto orbe invenire, quin hoc genus hominum exceperit, et ab eo teneatur. Nam factum est ut et Aegyptus et Cyienaea, utpote iisdem solitae parere dominis, aliaque multae regiones horum mores imitentur, magnunmque Judaeorum numerum peculiariter foveant et cum iis opibus crescant, patriis Juddaeorum utentes institutis. Etenim in Aegypto concessum est Judaeis babitare, et magna pars urbis Alexandrinae seorsum huic genti assignata est: quin et suus illis ethnarcha est, qui gentis res administrat et judicia exercet, curatque contractus et mandata, quasi esset reipublicae suis legibus utentis princeps. Et in Agypto quidem plurimum pollet haec gens, quum Judaei ex Aegyptiis originem habeant, et quod ab iis digressi sedibus nicini sint: transgressa est autem in Cyrenaeam, quod haec finitima est Aegyptiorum ditioni, quemadmodum etiam Judaea, vel potius pars olim fuit regni Aegyptiaci.» Strabo igitur haec dicit. </note>
						<note type="commentary">Cf. Plutarch. Lucull. c. 2.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici.liber_sextus:7">
						<bibl> Plutarch. Sulla c. 26:</bibl>
						<quote>
						Σύλλᾳ δὲ διατρίβοντι περὶ τὰς Ἀθήνας ἄλγημα ναρκῶδες μετὰ βάρους εἰς τοὺς πόδας ἐνέπεσεν, ὅ φησιν. Ὁ Στράβων ποδάγρας ψελλισμὸν εἶναι. Διαπλεύσας οὖν εἰς Αἴδηψον ἐχρῆτο τοῖς θερμοῖς ὕδασι, κτλ.
						</quote>
						<note type="translation"> Syllae Althenis commoranti dolor cum torpore et granitate Pedes invasit, quem Strabo podagrae balbutiem vocat. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici.liber_sextus:8">
						<bibl> Plutarch. Lucull. c. 28, de praelio ad Tigranocerta, quo Lucullus Tigranem denicit:</bibl>
						<quote>
						Λέγεται δὲ τῶν μὲν πεζῶν ὑπὲρ δέκα μυριάδας διαφθαρῆναι, τῶν δὲ ἱππέων ὀλίγους παντάπασι διαφυγεῖν. Ῥωμαίων δ ̓ ἐκατὸν ἐτρώθησαν, ἔπεσον δὲ πέντε. Ταύτης τῆς μάχης Ἀντίοχος ὁ φιλόσοφος ἐν τῷ Περὶ θεῶν γραφῇ μνγσθεὶς, οὔ φησιν ἄλλην ἐφεωρακέναι τοιαύτην τὸν ἥλιον. Στράβων δ ̓ ἔτερος φιλόσοφος ἐν τοῖς Ἱστορικοῖς ὑπομνήμασιν αὐτοὺς λέγει τοὺς Ῥωμαίους αἰσχύνεσθαι καὶ καταγελᾶν ἑαυτῶν ἐπ ̓ ἀνδράποδα τοιαῦτα δεηθέντας ὅπλων.
						</quote>
						<note type="translation"> Ferunt supra centum millia peditum ea clade absumpia, equitum perpaucos admodum evasisse. Ex romanis vulnrati sunt centum, amissi quinque. Antiochus philosophus involumine De diis pugnae hujus mentionem faciens, nuliam hujus similem a sole conspectam fuisse affirmat. Strabo, et ipse philosophus, in Historicis commentariis ait Romanis sui tum puduisse, seque ipsos derisisse, qui armis centra taiia mancipia opus habnissent. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="492" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici.liber_sextus:9">
						<bibl> Josephus Ant. Jud. XIII, 11, 3, 510, de Aritobulo Hyrcani filio:</bibl>
						<quote>
						Φύσει δ ̓ ἐπιεικεῖ ἐκέχρητό, καὶ σφόδρα ῇν αἰδοῦς ἥττων, ὡς μαρτυρεῖ τοῦτο καὶ Στράβων ἐκ τοῦ Τιμαγένους ὀνόματος Οὕτως· Ἐπιεικής τε ἐγένετο οὖτος ὁ ἀνὴρ καὶ πολλὰ τοῖς Ἰουδαίοις χρήσιμος· χώραν τε γὰρ αὐτοῖς προσεκτήσατο καὶ τὸ μέρος τοῦ τῶν Ἰτουραίων ἔθνους ᾠκειώσατο, δεσμῷ συνάψας τῇ τῶν αἰδοίων περιτομῇ.»
						</quote>
						<note type="translation"> Natura Aristobulus aeqnus erat et admodum verecnndus, attestante etiam Starbone ex Timagene hisce verbis: «Aequum sese ostendehat hic ac valde Judaeis utilem, quippe qui ditionem eortum ampliasset, et partem gentis Itaraeorum circumcisionis foedere devinctam illis adjunxisset.» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici.liber_sextus:10">
						<bibl> Idem ib. XIII, 12, 6,</bibl>
						<quote>
						
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">de proelio quod Ptolemaeus Lathurus cum Alexandro Hyrcani filio commisit. Vide Nicolai Dam. fr. 60.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="11">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici.liber_sextus:11">
						<bibl> Idem ib. XIV, 3, 1:</bibl>
						<quote>
						Μετ ̓ οὐ πολὺ δὲ Πομπηίου εἰς Δαμασκὸν ἀφικομένου καὶ Κοίλην Συρίαν ἐπιόντος, ἧκον παρ ̓ κῦτὸν πρέσβεις ἐξ Ὅλης Συρίας καὶ Αἰγύπτου καὶ ἐκ τῆς Ἔπεμψε γὰρ αὐτῷ μέγα δῶρον Ἀριστόβουλος, ἄμπελον Χρυσῆν ἐκ πεντακοσίων ταλάντων. Μέμηνται δὲ τοῦ δώρου καὶ Στράβων ὁ Καππάδοξ λέγων οὔτως· «Ἦλοε δὲ καὶ ἐξ Αἰγύπτου πρεσβεία καὶ στέφανος ἐκ χρυσῶν τετρακισχιλίων, καὶ ἄπὸ τῆς Ἰουδαίας εἴτε ἄμπελος εἴτε κῆπος· τερπώλην ὠνόμαζον τὸ δημιούπηνμα.»
						</quote>
						<note type="translation"> Non multo post, quum Pompeius Damascum venisset et Coelen Syriam obiret, venerunt ad eum legati ex tota Syria et Aegypto et Judaea. Misitque ei ingens donum Aristobuhus, vitem auream ex quingentis talentis. Meminit ejus muneris etiam Strabo Cappadox his verbis: «Venit etiam ex Aegypto legatio cum corona aureorum quattuor miltium, et ex Judaea vitis sive hortus: quod opus τερπώλην (deleciationem) nominabant.» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="12">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici.liber_sextus:12">
						<bibl> Idem ib. XIV, 4, 3,</bibl>
						<quote>
						
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">de Pompeio Hierosolyma obsidente. Vide Nicolai fr. 62.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="12">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici.liber_sextus:12">
						<bibl> Idem ib. XIV, 6, 4,</bibl>
						<quote>
						
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">de Pompeii et Gabinii in Judaeos expeditione. Vide Nicolai fr. 63.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici.liber_sextus:13">
						<bibl> Idem XIV, 8, 3:</bibl>
						<quote>
						Λέγεται δὲ ὑπὸ πολλῶν Ὑρακνόν ταύτης καινωνῆσαι τῆς στατείας (Caesaris in Aegyptam), καὶ ἐλθεῖν εἰς Αἴγυπτον· μαρτυρεῖ δέ μου τῷ λόγῳ Στράβων ὁ Καππάδοξ λέγων ἐξ Ἀσινίου ὀνόματος οὕτως· «Μετὰ δὲ τὸ τὸν Μιθριδάτην εἰσβαλεῖν εἰς τὴν Αἴγυπτον καὶ Ὑρκανὸν τὸν τῶν Ἰουδαίων ἀρχιερέα.» Ὁ δ ̓ αὐτὸς οὗτος Στράβων καὶ ἐν ἑτέρῳ πάλιν ἐξ Ὑψικράτους ὀνόματος λέγει οὕτως· Τὸν μὲν Μιθριδάτην ἐξελθεῖν μόνον, κληθέντα δ ̓ εἰς Ἀσκάλωνα Ἀντίπατρον ὐπ ̓ αὐτοῦ, τὸν τῆς Ἰουδαίας ἐπιμελητὴν, τρισχιλίους αὐτῷ στρατιώτας συμπαρασκευάσαι, καὶ τοὺς ἄλλους δυνάστας προτρέψαι, κοινμνῆσαι δὲ τῆς στρατείας καὶ Ὑρκανὸν τὸν ἀρχιερέα. Ταῦτα μὲν Στράβων φησίν.
						</quote>
						<note type="translation"> Multi referunt Hyrcanum expeditionis (in Alexandrinos susceptae) socium (J. Caesari) fuisse, atque verbis meis testimonium perhibet Strabo Cappadox ex auctoritate Asinii ita dicens:«Postquam Mithridates (sc. Pergamenus; cf. Appian. Mithrid. c. 121) Aegyptum invasit, et cum eo Hyrcanus judaeorum pontifex.» Idemque ille Strabo alibi ex auctoritate Hypsicratis in Haec verba loquitur: «Mithridatem quidem solum profectum esse, Antipatrum vero Judaeae procuratorem ab ipso Ascalonem accitum, cum tribus militum millibus auxilium ei tulisse, et ceteros dynastas partibus admonisse, atque expeditioni etiam Hyrcanum pontificem interfuisse.» Et haec quidem Strabo narrat. </note>
						<note type="commentary">Hypscratem, Strabone paullo antiquiorem, Historias scripsisse ex hoc loco colligitur. De eo ita Lucianus Macrob. c. 22, p. 643 ed. Didot.: Ὑψικράτης ὁ Ἀμισηνὸς, συγγραεὺς διὰ πολλῶν μαθημάτων γενόμενος, ἔτη δύο καὶ ἐνενήκοντα (Βεβίωκεν). Ad historias vel geographias referenda etiam haec: Strabo VII, p. 311, de Nomadibus Chersonesi Tauricae: Οὐκ ἀπευτακτοῦσι δ ̓ οἱ δυνάμει πεποιθότες, ὥστε ἢ ἀμύνασθαι ῥᾳδίως ἐπιόντας ἢ κωλῦσαι, τὴν ἔφοσον. Καθάπερ Ἄσανδρον ποιῆσαί φησιν Ὑψικράτης, ἀποτειχίσαντα τὸν Ἰσθμὸν τῆς Χερρονήσου, τὸν πρὸς τῇ Μαιώτιδι, τριακοσίων ὄντα σταδίων, ἐπιστήσαντα Πύργους καθ ̓ ἑκαστον στάδιον δέκα (καθ ̓ ἔκαστα στάδια δέκα Conj. Coray., καθ ̓ ἕκαστον στάδιον ἕνα Groskurd.).</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici.liber_sextus:13">
						<bibl> Idem XI, p. 504:</bibl>
						<quote>
						Ὁ Σκήψιος Μητρόδωρος καὶ Ὑψικράτης, οὐδὲ αὐτοὶ ἄπειροι τῶν τόπων γεγονότες, Γαργαρεῦσιν, ὁμόρους αὐτὰς (τὰς Ἀμαζόνας) φασὶν οἰκεῖν ἐν ταῖς ὑπωρείαις ταῖς πρὸς ἄρκτον τῶν Καυκασίων ὀρῶν, ἃ καλεῖται Κεραύνια. Τὸν μὲν ἄλλον χρόνον καθ ̓ αὑτὰς αὐτουργούσας ἕκαστα, τά τε πρὸς ἄροτον καὶ φυτουργίαν καὶ τὰ πρὸς νομὰς, καὶ μάλιστα τῶν ἵππων, τὰς δ ̓ ἀλκιμωτάτας [τῶν ἵππων] κυνηγεσίαις γεσίαις πλεονάζειν. Καὶ τὰ πολέμια ἀσκεῖν· ἁπάσας δ ̓ ἐπικεκαῦσθαι τὸν δεξιὸν μαστὸν ἐκ νηπίων, ὥστε εὐπετῶς χρῆσθαι τῷ βραχίονι πρὸς ἑκάστην χρείαν, ἐν δὲ τοῖς πρώτοις πρὸς ἀκοντισμόν. Χρῆσθαι δὲ καὶ τόξῳ καὶ σαγάρι καὶ πέλτῃ, δοράς δὲ θηρίων ποιεῖσθαι περίκρανά τε καὶ σκεπάσματα καὶ διαζώματα· δύο δὲ μῆνας ἐξαιρέτους ἔχειν τοῦ ἔαρος καθ ̓ οὓς ἀναβαίνουσιν εἰς τὸ πλησίον ὄρος τὸ διορίζον αὐτάς τε καὶ τοὺς Γαργαρέας.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici.liber_sextus:13">
						<bibl> Strabo XVII, p. 827:</bibl>
						<quote>
						Ἐνταῦθα δὲ (sc. Ἐν τῇ τῶν ἑσπερίων καλουμένων Αἰθιόπων χώρᾳ) καὶ καμηλοπαρδάλεις φησὶν Ἰφιχράτης (scr. Ὑψικράτης) γεννᾶσθαι καὶ ἐλέφαντας καὶ τοὺς καλουμένους Ῥίζεις, οἲ ταθροειδεῖς μὲν εἰσι τὴν μορφὴν, κατὰ δὲ τὴν δίαιταν καὶ τὸ μέγεθος καὶ τὴν ἀλκὴν τὴν πρὸς μάχην ἐλέφασιν ἐοίκασι· δράκοντάς τε λέγει μεγάλους, ὥστε καὶ πόαν ἐπιπεφυκέναι· τούς τε λέοντας τοῖς πώλοις τῶν ἐλεφάντων ἐπιτίθεσθαι· αἱμάξαντας δὲ φεύγειν, ἐπιουσῶν τῶν μητέρων· τάς δ ̓, ἐπειδὰν ἴδωσιν ᾑμαγμένους, κτείνειν· ἐπανιόντας δὲ τοὺς λέοντας ἐπὶ τὰ πτώματα, νεκροφαγεῖν. Βόγον δὲ, τὸν βασιλέα τῶν Μαυρουσίων, ἀναβάντα ἐπὶ τοὺς ἑσπερίους Αἰθίοπας, καταπέμψαι τῇ γυναικὶ δῶρα, καλάμους τοῖς Ἰνδικοῖς ὁμοίους, ὧν ἕκαστον γόνυ χοίνικας χωροῦν ὀκτώ· καὶ ἀσπαράγων δ ̓ ἐμφερῆ μεγέθη.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici.liber_sextus:13">
						<bibl> Stephan. Byz. v. Αἰθίοψ:</bibl>
						<quote>
						«Αἰθίοπες, τοὶ διχθὰ δεδαίαται ἔσχατοι ἀνδρῶν» (Odyss. I, 23) Οὐ γὰρ ἀληθὴς ὁ Ὑψικράτους λόγος, ὡς οὐδὲν εἰς οψ λήγει παρ ̓ Ὁμήρῳ εἰ μὴ τὸ καλαύροψ (Il. XXIII, 845).
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">De aetate Homeri Hypsicrates laudatur in Vit. Hom. Iriart. p. 233: Ὑψικράτης ἡλικιώτην (Ἡσιόδου Ὅμηρον γεγονέναι φησίν). — Praeterea Diogenes Leartius VII, 188, inter eos qui Περὶ πινάκων scripserint, praeter Polemonem et Antigoum recenset Hypsicratem, sive nostrum διὰ πολλῶν μαθημάτων γενόμενον, sive alium. — Hypsicrates quidam, qui lingua phoenicia scripsisse perhibetur Phoenicum historiam, quam Laetus graece verterit, commemoratur apud Tatianum Adv. Gr. c. 37 (v. fragm. Laeti). Hypsicratem quempiam grammaticum, cujus libri sane nobiles super his quae a Groecis accepta sunt, de inepta etymologia nocis foenerator, laudat Cloatius verus apud Gellium N. A. XVI, 12, 5. Cf. Varro L. L. V, 88, p. 34 ed. Müller. (Cohortcm in villa Hypsicrates dicit esse groece χόρτον apud poetas dictam). Paulus De signif. verb. p. ed. Müller (ubi vulgo laudatur Hippocrates).</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="493" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="14">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici.liber_sextus:14">
						<bibl> Plutarch. Caesar. c. 63, de ostentis mortem Caesaris portendentibus:</bibl>
						<quote>
						Στράβων δὲ ὁ φιλόσοφος ἱοτορεῖ πολλοὺς μὲν ἀνθρώπους διαπύρους ἐπιφερομένους φανῆναι, στρατιώτου δὲ ἀνδρὸς οἰκέτην ἐκ τῆς χειρὸς ἐκβαλεῖν πολλὴν φλόγα καὶ δοκεῖν καίεσθαι τοῖς ὁρῶσιν, ὡς δὲ ἐπαύσατο, μηδὲν ἔχειν κακὸν τὸν ἄνθρωπον· αὐτῷ δὲ Καίσαρι θύοντι τὴν καρδίαν ἀφανῆ γενέσθαι γε συστῆναι ζῷον ἀκάρδιον.
						</quote>
						<note type="translation"> Strabo philosphus narrat, mutos homines ignitos per acrem deferri visos, calonem quendam ex manu multum flenmae effudisse visumque ardere, sed flammis cessantibus nihil habuisse mali. Ipso Caesare immolante, hostiam corde carere visam, idque pro gravi ostento habitum, quod natura non ferat uti ullum animal sine corde sit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="15">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.strabo_amasensis.strabonis_amasensis_fragmenta.commentarii_historici.liber_sextus:15">
						<bibl> Josephus Ant. Jud. XV, 1, 2, postquam de Hierosolymis a Sosio Antonii duce expugnatis (a. 38) exposuit, pergit:</bibl>
						<quote>
						Ἀντώνιος δὲ λαβὼν αἰχμάλωτον τὸν Ἀντίγονον δέσμιον ἔγνω μέχρι τοῦ θριάμβου φυλάττειν. Ἐπεὶ δ ̓ ἤκουσε νεωτερίζειν τὸ ἔθνος, κἀκ τοῦ πρὸς Ἡρώδην μίσους εὔνουν Ἀντιγόνῳ διαμένον, ἔγνω τοῦτον ἐν Ἀντιοχείᾳ πελεκίσαι· σχεδὸν γὰρ οὐδαμῶς ἠρεμεῖν ἠδύναντο Ἰουδαῖοι. Μαρτυρεῖ δέ μου τῷ λόγῳ Στράβων ὁ Καππάδοξ λέγων οὕτως· «Ἀντώνιος μὲν Ἀντίγονον τὸν Ἰουδαῖον ἀχθέντα εἰς Ἀντιόχειαν πελεκίζει· καὶ ἔδοξε μὲν οὗτος πρῶτος Ῥωμαίων βασιλέα πελεκίσαι, οὐκ οἰηθεὶς ἕτερον τρόπον μεταθεῖναι ἂν τὰς γνώμας τῶν Ἰουδαίων, ὥστε δέξασθαι τὸν ἀντ ̓ ἐκείνου καθεσταμένον Ἡρώδην· οὐδὲ γὰρ βασανιζόμενοι βασιλέα αὐτὸν ἀναγορεύειν ὑπέμειναν, οὕτω μέγα τι ἐφρόνουν περὶ τοῦ πρώτου βασιλέως. Τὴν οὖν ἀτιμίαν ἐνόμισε μειώσειν τῆς πρὸς αὐτὸν μνήμης, μειώσειν δὲ καὶ τὸ πρὸς Ἡρώδην μῖσος.» Ταῦτα μὲν ὁ Στράβων.
						</quote>
						<note type="translation"> Antonius quum cepisset Antigonum (Judaeorum regem), decreverat usque ad triumphum servare vinctum. Sed quum audiret rebus novis studere gentem, et prae Herodis odio benevolentiam erga Antigonum retinere, statuit eum Amiochiae securi feriendum: alioquin quiescere Judai minime poterant. Verbis autem meis testimonium Perhibet Strabo Cappadox, ita dicens: «Antonius Antigonum Judaeum antiochiam perductum securi ferit: et hic quidem Romanorum primus visus est regem securi percussisse, ratus non posse alia via flecti judaeorum animos, ut Herodem in illius locum suffectum agnoscerent: nam ne tormentis quidem adigi poterant ut enm regem appellarent; adeo magna illis opinio erat de priore rege. Fore igitur existimavit ut memoria ejus ignominia minuertur, et odium illorum in Herodem mitigaretur.» Sic igitur Strabo narrat. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="494" />
</body>
</text>
</TEI>
