<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_TELEPHUS_PERGAMENUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">TELEPHUS_PERGAMENUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.telephus_pergamenus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.telephus_pergamenus">TELEPHUS PERGAMENUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER OCTAVUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.telephus_pergamenus.telephi_pergameni_fragmenta">
		TELEPHI PERGAMENI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
		<div type="textpart" >
		<cit n="1">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.telephus_pergamenus.telephi_pergameni_fragmenta:1">
				<bibl> Schol. Aristoph. Plut. 725:</bibl>
				<quote>
				Ἐπωμοσία ἐστὶν ἀπόδοσις αἰτίας, δι ̓ ἣν οὐχ ὑπαντᾷ τις πρὸς τὴν δίκην. Ὑπερίδης· «Καὶ ἐμοὶ μὲν συμβάσης ἀρρωστίας, καὶ ὑπομοσθείσης ταύτης τῆς γραφῆς, ἀνεβλήθη ὁ ἀγών.» Οὕτως ὁ Τήλεφος.
				</quote>
				<note type="translation"> Ὑπωμοσία, jusjurandum quod dabat is qui causam afferebat, cur ad praescriptam diem judicio adesse non potuerit. Hyperides: «Et quum aegra valetudine tum laborarem, jurejurando de veritate hujus causae interposito, judicium in aliam diem dilatum est.» Sic Telephus. </note>
				<note type="commentary">«Verum ex hoc ipso Hyperidae loco patet, ὑπωμοσίαν potius, in principio saltem hujus membri quam ἐπωμοσίαν fuisse appellandam.» Hemsterh. Reliqua quoque quae duo scholiastae ad locum Aristophanis de voce ἐπωμοσία proferunt, confusione ὑπωμοσίας et ἐπωμοσίας niti, tertium vero scholiastam meras nugas proferre pluribus exponit Schoemannus De comitiis p. 165.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="2">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.telephus_pergamenus.telephi_pergameni_fragmenta:2">
				<bibl> Eustath. Ad Odyss. Ρ, 455, p. 1827, 49:</bibl>
				<quote>
				Προσενθυμητέον δὲ καὶ Τηλέφου τοῦ, ὡς ἱστορεῖται, Περγαμηνοῦ, ὅτι κατὰ τὴν ἐκείνου παράδοσιν νομική τις ἦν λέξις ἢ τεχνικὴ ἐν τοῖς μεθ ̓ Ὅμηρον ὁ ἐπιστάτης. «Γίνεται γὰρ, φησὶν, ἐπιστάτης Ἀθήνησιν ἐκ τῶν πρυτάνεων εἶς, ὃς ἐπιστατεῖ νύκτα καὶ ἡμέραν μίαν, καὶ πλείω χρόνον οὐκ ἔξεστιν, οὐδὲ δὶς τὸν αὐτὸν γενέσθαι, τάς τε κλεῖς ἐν οἷς [τοῦ ἱεροῦ ἐν ᾧ Suidas] τὰ χρήματά εἰσι, φυλάττει καὶ τὰ γράμματα τῆς πόλεως καὶ τὴν δημοσίαν σφραγῖδα. Κληροῖ δὲ καὶ προέδρους ἐξ ἑκάστης φυλῆς ἕνα, πλὴν τῆς πρυτανευούσης, καὶ πάλιν ἐκ τούτων ἐπιστάτην ἕνα.»
				</quote>
				<note type="translation"> Praeterea considerandum est quod affert Telephus qui dicitur Pergamenus, secundum quem ἐπιστάτης apud Posthomericos vox est judicialia atque technica quaedam. Etenim fit epistates, ait, Athenis ex prytanibus unus, qui praeest per noctem diemque unam, neque dictius neque bis eandem hoc munere fungi licet; custodiebat claves templi in quo pecunia publica reposita erat, et scripta civitatis et sigillum publicum. (Quum vero prytanes senatum et populum cogebant, epistata novem) proedros e singulis tribubus singulos sortiebatur, excepta tribu cujus tunc erat prytania. Ac rursus ex his novem unum epistatam sortiebatur. </note>
				<note type="commentary">Ex eodem Telepho fluxerint Suidiana v. Ἐπιστάτης, ubi plenius verba redduntur. V. Aristotelis fr. 23, tom. II, p. 118, ubi lin. I scribas: ἔτι μὴν (τὰ γράμματα τῆς πόλεως κτλ., deletis in linea 4 verbis: (τῆς πόλεως addit Telephus).</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="3">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.telephus_pergamenus.telephi_pergameni_fragmenta:3">
				<bibl> Aelian. N. A. X, 42:</bibl>
				<quote>
				Μύρμηκος εἶδος θανατηφόρου φασὶν εἶναί τι, καὶ Λαέρτην ὄνομα ἔχειν τόνδε τὸν μύρμηκα τὸν προειρημένον· καὶ σφῆκας δέ τινας ἐκάλουν Λαέρτας. Λέγει ταῦτα Τήλεφος ὁ κριτικὸς (ὁ κρητικός, ὁ κρὴς v. l.), ὁ ἐκ τοῦ Μυσίου Περγάμου.
				</quote>
				<note type="translation"> Mortiferum genus quoddam formicarum esse dicitur, quae Laertae nuncupantur; eodemque nomine vespas quasdam appellarunt. Haec ait Telephus criticus ex Mysio Pergamo oriundus. </note>
				<note type="commentary">De re v. Schneid. Ad Aelian. IV, 27. Ex quonam opere haec fluxerint, tu videas. Praeterea Telephus laudatur in schol. Ad Iliad. Δ, 133. ο, 668. κ 53 et 545.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="635" />
</body>
</text>
</TEI>
