<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg3_THRASYLLUS_MENDESIUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">THRASYLLUS_MENDESIUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.thrasyllus_mendesius" cRef="urn:cite:lofts:fhg.3.thrasyllus_mendesius">THRASYLLUS MENDESIUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1849</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen tertium</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori03mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="3">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3">Volumen tertium</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER SEPTIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.thrasyllus_mendesius.thrasylli_mendesii_fragmenta">
		THRASYLLI MENDESII FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.thrasyllus_mendesius.thrasylli_mendesii_fragmenta.de_lapidibus">
			ΠΕΡΙ ΛΙΘΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.thrasyllus_mendesius.thrasylli_mendesii_fragmenta.de_lapidibus:1">
					<bibl> Plutarchus De fluv. 11:</bibl>
					<quote>
					Παράκεινται δ ̓ αὐτῷ (τῷ Στρυμῶνι) ὄρη Ῥοδόπη καὶ Αἷμος. Οὗτοι ἀδελφοὶ τυγχάνοντες, καὶ εἰς ἐπιθυμίαν ἀλλήλων ἐμπεσόντες, ὁ μέν αὐτὴν Ἥραν προσηγόρευσεν, ἡ δὲ τὸν ἀγαπώμενον Δία, μισοπονήρως. Οἱ δ ̓ ἀτιμούμενοι θεοὶ τὴν πρᾶξιν βαρέως ἐνεγκόντες, εἰς ὁμώνυμα ὄρη μετέβαλον ἀμφοτέρους. Γεννῶνται δ ̓ ἐν αὐτοῖς λίθω, Φιλάδελφοι λεγόμενοι, κόρακος τὴν χρόαν, ἀνθρωπόμιμοι· οὗτοι τεθέντες χωρὶς ἀλλήλων, καὶ ὀνομασθέντες, διαλύονται παραχρῆμα καὶ ἰδίᾳ· καθὼς ἱστορεῖ Θράσυλλος Μενδήσιος ἐν γ ́ Περὶ λίθων· μέμνηται δὲ τούτων ἀκριβέστερον ἐν τοῖς Θρᾳκικοῖς.
					</quote>
					<note type="translation"> Adjacent Strymoni montes Rhodope et Haenus, qui quum fratres essent, et invicem diligerent se, hic sororem suam Junonem ausus est dicere, illa vero amasium suum, Jovem, non sine impietale. Quam quum non pati possent dii, in cognomines montes utrumque transformarunt, in quibus nascuntur lapides Philadelphi, id est, fratre(??) amantes, dicti, coracino colore, humani generis imitatores, qui separatim positi illico conjunguntur, et conjuncti sta tim separantur, ut narrat Thrasyllus Mendesius in tertio De lapidibus, et diligeutius (Iason?) in Thracicis. </note>
					<note type="commentary">Postrema καὶ ὀνομασθέντες κτλ. Aperte corrupta sunt: fortasse ὁμόσε ἴασι (vel εἰς συνίασι) καὶ ἑνωθέντες διαλύονται παραχρῆμα, καὶ ἰδίᾳ τίθενται. Natalis Comes ita vertit, quasi post ἀκριβέστερον excidisset Ἰάσων ὁ Βυζάντιος, cujus Θρᾳκικὰ in antecedentibus a Plut. citantur. Idque non caret veri specie.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.thrasyllus_mendesius.thrasylli_mendesii_fragmenta.de_lapidibus:1">
					<bibl> Ad aliud Thrasylli scriptum de remediis magicis pertinent ea quae habet Plinius H. N. XXXII, 5, 19:</bibl>
					<quote>
					Decem vero cancris cum ocimi manipulo alli gatis, omnes qui ibi sint scorpiones ad eum locum coituros magi dicunt: et cum ocimo ipsos cineremve eorum percussis imponunt. Minus in his omnibus marini prosunt, ut Thrasyllus auctor est.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Nominatur Praelerea Thrasyllus in indice auett. ad lib. II. IX. XXXI.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.thrasyllus_mendesius.thrasylli_mendesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum">
			ΑΙΓΥΠΤΙΑΚΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.thrasyllus_mendesius.thrasylli_mendesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum:2">
					<bibl> Idem ib. c. 16:</bibl>
					<quote>
					Νεῖλος ποταμός ἐστι τῆς Αἰγύπτου, κατὰ πόλιν Ἀλεξάνδρειαν. Ἐκαλεῖτο δὲ πρότερον Μέλας ἀπὸ Μέλανος τοῦ Ποσειδῶνος· ὕστερον δ ̓ Αἴγυπτος ἐπεκλήθη δι ̓ αἰτίαν τοιαύτην· Αἴγυπτος, Ἡφαίστου καὶ Λευκίππης παῖς, βασιλεὺς ὑπῆρχε τῶν τόπων· δι ̓ ἐμφύλιον δὲ πόλεμον μὴ ἀναβαίνοντος τοῦ Νείλου, καὶ λιμῷ συνεχομένων τῶν ἐγχωρίων, ἔχρησεν ὁ Πύθιος τὴν εὐφορίαν, ἐὰν ὁ βασιλεὺς ἀποτρόπαιον θεοῖς τὴν θυγατέρα θύσῃ. Θλιβόμενος δὲ ὑπὸ τῶν κακῶν ὁ τύραννος, τοῖς βωμοῖς Ἀγανίππην προσήγαγε. Τῆς δὲ διασπασθείσης, ὁ Αἴγυπτος δι ̓ ὑπερβολὴν τῆς λύπης ἑαυτὸν ἔρριψεν εἰς ποταμὸν Μέλανα, ὃς ἀπ ̓ αὐτοῦ Αἴγυπτος μετωνομάσθη. Προσηγορεύθη δὲ Νεῖλος δι ̓ αἰτίαν τοιαύτην· Γαρμαθώνη, τῶν κατ ̓ Αἴγυπτον βασίλισσα τόπων, ἀποβάλλουσα τὸν υἱὸν αὐτῆς, Χρυσοχόαν, ἀκμῇ ἔφηβον, μετὰ τῶν οἰκετῶν ἐθρήνει συμπαθῶς τὸν προειρημένον. Ἴσιδος δ ̓ αἰφνιδίως ἐπιφανείσης, τὴν λύπην πρὸς καιρὸν ὑπερέθετο, καὶ προσποιητὴν χάριν σκηψαμένη, τὴν θεὸν ὑπεδέξατο φιλανθρώπως. Ἡ δὲ τὴν διάθεσιν τούτων ἀμείψασθαι βουλομένη τῆς εὐσεβείας, Ὅσιριν παρεκέλευσεν, ὅπως ἀγάγῃ τόν υἱὸν αὐτῆς ἐκ τῶν καταχθονίων τόπων. Τούτου δὲ ταῖς δεήσεσι τῆς γυναικὸς συμπεριενεχθέντος, Κέρβερος, ὃν ἔνιοι καλοῦσι Φοβερὸν, ὑλάκτησε· Νεῖλος δὲ, τῆς Γαρμαθώνης ἀνὴρ, αἰφνιδίως ἔνθεος γενόμενος, ἑαυτὸν ἔρριψεν εἰς ποταμὸν καλούμενον Αἴγυπτον· ὃς ἀπ ̓ αὐτοῦ Νεῖλος μετωνομάσθη. Γεννᾶται δ ̓ ἐν αὐτῷ λίθος, κυάμῳ παρόμοιος, ὂν ἂν κύνες ἴδωσιν, οὐχ ὑλακτοῦσι· ποιεῖ δὲ πρὸς τοὺς δαιμονιζομένους· ἅμα γὰρ προστεθῆναι ταῖς ῥισὶν, ἀπέρχεται τὸ δαιμόνιον, Γεννῶνται δὲ καὶ ἄλλοι λίθοι, Κόλλωτες καλούμενοι· τούτους κατὰ τὴν ἀσέβειαν τοῦ Νείλου συλλέγουσαι χελιδόνες κατασκευάζουσι τὸ προσαγορευόμενον Χελιδόνιον τεῖχος· ὅπερ ἐπέχει τοῦ ὕδατος τὸν ῥοῖζον, καὶ οὐκ ἐᾷ κατακλυσμῷ φθείρεσθαι τὴν χώραν· καθὼς ἱστορεῖ Θράσυλλος ἐν τοῖς Αἰγυπτιακοῖς.
					</quote>
					<note type="translation"> Nilus Aegypti fluvius est juxta Alexandriam, qui dicebatur antea Melas a Melane, Neptuni filio, tandem vero vocatus est Aegyptus hanc ob causam. Aegyptus, Vulcani et Leucippes filius, Aegypti imperium tenuit; quum autem ob civile bellum non retrocederet Nilus, et fame premerentur indigenae, respondit Pythius, fertilitatem tunc demum futuram, quum rex averruncatricem diis natam sacrificasset. Aganippen igitur hic ad altaria duxit, miseriis et calamitatibus oppressus. Sed ea immoiata, tantum animo Aegyptus dolorem concepit, ut se ipsum in fluvium Melanem praecipitem dederit, qui ab eo vocatus est Aegyptus. Sumpsit vero postea nomen Nili ea de causa. Garmathone, Aegypti regina, amisso Chrysochoa filio, nondum pubertatis annum ingresso, eum cum domesticis vehementer lugebat; quum, Iside ei subito apparente, moeororem ad tempus remittere coacta fuerit. Deam igitur bumanissime excepit, simulans praesentiam ejus sibi gratissimam esse; quae quum debitas ejus pietati gratias reddere vellet, Qsiridi praecepit, ut filium ex infernalibus locis reduceret. Eo autem ad mulieris preces se conformante, Cerberus, quem aliqui Phoberum (Tremendum) vocant, allatravit; unde Nilus repentino percitus furore in Aegyptum fluvium incidil, qui ab eo deinceps Nilus est vocatus. Producitur in ipso lapis, fabae speciem referens, quem statim ac canes viderint, non allatrant. Juvat a daemone possessos; ubi enim admotus est naribus, expellitur subito daemonium. Reperiunturque etiam alii lapides, Collotes dicti, quos hirundines adversus Nili aliuvionem colligunt, ut ex iis murum quem Chelidonium vocant, aedificent, ad cohibendos aquarum impetus et ut regio perpetuo diluvio non corrumpatur ant devastetur, ut tradit Thrasyllus in Aeyptiacis. </note>
					<note type="commentary">Cf. Stobaeus Florileg. 16, qui pauca ex his excerpsit citato Thrasyllo. Ni fallor, postrema tantum ex Thrasyllo hausta sunt, de quibus cf. Plinius H. N. X, 33, 49: In Aegypti Heracleotico ostio molem continuatione nidorum evaganti Nilo inexpugnabilem opponunt (hirundines) stadii fere unius spatio; quod humano opere perfici non posset. In eadem juxta oppidum Copton insula est sacra Isidi, quam ne laceret amnis idem, muniunt opere, incipientibus veniis diebus, palea et stramentis rostrum ejus firmantes. continuatis per triduum noctibus tanto labore, ut multas in opere emori constet.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="502" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.thrasyllus_mendesius.thrasylli_mendesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum:3">
					<bibl> Clemens Strom. I, p. 145 Sylb. (p. 335 Pott.):</bibl>
					<quote>
					Γίνεται ἡ ἔξοδος (sc. Τῶν Ἰουδαίων) κατὰ Ἴναχον πρὸ τῆς Σωθιακῆς περιόδου ἐξελθόντος ἀπ ̓ Αἰγύπτου Μωυσέως ἔτεσι πρότερον τριακοσίοις τεσσαράκοντα εʹ. Ἀπὸ δὲ τῆς Μωυσέως στρατηγίας καὶ Ἰνάχου ἐπὶ πὸν Δευκαλίωνος κατακλυσμὸν, τὴν δευτέραν λέγω ἐπομβρίαν, καὶ ἐπὶ τὸν Φαέθοντος ἐμπρησμὸν, ἂ δὴ συμβαίνει κατὰ Κρότωπον, γενεαὶ τέσσαρες ἀριθμοῦνται· εἰς μέντοι τὰ ἑκατὸν ἔτη τρεῖς ἐγκαταλέγονται γενεαὶ. Ἀπὸ δὲ τοῦ κατακλυσμοῦ ἐπὶ τὸν Ἴδης ἐμπρησμὸν καὶ τὴν εὕρησιν τοῦ σιδήρου καὶ Ἰδαίους Δακτύλους, ἔτη ἑβδομήκοντα τρία, ὥς φησι Θράσυλλος. Καὶ ἀπὸ Ἴδης ἐμπρησμοῦ ἐπὶ Γανυμήδους ἁρπαγὴν, ἔτη ἑξήκοντα πέντε. Ἐντεῦθεν δὲ ἐπὶ τὴν Περσέως στρατείαν ὅτε καὶ Γλαῦκος ἐπὶ Μελικέρτῃ τὰ Ἴσθμια ἔθηκεν, ἔτη πεντεκαίδεκα. Ἀπὸ δὲ Περσέως στρατείας ἐπὶ Ἰλίου κτίσιν, ἔτη τριάκοντα τέσσαρα. Ἐντεῦθεν ἐπὶ τὸν εἴσπλουν τῆς Ἀργοῦς, ἔτη ἑξήκοντα τέσσαρα. Ἐχ τούτου ἐπὶ Θησέα καὶ Μινώταυρον, ἔτη τριάκοντα δύο. Εἶτα ἐπὶ τοὺς ἑπτὰ ἐπὶ Θήβαις, ἔτη δέκα. Ἐπὶ δὲ τὸν Ὀλυμπίασιν ἀγῶνα ὃν Ἡρακλῆς ἔθηκεν ἐπὶ Πέλοπι, ἔτη τρία. Εἴς τε τὴν Ἀμαζόνων εἰς Ἀθήνας στρατείαν καὶ τὴν Ἑλένης ὑπὸ Θησέως ἁρπαγὴν, ἔτη ἐννέα. Ἐντεῦθενἐπὶ τὴν Ἡρακλέους ἀποθέωσιν, ἔτη ἕνδεκα. Εἶτα ἐπὶ τὴν Ἑλένης ὑπὸ Ἀλεξάνδρον ὑρπαγὴν, ἔτη τέσσαρα. [Εἶτα ἐπὶ τὴν Τροίας ἅλωσιν, ἔτη εἴκοσι.] Ἀπὸ δὲ Τροίας ἁλώσεως ἐπὶ τὴν Αἰνείου κάθοδον καὶ κτίσιν Λαουινίου, ἔτη δέκα. Ἐπί τε τὴν Ἀσκανίου ἀρχὴν, ἔτη ὀκτώ. Καὶ ἐπὶ τὴν Ἡρακλειδῶν κάθοδον, ἔτη ἑξήκοντα ἕν· ἐπί τε τὴν Ἰφίτου ὀλυμπιάδα, ἔτη τριακόσια τριάκοντα ὀκτώ.
					</quote>
					<note type="translation"> Exitus Judaeorum fit Inachi temporibus, exeunte A. C. Mose ex Aegypto annis 345 ante periodum Sothiacam (i. e. ante annum 1322 a. C.) 1667 A Mose Judaeoium duce et ab inacho usque ad Deucalionis diluvium, quod est secundum, et ad Phaethontis conflagrationem, quae accidit Crotopi (regis Argivorum) temporibus, quattuor numerantur generationes, ita ut ternae efficiant seculum (igitur 4 generationes= 13 1/3 anni.) 1533 A diluvio ad Idae incendium et ferri inventionem et Idaeos Dactylos anni 73, ut Thrasyllus ait, 1460 Et ab Idae incendio ad raptum Ganymedis, anni 65. 1395 Hine ad Persei expeditionem, quando etiam Glaucus Isthmia instituit proper Meiicertem, anni 15 1380 A Persei autem expeditione ad Trojam conditam anni 34 1316 Hinc ad navis quae Argo dicta est navigationem anni 64 1282 Ab eo ad Theseum et Minotaurum anni 32 1250 Deinde ad Septem contra Thebas anni 10 1240 Hinc ad certamen Olympicum, quod in Pelopis honorem Hercules instituit, anni 3 1237 Hinc ad Amazonum Athenas expeditionem, et ad Helenam a Theseo raptam, anni 2 1228 Hinc ad Herculem inter deos relatum anni 11 1217 Hinc ad Helenam ab Alexandro raptam anni 4 1213 (Hinc ad Trojae excidium anni 20) 1193 Hinc ad Aeneae descensum et Laninium conditum anui 10 1183 Hinc ad Ascanii regnum anni 8 1175 Hinc ad Heraclidarum descensum anni 61 1114 Hinc ad Iphiti Olympiadem anni 338 776</note>
					<note type="commentary">Pro γενεαὶ τέσσαρες ἀριθμοῦνται vgo legitur γ τεσσαράκοντα., errore manifesto. Deinde ante verba ἀπὸ τῆς Τροίας ἁλώσεως patet lacunam esse. Quot anni supplendi sint, e reliquis numeris intelligitur. Ceterum ex hoc loco collegerunt Thrasyllum Chronica rerum Graecarum scripsisse ad exemplum Eratosthenis et Apollodori. Quod non pernego. Est tamen cur addubitaverim. Etenim annus, quo judaeos Aegypto exiisse Clemens statuit, non ab ipso Clemente, puto, computatus est, sed ex Aegyptiae historiae scriptore fluxit. Nam ratio qua annus ille ab periodi Sothiacae initio computatur, uti ab Christianorum chronologorum aliena esse solet, sic optime cadit in scriptorem Aegyptum. Is qui fuerit, ex ipso discimus Clemente l. l. p. 138, 19 ed. Sylb. (378 3d. Pott.), ubi Mosem Aegypto exiisse dicit sub Amasi rege, qui Inachi aequalis fuerit, ὡς ἐν τοῖς Χρόνοις ἀνέγραψεν ὁ Μενδήσιος Πτολεμαῖος (v. Apion. fr. 2; Manethonis fr. p. 577). Jam quum Thrasyllus Mendesius ipse quoque Aegyptiaca Scripsisse dicatur, facile fieri potuit, ut quae Ptolemaeus de Amasi utpote Inachi aequaliposuerat, Thrasyllus comprobare studeret, apposita rerum Graecarum chronologia ita adornata, ut Inachi aetas incidat in an. 345 ante initium periodi Sothiacae. Quare Locum nostrum ex Αἰγυπτιακοῖς petitum esse suspicor. Thrasyllum vero a Clemente laudatum eundem esse cum eo qui De Democriti Scriptis egit, inde eruo, quod quae nostro loco de aera Trojana ponuntur, optime conciliari possunt cum iis quae de Democriti natalibus ex Thrasyllo affert Diogenes Laertius.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.thrasyllus_mendesius.thrasylli_mendesii_fragmenta.legenda_ante_lectionem_democriti">
			ΤΑ ΠΡΟ ΤΗΣ ΑΝΑΓΝΩΣΕΩΣ ΤΩΝ ΔΗΜΟΚΡΙΤΟΥ ΒΙΒΛΙΩΝ
			</ref></title></ab>
<pb n="503" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.thrasyllus_mendesius.thrasylli_mendesii_fragmenta.legenda_ante_lectionem_democriti:4">
					<bibl> Diogenes L. IX, 41:</bibl>
					<quote>
					Γέγονε δὲ τοῖς χρόνοις, ὡς αὐτός φησιν ἐν τῷ μικρῷ Διακόσμῳ, νέος κατὰ πρεσβύτην Ἀναξαγόραν, ἔτεσιν αὐτοῦ νεώτερος τετταράκοντα. Συντετάχθαι δέ φησι τὸν μικρὸν Διάκοσμον ἔτεσιν ὕστερον τῆς Ἰλίου ἁλώσεως τριάκοντα καὶ ἑπτακοσίοις. Γεγόνοι δ ̓ ἂν, ὡς μὲν Ἀπολλόδωρος ἐν χρονικοῖς, κατὰ τὴν ὀγδοηκοστὴν Ὀλυμπιάδα· ὡς δὲ Θρασύλος ἐν τῷ ἐπιγραφομένῳ Τὰ πρὸ τῆς ἀναγνώσεως τῶν Δημοκρίτου βιβλίων, κατὰ τὸ τρίτον ἔτος τῆς ἑβδόμης καὶ ἑβδομηκοστῆς Ὀλυμπιάδος, ἐνιαυτῷ, φησὶ πρεσβήτερος ὢν Σωκράτους.
					</quote>
					<note type="translation"> Erat, ut ipse in parno Diacosmo refert, democritus juvenis senescente Anaxagora, illo monor natu annis quadraginta. Parnum vero illum Diacosmum a se compositum refert anno post Trojae excidium septingentesimo trigesimo. Natus itaque fuerit, ut ait Apollodorus in Chronicis, Olympiade octogesima (460 a. C.); ut autem Thrasylus in eo libro qui inscribitur Legenda ante lectionem librorum Democriti, memorat, anno tertio septuagesimae septimae Olympiadis (470 a. C.), anno major natu quam Socrates. </note>
					<note type="commentary">Vides Democritum in computo suo ab aera Trojana proficisci. Idem fecerunt Apollodorus et hic an. 470, quoniam ille Trojam captam ponit an. 1183, hic vero an. 1193, ut patet ex fr. 3. Uterque ab aera Trojana numerat annos 723. Idem fecit auctor Diodori (XIV, 11), qui D. natum refert an. 494. Nimirum proficiscitur ab aera Trojana ap. antiquiores scriptores usitata, anni 1217 (1217—723=494), uti monui tom. II, p. 24.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.thrasyllus_mendesius.thrasylli_mendesii_fragmenta.legenda_ante_lectionem_democriti:5">
					<bibl> Idem IX, 36:</bibl>
					<quote>
					Δοκεῖ δὲ (Δημόκριτος) Φησὶ, καὶ Ἀθήναζε ἐλθεῖν καὶ μὴ σπουδάσαι γνωσθῆναι, δόξης καταφρονῶν. Καὶ εἰδέναι μὲν Σωκράτην, ἀγνοεῖσθαι δὲ ὑπ ̓ αὑτοῦ· «Ἦλθον γὰρ, φησὶν, ἐς Ἀθήνας καὶ οὔτις με ἔγνωκεν.» «Εἴπερ οἱ Ἀντερασταὶ Πλάτωνός εἰσι,» φησὶ θρασύλος, «οὗτος ἂν εἴη ὁ παραγενόμενος ἀνώνυμος, τῶν περὶ Οἰνοπίδην καὶ Ἀναξαγόραν ἕτερος, ἐν τῇ πρὸς Σωκράτην ὁμιλίᾳ ὁμιλίᾳ διαλεγόμενος περὶ φιλοσοφίας, ᾦ, φησὶν, ὁ φιλοσόφος ὡς πεντάθλῳ ἔοικεν.»
					</quote>
					<note type="translation"> Constat, inquit (Demetrius in Nominibus cognominibus), Democritum Athenas quoque venisse atque ob despectum gtoriae angosci noluisse: et cognovisse quidem Socratem, sed in ejus notitiam non venisse. Vani enim Athenas, inquit, et me nemo cognonit. «Si quidem Anterastae Platonis sunt, ait Thrasylus, hic esse nidetur ille qui non nominatus aderat, diversus ab asseclis Oenopidis et Anaxagorae, in colloquio cum Socrate disserens de philosophia, cui, ait, pentathlo similis videtur esse philosophus.» </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.thrasyllus_mendesius.thrasylli_mendesii_fragmenta.legenda_ante_lectionem_democriti:6">
					<bibl> Idem IX, 38:</bibl>
					<quote>
					Δῆλον δὲ κἀκ τῶν συγγραμμάτων οἷος ἦν (Δημόκριτος). Δοκεῖ δὲ φησὶν ὁ Θρασύλος, ζηλωτὴς γεγονέναι καὶ τῶν Πυθαγορικῶν· ἀλλὰ καὶ αὐτοῦ Πυθαγόρου μέμνηται, θαυμάζων αὐτὸν ἐν τῷ ὁμωνύμῳ συγγράμματι. Πάντα δὲ δοκεῖ παρὰ τούτου λαβεῖν καὶ αὐτοῦ δ ̓ ἂν ἀκηκοέναι, εἰ μὴ τὰ τῶν χρόνων ἐμάχετο.
					</quote>
					<note type="translation"> Constat autem velex scriptis Democritis cujusmodi fuerit. Videtur autem, ut ait Thrasylus, et Pythagoreos aemulatus: quin etiam ipsius Pythagorae meminit, illum singulari admiratione venerans in libro cognomine. Adeo autem videtur ab illo accepisse ommnia, ut, nisi temporum ratio obstaret, illum et audinisse putaretur. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen tertium#urn:lofts:fhg.3.thrasyllus_mendesius.thrasylli_mendesii_fragmenta.legenda_ante_lectionem_democriti:6">
					<bibl> Idem IX, 45:</bibl>
					<quote>
					Τὰ δὲ βιβλία αὐτοῦ καὶ Θρασύλος ἀναγέγραφε κατὰ τάξιν οὕτως ὡσπερεὶ καὶ τὰ Πλάτωνος, κατὰ τετραλογίαν.
					</quote>
					<note type="translation"> Ceterum Democriti libros et Thrasylus notanit atque in ordinem digessit sicuti Platonis, secundum tetralogiam. </note>
					<note type="commentary">Sequitur scriptorum recensus, quem non exscribo. Vide, qui fuse de his exponit, Mullachium in libro De Democrito p. 105 sqq. Quemadmodum Democriti, sic etiam Platonis scripta secundum tetralogias distributa adornaverat. Diogen. L. III, 56: Θρασύλος δέ φησι καὶ κατὰ τὴν τραγικὴν τετραλογίαν ἐκδοῦναι αὐτὸν τοὺς διαλόγους. Deinde singuli dialogi ex Thrasylli rationibus recensentur, usque ad §61m ubi: Οὗτος μὲν οὕτω διαιρεῖ, καί τινες. Id. ib. III, 1: Φασῖ δὲ καὶ τὸν πατέρα αὐτοῦ (Πλάτωνος) ἀνάγειν εἰς Κόδρον τὸν Μελάνθου, οἵτινες ἀπὸ Ποσειδῶνος ἱστοροῦνται, κατὰ Θρασύλον.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="504" />
</body>
</text>
</TEI>
